<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA2006" xml:lang="es"> 
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>El naufragio del grumete : Edición ELTeC</title>
            <author ref="viaf:232440021">Llofriu y Sagrera, Eleuterio (1835-1880)</author>
            <respStmt>
                <resp>Edición ELTeC</resp>
                <name>Borja Navarro Colorado</name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <extent>
            <measure unit="words">18214</measure>
            <measure unit="pages">126</measure>
        </extent>
        <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
        <sourceDesc><bibl type="firstEdition">
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <date>1872</date>
          <publisher>La Galería Literaria</publisher>
        </bibl><bibl type="digitalSource"> 
          <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Saavedra</publisher>
          <pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
          <idno>1787</idno>
          <ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/el-naufragio-del-grumete--0/html/"/>
          <date when="2004"/>
          <respStmt>
            <resp>Corrección del texto, etiquetado XML-TEI y edición Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</resp>
            <name>Carmen Hernández Segovia</name>
            <name>Sonia Jover Sánchez</name>
            <name>Ana López Díaz</name>
          </respStmt>
        </bibl></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="SPA">Español</language>
        </langUsage>
        <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T2"/>
        </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
      <change when="2020-04-17">Anotación formato ELTeC y correcciones varias: Borja Navaro Colorado</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
  <body>
   <div type="chapter" n="SPA2006001">
    <head>
     Capítulo I
    </head>
    <head>
     El cazador
    </head>
    

    <p>
     ¡Qué paisaje tan pintoresco es el que
presenta la aldea de la costa de Vizcaya en donde acontecieron los
sucesos que constan en las páginas de este libro!
    </p>
    

    <p>
     Si lo vierais os sentiríais impulsados
del deseo de tomar el pincel siendo pintores o de coger la pluma si
el destino os había señalado con su mano de hierro el camino de las
letras.
    </p>
    

    <p>
     Una montaña cuyo elevado pico parece
querer escalar el cielo; a su falda un arroyo cristalino entre
flores silvestres y verdes juncos; más allá un vallecito ameno, en
donde los árboles dan fresca sombra, y al terminar el valle, la
primera casa de la aldea, primera paloma de aquel grupo delicioso,
y luego las otras diseminadas en bello desorden, en variado
conjunto; un ambiente fresco y embriagador, y una pureza en el
cielo que semeja reflejar la de aquel caserío tan sencillo como
notable por su blancura.
    </p>
    

    <p>
     Todavía no había amanecido cuando
llegué yo a la cumbre de la montaña y me sentí conmovido ante aquel
majestuoso silencio sólo interrumpido por el suspiro de la brisa
entre las ramas; el mar venía a estrellarse a los pies de la
montaña, y aquel ruido monótono y agradable, imponente y sublime,
parecía un himno de la naturaleza al Creador.
    </p>
    

    <p>
     Sentéme en un peñasco, dejando a mis
píes la escopeta de caza: tendióse a mi lado el perro, mi compañero
inseparable y comencé a pensar en la tranquila y sosegada
existencia de los moradores del caserío.
    </p>
    

    <p>
     Había yo llegado de Madrid tres días
antes y estaba hospedado en casa de un anciano sacerdote, bueno y
virtuoso, que me indicó, pues era conocedor del terreno, aquel
punto como el más a propósito para la caza y como uno de los
paisajes más pintorescos de la costa.
    </p>
    

    <p>
     Los primeros tibios resplandores de la
aurora anunciaron el día entre los cantos de las aves, y esa
apacible armonía de la mañana que nace en cada flor, en cada hoja,
en cada gota de agua del mar y del arroyo.
    </p>
    

    <p>
     Me levanté como atraído por la
majestad del cielo, sentíme dominado en aquellos momentos por una
especie de júbilo que me embargaba y que hacía asomar las lágrimas
a mis ojos. Es que el recuerdo de las penalidades de mi vida era
sustituido por las grandezas de la creación.
    </p>
    

    <p>
     En los primeros instantes no me atreví
a dar un paso; el pobre animal que me acompañaba no hacía más que
mirarme como indicándome que debíamos bajar de la montaña hacia
donde venía la niebla con velocidad asombrosa. Tomé la escopeta,
alegróse Leal y fuimos descendiendo, mientras el sol comenzaba a
derramar los amortiguados resplandores con que anuncia su salida
coloreando los montes lejanos con esa sonrosada tinta que el pincel
no ha podido trasladar al lienzo con exactitud.
    </p>
    

    <p>
     ¡Qué cielo tan alegre! Contrastaba con
la negra angustia de mi alma.
    </p>
    

    <p>
     Un niño dormido y una mañana de
primavera en un paraje como aquel, hacen cambiar de recuerdos o les
dan distinto color.
    </p>
    

    <p>
     ¡A veces aumentan la tristeza pero es
con una melancolía tan dulce!...
    </p>
    

    <p>
     Descendimos por fin. Vi cómo se
despertaba el movimiento en el caserío; cómo las chimeneas
despedían columnas fugaces de humo, cómo salían los labriegos a sus
quehaceres, unos cantando, conversando otros.
    </p>
    

    <p>
     Mirábanse todos sin extrañeza pero con
respeto y me saludaban con un aire tan simpático que me atraía.
    </p>
    

    <p>
     Llamóme la atención entre todos uno de
aspecto venerable por su edad y por las huellas del dolor que
parecían impresas en su semblante.
    </p>
    

    <p>
     Iba solo, con los instrumentos de
labranza al hombro y se paraba con frecuencia, mirando hacia la
primera casa de la aldea.
    </p>
    

    <p>
     ¡Qué espectáculo el de la naturaleza
en aquella parte de la costa! Teníame tan conmovido, que no me
atrevía ni a acordarme de la escopeta para disparar sobre las
inocentes avecillas que por delante de mí cruzaban.
    </p>
    

    <p>
     -Ahí tiene usted caza,-me decía
uno.
    </p>
    

    <p>
     -Tire usted, -exclamaba otro con el
mejor deseo.
    </p>
    

    <p>
     Mirábalos yo y no sabía ni lo que me
decían siquiera.
    </p>
    

    <p>
     El perro me indicaba con su actitud
que la caza se escapaba.
    </p>
    

    <p>
     Me fijé en el anciano labrador que no
dejó de mirarme con alguna extrañeza.
    </p>
    

    <p>
     -¿Es usted forastero? No le he visto a
usted cazar por estos sitios...
    </p>
    

    <p>
     -Sí señor; he venido de Madrid hará
como unos tres días...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! pues entonces no es extraño que
admirando este país no se acuerde siquiera de que lleva la escopeta
al hombro.
    </p>
    

    <p>
     -Verdaderamente es encantador el
paisaje, deben ustedes pasar aquí una vida sosegada, lejos del
bullicio de las grandes capitales sólo por testigos de sus placeres
sencillos, las flores de la montaña y las olas del mar.
    </p>
    

    <p>
     -Eso parece, señor, eso parece; pero
si viviéramos solos aquí los hijos de estas montañas... -replicó el
anciano con melancólico acento.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! eso quiere decir que los que no
hemos nacido en este valle estamos de más.
    </p>
    

    <p>
     -No, no señor; -respondió el labrador
que continuaba caminando y a quien yo instintivamente seguía. -Es
que yo no sé quién diablos trae enemigos a nuestras casas y nos
lleva la felicidad que disfrutamos.
    </p>
    

    <p>
     -Según eso no vive usted contento
entre estas montañas, -preguntéle herido por la curiosidad y
creyendo encontrar algunas de esas historias que luego a los
lectores parecen novelas hijas de la imaginación.
    </p>
    

    <p>
     -Podría ser el hombre más feliz de la
tierra y no haber rico hacendado, ni rey que me igualara, pero... a
usted deben importar poco nuestras penas y harto tendrá con las
suyas.
    </p>
    

    <p>
     -Deseo saber las penas de mis hermanos
para aliviarlas si es posible y para sentirlas...
    </p>
    

    <p>
     El anciano se paró, me miró
detenidamente y exclamó:
    </p>
    

    <p>
     -Así me gusta, bendito Dios; si fuera
verdad lo que dice...
    </p>
    

    <p>
     -¿Que si fuera verdad? los hechos
podrán confirmar mis palabras y el tiempo si es que permanezco
algunos días por aquí y nos vemos, podrá convencer a usted mejor,
pero estoy impidiendo que vaya usted tan ligero como podría; le
entretengo con mi conversación y no llegará usted a tiempo a su
trabajo.
    </p>
    

    <p>
     -Nadie me puede reñir por faltar a mi
obligación; las tierrecitas que voy a labrar son mías; soy solo,
absolutamente solo; los dos únicos cuidados que pudiera tener ya no
los tengo. Mi hermano ha venido de Orán y con él se hallan los dos
ángeles de mi vida. Él ha reñido conmigo porque... porque...
vamos... si Dios castigase... pero... yo no debo hacerle sufrir con
mis penas... usted ha venido a divertirse, a distraerse y no es
prudente que yo le aparte de su proyecto.
    </p>
    

    <p>
     Tenía aquel hombre tal acento de
sinceridad, había tal tristeza en su mirada y un ambiente tan
misterioso le rodeaba, que cada vez crecía más en mí el deseo de
saber la historia a que se refería.
    </p>
    

    <p>
     -Y ahora, Dios sabe qué será de
Juanillo, y la pobre Angelita... Ese demonio... ese demonio...
    </p>
    

    <p>
     Acaso no quería hacerme la revelación
que mi curiosidad apetecía, y no debía yo estimularle a que me
abriese las puertas de su corazón.
    </p>
    

    <p>
     -Ya hemos llegado. ¿Ve usted estas
tierras? son mías hasta donde está aquel árbol solitario en el
recodo del camino. ¡No está muy lejos de mi casita! ¿no es verdad?
y no soy muy rico que digamos, pero me bastaría para vivir
tranquilo en este rincón si no hubiera quien introdujese la cizaña
en mi familia.
    </p>
    

    <p>
     El anciano se sentó y me indicó si
quería sentarme a su lado en una piedra cilíndrica que era el sofá
de aquella habitación inmensa cuya techumbre era el cielo y a la
que servían de alfombra las yerbecillas silvestres y las aromáticas
flores. El olor del romero y el tomillo de la loma próxima, parecía
abrir los sentidos.
    </p>
    

    <p>
     Sentéme porque ya lo necesitaba.
    </p>
    

    <p>
     El labrador echó a Leal un pedazo de
pan que envuelto en su pañuelo traía con sus provisiones de boca, y
Leal que no despreciaba agasajos de aquella especie, lo cogió antes
de llegar al suelo, lo saboreó después y fue a lamer la mano del
viejo labrador.
    </p>
    

    <p>
     -Bien, bien; ¡ojalá que muchos hombres
tuvieran vuestra nobleza y vuestra lealtad!
    </p>
    

    <p>
     Leal meneaba la cola como si
entendiera al que así hablaba. Luego me miraba como diciendo: -¿Ve
usted, amo mío, qué bueno es este hombre?
    </p>
    

    <p>
     Mientras esto sucedía, poblábase el
campo de labriegos en distintas direcciones: las sendas parecían
hormigueros y el valle adquiría el color de animación que contrasta
con el silencio y con la soledad majestuosa de la noche.
    </p>
    

    <p>
     -Vaya, dejaré a usted trabajar, veo
que por mí no ha comenzado usted ya el trabajo y voy a recorrer la
parte que me queda hasta llegar a la aldea.
    </p>
    

    <p>
     -Lo que usted quiera, caballero. ¿Ve
usted la casita que está detrás de aquella cerca y hacia la
derecha? pues aquélla es la de mi hermano, la de mi pobre hermano,
imposibilitado desde hace dos meses y con dos pobres criaturas,
Juanillo y Angelita... ¡pobres chicos!... Francamente, quería antes
que usted llegase a la aldea, que supiera la verdad; porque si ha
de creer usted lo que le digan...
    </p>
    

    <p>
     -Yo sé lo que son los pueblos
pequeños, y no doy gran importancia a las murmuraciones.
    </p>
    

    <p>
     -Si todos fueran lo mismo... Pero es
que hasta mi hermano está contra mí, y me calumnia porque tenemos
en la aldea un espíritu malo que todo lo revuelve... Y es el caso,
que la gente no lo tiene por malo, y cree que es la santidad
personificada.
    </p>
    

    <p>
     -Cosas de la vida...
    </p>
    

    <p>
     -Pues si usted vuelve a venir por
estos sitios y quiere saber una historia curiosísima, se la
referiré.
    </p>
    

    <p>
     El anciano me miró con atención y
dijo:
    </p>
    

    <p>
     -Deseándolo estaba.
    </p>
    

    <p>
     -Ya hoy no puede ser; ¿ve usted?
Quiero dejar concluida toda esta parte, porque puede llover de un
momento a otro, y no está lejos según las señales que ayer daba la
puesta del sol, y luego el cerco de la luna.
    </p>
    

    <p>
     -Pues mañana...
    </p>
    

    <p>
     -Bien, mañana concluiré temprano mi
trabajo, se viene usted a la tardecita; ya tendré yo preparada en
mi casa una merienda, y comenzaré a referir a usted la historia que
le ha de interesar.
    </p>
    

    <p>
     -Corriente, así quedamos.
    </p>
    

    <p>
     Vio Leal que yo me levantaba, y
también lo hizo, no sin acariciar al anciano.
    </p>
    

    <p>
     Seguí mi camino hacia la aldea, y vi
que a la puerta de la casa que me había indicado el labrador
hallábase un hombre de mala traza.
    </p>
    

    <p>
     Sombrero de palma de ala ancha,
chaqueta de patrón de barco, faja morada, pañuelo negro de seda al
cuello sujetando las puntas con la faja, y en él, como abrazadera,
un riquísimo anillo de oro con su diamante.
    </p>
    

    <p>
     Éste era el traje de aquel hombre, y
que completaba un pantalón ancho de dril y zapatos de becerro
blanco.
    </p>
    

    <p>
     El rostro moreno con espesas patillas
que le cubrían casi todo menos la barba y los pómulos, cejas
grandes y casi unidas, ojos pardos, vidriosos, hundidos; de
estatura alta y de delgados brazos; todo aquel conjunto parecía el
de un hombre siniestro.
    </p>
    

    <p>
     ¿Sería el espíritu malo a que el
anciano se refería?
    </p>
    

    <p>
     Fijóse detenidamente en mí, y sonrió
con hipócrita dulzura.
    </p>
    

    <p>
     Leal, al verle ladró, y lanzóse hacia
él.
    </p>
    

    <p>
     Contúvelo con la palabra «aquí» y vino
sumiso a arrastrarse a mis pies.
    </p>
    

    <p>
     Apenas le oyó ladrar, metió el hombre,
para mí desconocido, la mano en el bolsillo interior del
chaquetón.
    </p>
    

    <p>
     -Si ladra otra vez, lo mato; -dijo
sacando una pistola.
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo ve usted, no se mueve.
    </p>
    

    <p>
     Leal se tendió a mis pies, pero no
dejaba de mirar a aquel hombre que me fue antipático ya desde el
principio.
    </p>
    

    <p>
     -¿Era usted el que hablaba con aquel
canalla?...
    </p>
    

    <p>
     -Con aquel anciano laborioso que me
parece tan honrado como infeliz.
    </p>
    

    <p>
     -Buen grillete merece. Como le oigan,
no le sentenciarán... El lobo con la piel del cordero. Se filtra
suavemente, invita a todos aquellos a quienes ve por primera vez a
que vayan a su casuca, allí les arranca con melosas frases las
señas de su domicilio, la ocupación, en fin, cuanto necesita saber
para ponerse después en relación con una turba de bandidos que le
rodean, y robar a mansalva...
    </p>
    

    <p>
     Comencé a dudar. Tal era el acento de
persuasión con que se expresaba aquel hombre.
    </p>
    

    <p>
     ¿Sería fingida tanta bondad, tanta
honradez?
    </p>
    

    <p>
     -Fíese usted, fíese usted de él, que
en viendo a un forastero que no le conoce, ya está con sus
historias a vueltas.
    </p>
    

    <p>
     Quedé pensativo, recordando lo que el
anciano me había dicho, previniéndome que no creyese a los que de
él me hablasen.
    </p>
    

    <p>
     Las apariencias suelen engañar.
¿Tendría yo enfrente de mí al hombre honrado y sería aquel viejo el
malhechor?
    </p>
    

    <p>
     -¿Es usted de aquí? -preguntéle al
desconocido.
    </p>
    

    <p>
     -No señor; he nacido en Italia, pero
desde muy niño me establecí en Barcelona, después Lucifer me hizo
entrar en la vida del mar, y estuve mucho tiempo sin ver más que
las malditas olas y el cielo que parecía gozarse en mis
padecimientos. Fui después a América, y allí no fue mi suerte poca,
pero luego, un negro se empeñó en salirme al paso donde quiera que
iba, y tomé odio a aquel país.
    </p>
    

    <p>
     La forma en que me hacía la narración,
me hizo comprender que había algo de siniestro en sus palabras.
Maldecir las olas habiendo podido salir libre de su furia, no
tratar con respeto al cielo que le había dado una fortuna, eran
circunstancias que prevenían en contra de aquel hombre.
    </p>
    

    <p>
     -No hay duda, algo lo ha dicho a usted
aquel tunante, y si fuera lo que yo creo, el tiro que no he soltado
para el perro, acabaría con la vida de aquel miserable
envidioso...
    </p>
    

    <p>
     -Nada me ha dicho, nada
absolutamente.
    </p>
    

    <p>
     -Lo he visto señalar hacia aquí, y
como sé que a otras personas ha referido historias llenas de
calumnias y de imprecaciones contra los que valen más que él, tengo
que hacerle saltar de aquí a buenas, o si no a malas habrá de
hacerlo. Es un bergantín pirata, y como lo caze un día, va a hacer
agua más pronto, que se figura.
    </p>
    

    <p>
     -Yo he hablado con él de cosas
indiferentes, de la cosecha, del tiempo.
    </p>
    

    <p>
     -Así empieza siempre, lo conozco...
Luego entra con sus historias, y no perdona ni a su hermano.
Apuesto a que le ha hablado de su hermano, del pobre que yace
imposibilitado y que le debe el sacrificio de su salud... ¿Qué
creerá ese vago; que todos hemos de creerlo? Poco a poco, lo
veremos.
    </p>
    

    <p>
     Estaba visto que había en los dos gran
interés de anticipar noticias que respectivamente les convenía dar
a conocer.
    </p>
    

    <p>
     Mi conciencia, colocando en la balanza
lo que había oído a uno y a otro, inclinaba el peso de la justicia
favorable al primero.
    </p>
    

    <p>
     ¿Por qué tanto afán en los dos para
hacerme formar juicio contra su adversario?
    </p>
    

    <p>
     -¿Quiere usted descansar? -me dijo
después de observar que yo daba muestras de impaciencia.
    </p>
    

    <p>
     -Muchas gracias, -le contesté- voy a
ver la aldea...
    </p>
    

    <p>
     -Poco tiene que ver, pero son honrados
sus moradores, honrados hasta dejarlo de sobra. Únicamente está de
más aquí ese truhán con quien usted ha estado hablando.
    </p>
    

    <p>
     -Pero...
    </p>
    

    <p>
     -¿Viene usted para mucho tiempo?
-preguntóme con interés el que había querido matar a mi pobre
Leal.
    </p>
    

    <p>
     -Pasaré aquí el verano.
    </p>
    

    <p>
     Al oír esto me miró con fijeza
extraña.
    </p>
    

    <p>
     Parecía que vagaba por su cabeza un
proyecto terrible, y que podría estorbarlo cualquiera persona que
no fuese del pueblo.
    </p>
    

    <p>
     -Me alegro, -dijo con fingida
alegría.
    </p>
    

    <p>
     Y bajándose, acarició a Leal, pasando
la mano por la cabeza.
    </p>
    

    <p>
     Leal gruñó como diciendo:
    </p>
    

    <p>
     -No quiero nada con usted, mal
hombre.
    </p>
    

    <p>
     Yo conocía el lenguaje particular del
pobre Leal, que expresaba la repulsión, el odio, la antipatía de un
modo, y el cariño, la simpatía de otro.
    </p>
    

    <p>
     -Vamos, que hemos de ser muy amigos...
-interrumpió aquel hombre.
    </p>
    

    <p>
     El perro apartó la cabeza, no
queriendo que la tocase aquella mano, y después se levantó como
haciéndose el distraído.
    </p>
    

    <p>
     -Pues ya sabe usted que aquí tiene una
choza a su disposición. Comodidades, ninguna, pero voluntad, mucha
y muy grande.
    </p>
    

    <p>
     -Se agradece.
    </p>
    

    <p>
     Llevé mi escopeta al hombro, despedíme
del personaje extraño, y seguí recorriendo las sendas que conducían
a dos distintas casas.
    </p>
    

    <p>
     A los pocos pasos vi que una pobre
niña de ocho años estaba lavando unos pañuelos en el arroyo, y a su
lado, un niño de seis lo más se entretenía en arrancar juncos de
las orillas, pero con frecuencia eran inútiles sus esfuerzos; la
mano se deslizaba por el junco, y éste se quedaba enclavado como
antes.
    </p>
    

    <p>
     Como yo en mi expedición llevaba el
objeto distraerme y de observar las costumbres y estudiarlas, y por
los niños se comienza a conocer a los padres, me paré ante aquellas
dos criaturas, que me dieron una lección de urbanidad con unos
buenos días, pronunciados con gracia y atrevimiento infantil.
    </p>
    

    <p>
     -Buenos días, hijos míos, -les
respondí, -¿sabéis en dónde se oye misa?
    </p>
    

    <p>
     -En la ermita, -me respondieron como
diciéndome: -vaya una pregunta.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y dónde está la ermita?
    </p>
    

    <p>
     -Allá, aquella que tiene la cruz.
    </p>
    

    <p>
     -Es verdad... es verdad.
    </p>
    

    <p>
     Mis preguntas tenían por objeto
conocer a aquellas criaturas, por su manera de pensar y de
sentir.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y qué hacéis vosotros?
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo ve usted, -dijo la niña
siguiendo su tarea, -yo lavo los pañuelos y éste arranca juncos
para que se sequen y hacer después jaulitas para los pájaros, las
vende, y gana para vestirse.
    </p>
    

    <p>
     -¿Que son pobres vuestros
padres?...
    </p>
    

    <p>
     -No señor, -dijo el niño, -mi padre es
muy rico, y dicen que tiene mucho dinero, y vaya si lo tendrá, que
ha estado en la tierra del oro y ha trabajado mucho, pero está
enfermo, y porque dicen que mi tío quiere apoderarse de todo, ya se
ve, lo guarda para cuando nosotros seamos más mayores.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y quién es vuestro tío?
    </p>
    

    <p>
     -Un viejo que trabaja allá abajo, por
allá, por la vereda... Desde aquí le veo, sí, sí, mírelo usted.
    </p>
    

    <p>
     Era el anciano que había tenido el
diálogo conmigo.
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo veo.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y usted, no es de aquí; verdad? Va
usted cazando... A ver, ¿cuántos pájaros ha muerto usted?
    </p>
    

    <p>
     -Ninguno.
    </p>
    

    <p>
     -Así me gusta, -dijo la niña con mucha
gracia, -que no haya usted muerto ninguno, porque los quiero
tanto... ¿y qué daño hacen a nadie?...
    </p>
    

    <p>
     -Tonta, -replicó el niño, -¿no ves tú
que los hombres no podemos vivir sin que nos alimente la carne de
los animalitos? Pues entonces frescos estábamos si no se mataran
las gallinas, y los pavos y los conejos... Viviríamos de las yerbas
del campo: ni comeríamos huevos, ni nada... ¿no es verdad,
caballero?
    </p>
    

    <p>
     -Tienes razón; pero de eso al placer
de hacerlos daño, hay mucha diferencia.
    </p>
    

    <p>
     -Sí, pues el cazar es un gusto, una
diversión para el hombre, y por ese gusto se matan pajaritos.
    </p>
    

    <p>
     -Por eso no he querido matarlos yo,
pero si hubiese de buscar mi sustento vendiendo los que
matase...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!... eso es otra cosa. ¿Y diga
usted, por qué no podremos vivir sino acabando la vida de
animalitos que ningún daño nos hacen? ¿Por qué será eso?
    </p>
    

    <p>
     -Son leyes de la naturaleza.
    </p>
    

    <p>
     -Mira, mira, si hacen daño alguno,
-dijo el niño señalando a una bandada de gorriones que picaban el
trigo. -Aguarda y verás.
    </p>
    

    <p>
     Y tomando una piedra la disparó contra
las avecillas que volaron.
    </p>
    

    <p>
     -Ya ves, para evitar que hagan daño,
no has tenido necesidad de matar a ninguno.
    </p>
    

    <p>
     -Sí, pero esos irán adonde no haya
otro como yo que los espante, y se comerán...
    </p>
    

    <p>
     -Que coman, de algo han de vivir: ¿no
comes tú? Egoistones, todos los hombres sois lo mismo.
    </p>
    

    <p>
     Embebecido estaba yo oyendo el
filosófico diálogo infantil que parecía extraño a aquella edad.
    </p>
    

    <p>
     En este punto se hallaban de su
graciosa polémica los dos niños a quienes se había acercado Leal
como un compañero cariñoso, cuando vi que el personaje desconocido
venía con paso presuroso al sitio en que me hallaba.
    </p>
    

    <p>
     El niño cogió con sus manos la cabeza
de Leal y le dio un beso que fue contestado por el perro meneando
la cola y lamiendo la cara de la infeliz criatura.
    </p>
    

    <p>
     Era un cuadro tierno y candoroso el de
aquella criatura abrazada al perro de Terranova, cuya negra cola
contrastaba con el blanco del rostro del niño.
    </p>
    

    <p>
     La niña parecía tener envidia de que
el perro acariciase sólo a aquél, y lo llamó, sin que tardase mucho
en acudir Leal buscando las simpatías de la niña.
    </p>
    

    <p>
     El hombre de mirada siniestra se
acercó.
    </p>
    

    <p>
     Leal se plantó delante de los niños
como queriendo guardarlos de alguna agresión y fijando sus
brillantes ojos en el que había querido matarlo.
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué hacéis aquí, muñecos? -dijo el
recién llegado con áspero acento.
    </p>
    

    <p>
     -Trabajar, -respondió la niña.
    </p>
    

    <p>
     -Y yo, -interrumpió el niño.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ea!... a casa, a casa... Siempre
estáis buscando pretestos, -prorrumpió acompañando las palabras con
bruscos modales el desconocido. Me miró atentamente, y al ver que
me afectaba el trato que daba a los niños, cambió de acento,
inclinóse y les dio un beso a cada uno exclamando:
    </p>
    

    <p>
     -¡Angelitos! se van a quedar sin
padre: no tienen madre, ni familia, porque el tío... ¡oh! ese... es
muy malo.
    </p>
    

    <p>
     -Pues si nos quiere mucho, -replicó la
niña.
    </p>
    

    <p>
     -Mucho ¡eh!... vaya, largo, largo de
aquí.
    </p>
    

    <p>
     Leal dio dos saltos delante de ellos
como queriendo decir: «no hay que hacer caso, amiguitos» los
acompañó hasta el fin de la vereda y volvió a colocarse a mi
lado.
    </p>
    

    <p>
     Los niños se habían despedido de mí
con una mirada significativa.
    </p>
    

    <p>
     -¿Son muy parlanchines, es verdad?
    </p>
    

    <p>
     -Son muy discretos.
    </p>
    

    <p>
     -Vamos, le han cautivado a usted el
corazón. Qué diablos de chiquillos... Ahí tiene usted dos víctimas
de aquel miserable viejo... por él se ha arruinado el padre, él le
ha robado...
    </p>
    

    <p>
     -No tengo interés en saber.
    </p>
    

    <p>
     -Pues yo lo tengo en que todo el mundo
sepa... que en este caserío hay un criminal con la apariencia del
hombre de bien.
    </p>
    

    <p>
     -Ni soy fiscal ni juez, por
consiguiente nada puedo hacer.
    </p>
    

    <p>
     -He oído decir que era usted
abogado.
    </p>
    

    <p>
     -Sí, señor.
    </p>
    

    <p>
     -Ahí tiene usted por qué trataba de
atraerle, acaso quiera... -dijo con recelo aquel hombre.
    </p>
    

    <p>
     -Creo que no sabe que ésa es mi
profesión y si en alguna cuestión de derecho me consultase, no
tendré inconveniente en informarle y dirigirla.
    </p>
    

    <p>
     Esto dije para observar el efecto que
en él producían mis palabras. Efectivamente, se notó la impresión:
frunció el ceño: hizo que miraba hacia otra parte y se dirigían a
mí sus ojos.
    </p>
    

    <p>
     Cada vez me infundía más sospechas,
por sus preguntas, por su empeño en atribuir hasta crímenes al
pobre viejo con quien yo había hablado.
    </p>
    

    <p>
     Repugnábame más a cada instante que
pasaba, aquella fisonomía áspera y antipática.
    </p>
    

    <p>
     Quiso acariciar a Leal, pero éste se
escurrió y se colocó al otro lado.
    </p>
    

    <p>
     Despedíme de él y obligóme a ofrecerle
que volvería al día siguiente.
    </p>
    

    <p>
     Así lo prometí, pero no para entonces
sino para cuando me fuese fácil. Supo que estaba hospedado en casa
del cura y no le complació mucho la noticia.
    </p>
    

    <p>
     De pronto veo que se fija su mirada en
la casa inmediata a la suya y que una de las angelicales criaturas,
desde la puerta le llamaba con descompasadas voces y llorosa.
    </p>
    

    <p>
     -Señor Roberto...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! -exclamó él, -¡qué pasará...
¡por San Telmo! si estará ya cargando lastre para irse derecho a la
eternidad!... Voy, voy a todo trapo... usted lo pase bien,
caballero; que no falte usted, que la cosa lo merece... ya ve
usted, me llaman, por vida... de... Dios quiera que lleguemos a
tiempo...
    </p>
    

    <p>
     Y se dio a correr con tanta velocidad
que parecía movido por un interés extraordinario.
    </p>
    

    <p>
     Leal le ladró y se sintió impulsado a
correr tras de él. Me miró corno diciendo: «voy y lo hago pedazos
una pierna o las dos.»
    </p>
    

    <p>
     -¡Quieto! -le grité.
    </p>
    

    <p>
     Roberto volvió la cabeza con temor al
oír mi voz deteniendo a Leal.
    </p>
    

    <p>
     Se paró en la senda, y cuando vio que
el perro permanecía tranquilo, prosiguió su camino y entró en la
casa.
    </p>
    

    <p>
     El buen sacerdote creía sin duda que
me había estraviado; yo había ofrecido volver para el desayuno en
el término de una hora y habían pasado dos y media sin que pensara
regresar.
    </p>
    

    <p>
     Miré en mi reloj la hora y comprendí
que no era disculpable mi tardanza. Comencé a subir la empinada
cuesta después de pasar con bastante ligereza por el valle.
    </p>
    

    <p>
     Súbitamente mi buen Leal se para,
vuelve la cabeza, me mira y corre hacia la cumbre en donde apareció
a los pocos instantes el anciano sacerdote con el largo levitón de
cúbica azul, el sombrero de palma, un cayado en una mano con punta
al extremo inferior y un paraguas de grandes dimensiones, azul con
cenefa blanca, amarilla y roja, verdadero paraguas que ofendería
hasta con su presencia a las modernas sombrillas que no son otra
cosa los de hoy comparados con aquellos útiles aparatos que se
apellidan en estos tiempos «de familia» como queriendo
ridiculizarlos. ¡Dichosos los tiempos en que bajo un paraguas se
guarecían la esposa y el esposo! era que entonces aún daba él el
brazo a ella indicando la significación que la Iglesia da al
matrimonio y que realmente debe tener. Entonces no iba uno por cada
lado y con paraguas distintos como hoy, uno sólo bastaba para los
dos. ¿Quién se atreve a ridiculizar el paraguas de familia?
    </p>
    

    <p>
     Al verme el padre Antonio, que éste
era el nombre del venerable sacerdote, se paró, púsose la mano por
el rostro para que el sol que le daba de frente le dejase ver mejor
y exclamó con cariñoso acento:
    </p>
    

    <p>
     -¡Gracias a Dios!... ¡gracias a
Dios!...
    </p>
    

    <p>
     Leal llegó mucho muchísimo antes que
yo. Saltó dos o tres veces delante del padre Antonio y le lamió la
mano con que él le dio un pedacito de bizcocho.
    </p>
    

    <p>
     Al pobre animal todo se le volvía
correr desde el sitio ocupado por el sacerdote al que yo iba
adelantando.
    </p>
    

    <p>
     Llegado a la cumbre tendí la mano a mi
respetable amigo.
    </p>
    

    <p>
     -¿Temía usted que me perdiese?
    </p>
    

    <p>
     -No, hijo mío; pero pueden suceder
tantas cosas en un segundo. Una caída, dispararse la escopeta por
una imprecaución; en fin, ¡quién sabe lo que al salir de casa nos
puede suceder y si volveremos a ella!
    </p>
    

    <p>
     Había tan tierna expresión, tan
profunda, y tal misión evangélica en el sacerdote, que no pude
menos de decir:
    </p>
    

    <p>
     -Es verdad.
    </p>
    

    <p>
     -Cuántas veces habrá usted visto
expuestos a sus niños cuando menos lo esperaba, a una muerte
segura. Ya la piedra que cae de un tejado, ya que se resbala la que
lleva al niño, y corre el riesgo más terrible. No debe pues
sorprender a usted que yo haya dirigido hacia aquí mis pasos, la
ansiedad, el deseo de saber si había sucedido algo.
    </p>
    

    <p>
     -Gracias, padre Antonio, gracias.
    </p>
    

    <p>
     -En casa tiene usted noticia de la
familia. Ha venido un chico de Bilbao.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!... ¿por qué no habré ido antes?
pero descanse usted, descanse usted.
    </p>
    

    <p>
     Indiqué al padre Antonio el sitio en
donde yo había visto los primeros resplandores de la aurora, pero
él rehusó.
    </p>
    

    <p>
     -Vaya, voy; quiero saber si vienen
pronto. No sé vivir sin la familia, sin mi esposa, sin mi
encantador Joaquinito, sin mi purísima Aurora.
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios hará justicia a ese amor santo
que otros hombres miran con indiferencia!
    </p>
    

    <p>
     Hizo que se apoyara en mi brazo el
venerable padre Antonio. Dile el cayado a Leal, que lo llevó
atravesado en la boca, pero con orgullosa arrogancia como quien
dice, no es poco para lo que sirvo.
    </p>
    

    <p>
     Fuimos andando y en menos de media
hora entrábamos en la casa del cura, blanca como la nieve; era una
tacita de plata según la tenía dispuesta la hermana del padre
Antonio.
    </p>
    

    <p>
     Sencillez, humildad, aseo, frescura;
tales eran las condiciones de la casa, que era llamada por los
mozos y las doncellas del contorno la palomita del valle, pues se
distinguía de todas por la blancura, y tenía dos pequeñas galerías
hacia el centro de la pared lateral, dándole la figura de una
paloma con las alas extendidas.
    </p>
    

    <p>
     Antes de entrar en la palomita del
valle, ya la señora Teresa había corrido para entregarme la carta
de mi familia, la cual me anunciaba la llegada a Bilbao, en donde
me esperaban.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2006002">
    

    <head>
     Capítulo II
    </head>
    

    <head>
     Misterios de la vida
    </head>
    

    <p>
     Al día siguiente acudí a la cita con
el viejo Pedro, que éste era el nombre del personaje tan odiado por
Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Cuando a la caída de la tarde llegué a
la falda del monte, vi ya que el anciano se dirigía al sitio en que
yo me hallaba.
    </p>
    

    <p>
     Después de saludarnos mutuamente, me
dijo con melancólico acento:
    </p>
    

    <p>
     -Ya ha conocido usted la causa de
todos los males de este pueblo.
    </p>
    

    <p>
     Levanté los hombros como ignorando a
lo que se refería, y prosiguió:
    </p>
    

    <p>
     -Ya sé que ha hablado usted con él: lo
he visto con los dos ángeles míos, y señalaba al punto en donde yo
estaba trabajando. Éste lo ha conocido bien, -añadió acariciando la
cabeza de Leal; -éste trataba de vengarme, y a los dos niños.
¡Quién sabe si serás tú el verdugo justiciero de ese miserable!
    </p>
    

    <p>
     -Pero ese odio...
    </p>
    

    <p>
     -Es justo, señor, es justo... Vamos
prosiguiendo el camino, lleguemos a mi casita, y usted lo sabrá
todo.
    </p>
    

    <p>
     El deseo vehemente de que llegara yo a
su casa, me infundía sospechas y me hacía vacilar un momento.
    </p>
    

    <p>
     ¿No podía referirme en aquel sitio la
historia?...
    </p>
    

    <p>
     Parece que adivinó mis pensamientos, y
dijo entonces:
    </p>
    

    <p>
     -Yo no tendría inconveniente en contar
a usted la historia aquí mismo, pero no quiero que él nos vea
juntos. Mi hermano está cada vez peor y ese desdichado lo acabará
de matar.
    </p>
    

    <p>
     Iba ya comprendiendo algo del terrible
drama que comenzaba a desarrollarse ante mi vista.
    </p>
    

    <p>
     Seguimos andando. Para llegar a la
casa de Pedro teníamos que atravesar por delante de la de Roberto.
Cuando pasábamos por aquella parte del sendero, me hizo Pedro la
señal de que callase.
    </p>
    

    <p>
     ¿Qué sucedía?
    </p>
    

    <p>
     Leal estudiaba nuestras miradas,
nuestros movimientos; vio que Pedro señalaba hacia aquella casa, y
comenzó a gruñir, pero a la más leve señal mía enmudeció y
seguimos, sin dar cuenta de nosotros.
    </p>
    

    <p>
     A poco rato de haber pasado, oyó Pedro
el ruido de una ventana cuyos goznes rechinaron aunque parecía
abierta con gran sigilo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Hola, hola! ¿a donde se va?
-preguntó una voz que me fue conocida.
    </p>
    

    <p>
     Pedro se volvió y con cierto temor
contestó:
    </p>
    

    <p>
     -A casa... Voy a enseñarle a este
caballero...
    </p>
    

    <p>
     Como una exhalación cerró la ventana y
salió al campo en mangas de camisa.
    </p>
    

    <p>
     -Buenos días, caballero, -dijo con
tono respetuoso.
    </p>
    

    <p>
     Y después, dirigiéndose al viejo
labrador, exclamó con aspereza:
    </p>
    

    <p>
     -Y tú, Pedro, oye.
    </p>
    

    <p>
     Le habló al oído.
    </p>
    

    <p>
     Pedro se inmutó y me dirigió una
mirada que expresaba la situación crítica en que se veía.
    </p>
    

    <p>
     Era indudable que Roberto le había
amenazado: después de separarse éste de Pedro, dirigióse a mí:
    </p>
    

    <p>
     -¿A dónde le lleva a usted este
canalla?
    </p>
    

    <p>
     -Respete usted su ancianidad, -le
dije, -que es impropio de hombres que se estiman en algo ofender
las canas que nos recuerdan a nuestros padres o a nuestros
mayores.
    </p>
    

    <p>
     -Es que con ése no hay escrúpulos que
valgan. En fin, supuesto que usted se empeña en ir adonde él le
conduzca, no respondo de lo que suceda.
    </p>
    

    <p>
     Y lanzó una mirada amenazadora a
Pedro, dirigiéndose luego hacia su casa.
    </p>
    

    <p>
     Deseoso estaba yo de saber lo que
había entre aquellos dos hombres aunque ya tenía indicios que me lo
daban a conocer.
    </p>
    

    <p>
     Seguí, pues, a Pedro, y entramos en su
casa. Era como todas las del caserío, de un solo piso. La pobreza
ostentaba por todas partes sus descarnadas manos. Una sola silla
sin respaldo en la cocina de ancha chimenea y espaciosa sin más
enseres que los estrictamente indispensables; al lado de la silla
hallábase un arcón grande, cerca de una puerta que daba entrada al
departamento que servía de alcoba al anciano, enfrente, en la pared
del fondo, había otra puerta que daba paso al corral en donde
corrían dos o tres conejos dentro de un hoyo, dos gallinas y un
corderillo. En un rincón había formada con esteras una choza de
cuyo interior salió un mastín de dimensiones extraordinarias, que
apenas nos oyó comenzó a ladrar respondiéndole Leal. Atado con una
cuerda, hacía esfuerzos por soltarse el perro.
    </p>
    

    <p>
     Era el único guardián de la casa y el
defensor más ardiente del pobre viejo.
    </p>
    

    <p>
     -Siéntese usted, -me dijo éste,
indicándome la silla. Entretanto preparaba una mesa desvencijada,
sobre la cual puso un mantel, si bien ya muy usado, pero muy
limpio. Descolgó un jamón y partió de él ofreciéndome en un plato
aquella merienda con un pan blanco y apetitoso, que debía serlo más
para los que viven agenos a los cuidados y a las penalidades de la
vida.
    </p>
    

    <p>
     No quise rehusar porque no creyera que
me desdeñaba de compartir con él aquel pan, y trascurrido algún
tiempo comenzó así la historia:
    </p>
    

    <p>
     Mi hermano y yo nacimos en Barcelona;
era nuestro padre uno de los fabricantes más ricos del Principado.
Nuestra madre murió muy joven y había ahorrado con una vida de
laboriosidad y de economía una gran suma que hizo depositar en el
banco, para su hijo el mayor, que era Fernando, y cuya posesión
debía adquirir al morir nuestro padre. Secretamente le entregó
aquella riqueza. Llegaron los últimos momentos de nuestro padre, y
mi hermano se casó, viniendo a vivir a este caserío, con el objeto
de que sus hijos, cuando los tuviese, fuesen los poseedores de la
cantidad.
    </p>
    

    <p>
     Dios le concedió dos ángeles hermosos,
los dos que usted ha conocido. Yo, llamado por él, vine al caserío
y no queriendo gravar en nada a los pobres niños, compré esta
casita y las tierras que usted vio, y seguí trabajando. Mi hermano
empezó a sentir el deseo de una fortuna, no para él, sino para los
niños, y emprendió un viaje a California, dejándome encargado el
cuidado de Juanito y de Ángela. Ya antes de marchar, había llegado
a este pueblo un hombre, el que usted ha visto, desconocido para
todos: decía que su objeto era descubrir manantiales ocultos en la
tierra, y así sacó buenas cantidades a los propietarios de las
casas de labor de estos alrededores. Conoció la bondad y la
honradez de mi hermano, supo que un tío nuestro lo llamaba desde
California, y alentado por la ambición y la codicia, fingióse gran
amigo de mi hermano, y logró cautivar su corazón honrado y bueno.
Dijo que si se avenía a emprender el viaje, él cuidaría de los
chicos, pues tenía recelos de que yo había de abandonarlos
quedándome con la cantidad que me entregasen para irlos manteniendo
mientras él volvía. Comenzó por hacer recelar a mi hermano: y
sospechar de mí, y entregó a aquel infame una cantidad
considerable, cerca de 20.000 rs., con la condición de que si algo
faltaba a sus hijos él les proporcionaría más recursos. Inventó
fábulas contra mí: dijo que yo había proyectado con él apoderarme
de los bienes de mi hermano; que ya le había hablado de la
posibilidad del viaje de Fernando y de lo que debían hacer con el
dinero que dejase. ¡Pobre Fernando! Resolvió por fin a salir de
España, y me llamó un día:
    </p>
    

    <p>
     -Mira, Pedro, yo voy a emprender un
largo viaje, porque de él depende la suerte de mis hijos; voy a
dejarlos contigo y al mismo tiempo el señor Roberto te auxiliará
con sus cuidados. Sigue los consejos de su honradez y no te
pesará.
    </p>
    

    <p>
     -¿Los consejos de ese hombre? -le
pregunté con estrañeza.
    </p>
    

    <p>
     -Sí: ya sé que te es antipático, que
ciertas cosas no las tolera él, y si yo te creyera tan
perverso...
    </p>
    

    <p>
     -Haz lo que quieras, Fernando, tus
hijos en poder de ese miserable están perdidos.
    </p>
    

    <p>
     -No lo creas; pero así y todo, en la
casa se quedará, yo veo que las inocentes criaturas no tienen más
padre que tú... Toma. -Y sacó doce paquetes de mil reales cada
uno.
    </p>
    

    <p>
     -Bien sabes que no necesito nada para
cumplir con lo que mi cariño me dicta, con lo que mi conciencia me
aconseja.
    </p>
    

    <p>
     -Bien, pero yo no quiero que pases
días de escasez con ellos. Mi regreso será lo más pronto posible.
Nada te digo, nada te encargo. Cuando en este diálogo nos
hallábamos, entró Roberto sonriendo hipócritamente. Entonces mi
hermano, dirigiéndose a él le dijo: Ya estamos conformes. Ya sabe
Pedro que yo tengo en usted tanta confianza como en él.
    </p>
    

    <p>
     Nada supe, -añadió Pedro prosiguiendo
su historia después de algunos momentos de descanso en que trató de
tomar aliento, -de la cantidad que había entregado a Roberto, hasta
mucho tiempo después. Dos años tendría uno de los niños y tres la
niña. Cuando mi hermano vacilaba al pensar en el largo viaje,
Roberto le decía que muchas veces se han perdido colosales fortunas
por no arriesgarse un momento. Que sería un crimen por un segundo
de cobardía, perder el porvenir de unos hijos. Al fin se decidió mi
hermano y un día, al entrar en casa como de costumbre todas las
mañanas, le vi sentado y con sus dos hijos sobre las rodillas,
besándolos y con los ojos arrasados de lágrimas. Era el
presentimiento.
    </p>
    

    <p>
     -Por fin me resuelvo, -me dijo, -a
salir mañana... A ti te los entrego, no los abandones.
    </p>
    

    <p>
     -Si de algo puede valer el recuerdo de
nuestra santa madre, -le respondí abrazándole, -lo invoco para este
caso.
    </p>
    

    <p>
     -Gracias, Pedro, -respondió Fernando
estrechando mi mano pero con desconfianza.
    </p>
    

    <p>
     Llegó el día del viaje: los niños no
sabían lo que les pasaba al verse tan acariciados continuamente por
su padre. Al despedirse llevó el uno en brazos y yo a la niña. Aún
me acuerdo como si lo viera. Los ángeles de mi alma al ver a su
padre ya en el bote que cortaba las olas dirigiéndose al costado de
la fragata, se echaron a llorar desconsoladamente. Yo regresé a
casa acompañado de Roberto que conducía al niño, y no pude olvidar
nunca aquella mañana nebulosa y fría, aquel triste murmullo de las
olas. Roberto llegó a mi casa, dejó a la niña y dijo: Aquí estarán
muy mal los niños, podríamos ponerlos en mi habitación. No, -le
respondí, -su padre ha resuelto que queden conmigo y no pueden ir a
otra parte. La aspereza con que yo contesté a aquel hombre le hizo
un efecto desagradable. Desde entonces qué serie de disgustos, qué
nube de intrigas cayeron sobre mí. Hizo correr por el pueblo la
noticia de que yo daba un trato perverso a los niños, que los
dejaba abandonados. Hice que una pobre anciana, una infeliz que
vivía de la caridad pública viniese a mi casa para encargarse del
cuidado de los niños cuando yo no estuviese, y sobre ella también
se ensañaron las maledicencias de aquel hombre acusándole de
complicidad en mis fechorías. Por todas partes me miraban ya con
horror. Hizo creer a las gentes honradas que yo había sido la causa
del viaje de mi hermano para quedarme con sus riquezas, y un día
tarde o temprano cuando estuviera seguro de que Fernando no volvía,
acabar de cualquier modo con la existencia de aquellas criaturas...
¡A tal punto llegaba su infamia! Pasaron así los meses y los años,
cada día una calumnia nueva. Juanito y Ángela me querían si no como
a su padre, por lo menos como a la persona para ellos más digna de
cariño después de aquél. La pobre Antonia, que éste era el nombre
de la anciana que los cuidaba, sufrió las más penosas amarguras,
hasta que un día una vecina la acusó de tal manera de ser cómplice
de mis crueldades con los chicos, que acometida de un accidente
apoplético sucumbió en pocas horas. Escribí a Fernando lo que me
acontecía y no me contestó; pero a Roberto le escribió una carta
diciéndole que si observaba que yo continuaba por aquel camino,
sacase de su casa a los niños y los trasladase a la suya. Vino un
día el perverso con aquella carta, y dispuesto a llevarse a los
niños de mi compañía.
    </p>
    

    <p>
     -Todo menos eso, -le respondí, -¡hijos
de mi vida!...
    </p>
    

    <p>
     -Pues sufrirás las consecuencias, -me
replicó y salió de esta casa con el semblante respirando todo su
odio y su maldad. -Una tarde noté que Ángela tardaba mucho; dejé a
Juanito en casa de una vecina y salí a buscarla. Nada, no parecía,
ni en la fuente, ni en el monte, ni en la cerca, ni en el redil
donde Charcos encierra el ganado. Llegaba la noche, las sombras
extendían su manto por el horizonte, y avanzaban hasta el caserío.
¡Cuánto sufrí! Oí las siete... las ocho... las nueve... Ángela no
parecía. Fui casa por casa preguntando hasta que al salir de la del
señor Vicente vi venir dos bultos por el camino abajo. Me dirigí
hacia ellos y era la señora Teresa, la hermana del padre Antonio
que había encontrado en uno de los senderos más estraviados que
concluyen en la montaña del Águila a mi pobre Ángela. Preguntada la
niña respondió, que el señor Roberto la había dicho que fuese a la
choza del pastor Manolillo por un jarro de leche; que le indicó el
camino y que se perdió al llegar la noche. Estaba vista la idea de
aquel malvado. Quería hacer que desapareciera la niña con el objeto
de acusarme sin duda de algún crimen horroroso si la infeliz
encontraba la muerte en alguno de los profundos barrancos por cuyos
bordes había de pasar para llegar a la casa indicada por aquel
desgraciado.
    </p>
    

    <p>
     -¿La señora Teresa fue? -pregunté yo a
Pedro.
    </p>
    

    <p>
     -La misma, esa santa mujer, que
proteje a todos los infelices que es el consuelo de los que
padecen. Digna hermana del buen sacerdote, el único que no ha
dudado de mí después de tanto como me ha calumniado ese...
bandido.
    </p>
    

    <p>
     -Silencio Pedro, que acaso nos
oiga.
    </p>
    

    <p>
     Había oído yo un rumor entre las
malezas de las inmediaciones de la casa, y un ruido como el de las
piedras que al pasar se desprenden en un peñasco resbaladizo y de
difícil paso.
    </p>
    

    <p>
     Nada vi al pronto; ya la noche
avanzaba y la luna aún no tenía todo el resplandor que una hora
después destellaba; pero al poco rato, un hombre saltaba de un lado
a otro, de una acequia, y sospeché si sería Roberto.
    </p>
    

    <p>
     -Es posible que él nos haya oído,
-dije a Pedro con algún temor.
    </p>
    

    <p>
     -Nada me importa. Cualquiera cosa que
me suceda se la atribuirán a él.
    </p>
    

    <p>
     -Pero entretanto, -repliqué yo.
    </p>
    

    <p>
     -Si la vida no vale nada para mí, pero
debo vivir para guardar a esas dos criaturas. Lo que yo he sufrido
con ese hombre no puede usted imaginarlo. Cuando regresó mi hermano
hará más de tres meses, después de cinco años de ausencia, y salí a
recibirlo con los niños, noté en él una frialdad, una indiferencia
que me heló la sangre. Así que estuvimos solos comenzó Fernando a
dirigirme acusaciones sobre el trato que había dado a sus hijos, y
a tal extremo llegó la violencia de sus ataques que me fue preciso
alejarme de la casa dejando el campo libre a mi enemigo consejero
de Fernando, espíritu que le arrastraba a cometer conmigo una
injusticia. Roberto no perdonó medio alguno de atraerse a mi
hermano diciéndole que había tenido que dar de comer a los niños
algunos días, porque el hambre los tenía estenuados. Mi hermano
llegó hasta odiarme, y fueron tales los cargos que contra mí
inventó mi enemigo, que no tardé mucho en sentir los efectos de la
pena más desgarradora. Había traído una fortuna de California; al
morir nuestro tío le había hecho dueño de sus inmensas
riquezas.
    </p>
    

    <p>
     Esto despertó la codicia de aquel
malvado, que formó planes diabólicos. Enfermó mi hermano hasta
llegar al estado en que hoy se encuentra, moribundo, y dispuesto
acaso a dejar todo su capital en manos de Roberto, confiándole el
cuidado de los dos niños.
    </p>
    

    <p>
     Mucho me afectó la narración de
aquella historia, y decidíme a intervenir en favor de aquel honrado
labriego. Despedíme de él, prometiéndole hacerle recobrar el cariño
de su hermano.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! No es posible, caballero, no es
posible. El señor cura lo ha intentado ya, y nada ha conseguido.
Tal es el poder de aquel infame. Si sabe que yo he dado a usted
noticias de la verdad, será capaz de asesinarme. Mi guardián, ese
pobre animal que ve usted ahí, me ha salvado dos o tres veces: una
noche, un hombre, creo que sería Roberto, saltó la tapia, y en poco
estuvo que no quedara destrozado entre las fauces de mi Alerta.
Otro día salí con él para no volver hasta una hora muy avanzada.
Venía yo con dirección a mi casa, y al pasar por la de Roberto,
acometióme embozado en una capa. Alerta se abalanzó a él, y pudo
librarse del golpe que con una hoz le asestó el desconocido que
cayó envuelto en la capa, mientras a los ladridos del perro y a mis
gritos acudieron de las casas inmediatas, sin poder alcanzar a mi
agresor que volaba hacia el barranco de la fuente.
    </p>
    

    <p>
     -No debe usted vivir aquí solo:
¿quiere usted venir a Madrid conmigo?-dije a Pedro.
    </p>
    

    <p>
     -Esos niños, esos niños...
    </p>
    

    <p>
     -Tiene usted razón.
    </p>
    

    <p>
     Miré el relój: era ya hora muy
avanzada de la noche, y salí de la casa de Pedro. Empeñóse él en
acompañarme, resistí aquella oferta, y me encaminé hacia la
habitación del padre Antonio, que ya sabía que yo había de
tardar.
    </p>
    

    <p>
     La luna iluminaba con un resplandor
como el de la aurora en un día de primavera aquellos campos; en los
arboles susurraba con dulce frescura la brisa del mar, cuyo rumor
se oía allá a lo lejos, y que formaba una cinta de plata en
semi-círculo, cerrando por una parte el paisaje pintoresco. Una
fuente bullía al pie de la montaña, salpicando con frescas gotas
mis manos al pasar.
    </p>
    

    <p>
     Abstraído iba yo, pensando en las
desgracias del pobre Pedro, mientras Leal, a mi lado, parecía
dominado por las impresiones que yo había recibido. Al llegar a la
cumbre del monte, volvíme a mirar hacia la casa de Pedro, y próximo
a ella, divisé un bulto que sigilosamente se deslizaba por detrás
de los sembrados.
    </p>
    

    <p>
     ¿Peligraría la existencia del pobre
Pedro? Apresureme a llegar a la casa del padre Antonio: avisé a los
dos labriegos que en ella tenían su albergue, y tomando las
escopetas, salieron a carrera tendida hacia el punto que yo les
indiqué. Ya el padre Antonio hallábase en su cuarto rezando las
oraciones de la noche. La buena Teresa me dio una luz, y dirigíme a
mi aposento sin dejar de pensar en la suerte de Pedro.
    </p>
    

    <p>
     A la media hora oí dos tiros, y abrí
la ventana. La luna ocultábase tras una capa de apiladas y
negruzcas nubes. Esperé con ansiedad a que volvieran los labriegos,
y así que los vi asomar por la vereda, bajé a abrirles la puerta.
Refiriéronme entonces que habían visto un bulto que intentaba
saltar 1a tapia del corral de la casa de Pedro, y que sin esperar
más, dispararon desde cierta distancia; que le vieron caer, y que
Leal, que los había seguido, lanzóse disparado como una flecha
contra él, arrancándole un pedazo de la faja y, otro de la
chaqueta. Que el bandido había logrado escapar, pero que llevaban
los pedazos arrancados por Leal.
    </p>
    

    <p>
     La chaqueta era de color gris como la
que había yo visto a Roberto. La faja, de idéntico color a la de
aquel.
    </p>
    

    <p>
     -No es posible que escape,-dije para
mí, -tarde o temprano va a acabar con él. ¡Pobre Pedro!
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! -exclamó uno de los campesinos,
-pues como nosotros tomemos por nuestra cuenta a ese hombre, ya
está fresco; si ahora se ha visto libre de las balas, tal vez a la
otra no sea lo mismo.
    </p>
    

    <p>
     -Velad por el pobre Pedro, -dije yo a
aquellos honrados labriegos a quienes tenía el cura recogidos por
caridad.
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh! El padre Antonio quiere mucho a
Pedro, dicen que es muy bueno, y eso basta para que nosotros
estemos dispuestos a perder la vida por él.
    </p>
    

    <p>
     Lo que había acontecido en la casa de
Fernando en aquel día, era que agravada la enfermedad del infeliz,
los niños, por orden de éste, fueron a avisar a Roberto muy
temprano.
    </p>
    

    <p>
     Fernando era de unos cincuenta y
cuatro años, pero estaba ya envejecido; las dos criaturas se
miraban en él como en un espejo de amor y de ternura. Fernando,
débil, abatido, ya sin fuerzas, rehusaba acostarse, y pasaba los
días y las noches en un antiguo sillón de baqueta con almohadas a
la espalda y a los pies. Su cabeza ya inclinada hacia el lado
izquierdo y adelante, las manos caídas como si aquellos músculos no
tuviesen fuerzas bastantes, como si los nervios hubieran perdido su
acción: la mirada vaga, la frente con una amarillez espantosa, los
negros surcos alrededor de la órbita, los pómulos salientes y la
flaqueza de aquel cuerpo, eran un cuadro horroroso para los
infelices niños, que uno a cada lado, Angelita a la derecha y su
hermano a la izquierda, permanecían de rodillas besando aquellas
manos.
    </p>
    

    <p>
     De cuando en cuando, Angelita se
levantaba y acercaba a los labios del enfermo un vaso pequeño con
un medicamento.
    </p>
    

    <p>
     ¡Qué cuadro de amargura!
    </p>
    

    <p>
     Al ver Fernando a su hija, daba un
suspiro débil, indicio vehemente de las pocas condiciones de vida
que existían en aquellos pulmones.
    </p>
    

    <p>
     -¡Hijos!... -dijo con voz apagada;
-Dios os libre de vuestro tío.
    </p>
    

    <p>
     De tal modo había conseguido influir
Roberto en el alma de aquel hombre, que la sola idea que le
preocupaba, era la de que aquellas dos criaturas pudieran caer en
manos de Pedro.
    </p>
    

    <p>
     -Padre, no piense usted en eso, que el
tío Pedro es mejor de lo que usted cree, -exclamó Angelita.
    </p>
    

    <p>
     -No, no; sería capaz de mataros...
Pero... Ya tengo un medio de que su ambición no le lleve hasta ese
punto. Roberto... Roberto...
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo hemos llamado, -dijo el niño
con sobresalto y mirando a su hermana con temor.
    </p>
    

    <p>
     No tardó mucho en llegar Roberto. La
faz sombría de aquel hombre imponía a los dos niños.
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué es eso?-dijo al entrar en la
habitación apenas iluminada por los primeros resplandores del
sol.
    </p>
    

    <p>
     -Que me muero, que me muero... Salid,
hijos, un instante, tengo que hablar con Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Juanito miró hasta con indignación a
Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Ángela movió la cabeza como resignada,
pero con dolor inmenso.
    </p>
    

    <p>
     Apenas quedaron solos, Roberto tomó el
pulso a Fernando, y tembló.
    </p>
    

    <p>
     -Es preciso que piense usted en sus
hijos, puede usted dejar esta vida, no hoy, pero ¿quién sabe?... No
tenemos la vida en nuestras manos.
    </p>
    

    <p>
     -Por eso te he llamado; pero...
    </p>
    

    <p>
     -Vamos, qué; no se desanime usted...
¡Voto a cien escollos! Ha pensado usted ya...
    </p>
    

    <p>
     -Sí...
    </p>
    

    <p>
     Roberto temió que le pidiese cuentas
de la cantidad que le entregó al salir de viaje, pero pronto se
tranquilizó.
    </p>
    

    <p>
     -Necesitamos hacer un recibo, es
decir, debes hacerlo tú, de toda la cantidad que yo puedo dejar a
mis hijos...
    </p>
    

    <p>
     Roberto sintió que un destello de
codicia coloreaba su rostro y que no había podido ocultarlo.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y cuánto es?
    </p>
    

    <p>
     -Será mejor en distintos
recibos...
    </p>
    

    <p>
     -Como usted quiera.
    </p>
    

    <p>
     -Y sacó Roberto un tintero de asta con
una pluma de ave cortada como para que cupiese dentro de aquella
reducida cavidad. Acercó la mesita al sillón, y extendió sobre ella
un lío de papeles que sacó del bolsillo.
    </p>
    

    <p>
     -Haz recibos hasta la cantidad de
siete mil duros, como entregados por mí en pago de cantidades
iguales que tú me dejaste antes de salir de este rincón.
    </p>
    

    <p>
     -Comprendo...
    </p>
    

    <p>
     -Te vas a quedar encargado de
proporcionar la educación a mis hijos: quiero que Juanito siga la
carrera de marina; así se lo ofrecí a su buen tío.
    </p>
    

    <p>
     Roberto extendió los recibos, y se los
entregó a Fernando, recibiendo aquel la fortuna de aquel
hombre.
    </p>
    

    <p>
     -En ti deposito el porvenir de mis
hijos, porque mi hermano acabaría por sí ese capital y los dejaría
en la miseria.
    </p>
    

    <p>
     -Tranquilo puede usted estar,
-respondió Roberto estrechando la mano del moribundo y apretando y
pensando en los paquetes de onzas de oro que acababa de entregarle
Fernando.
    </p>
    

    <p>
     Al poco rato, Roberto llamaba a los
niños, quienes al ver a su padre ya en los últimos instantes de su
vida, quedaron atónitos y confusos, sin saber qué resolución tomar,
ni qué pensar.
    </p>
    

    <p>
     -Voy a llamar al señor cura, -dijo la
niña después de besar la descarnada mano de su padre.
    </p>
    

    <p>
     -Bien, hija mía, bien; -respondió el
moribundo mirando con terrible angustia a los niños.
    </p>
    

    <p>
     Ya se hallaba Angelita en la puerta,
cuando Roberto se apercibió del proyecto de aquella, pues abstraído
en el delito que acababa de cometer, no había oído las palabras de
Angelita ni la contestación del padre.
    </p>
    

    <p>
     -¿A dónde vas?-preguntóle a la pobre
criatura.
    </p>
    

    <p>
     -A buscar al señor cura...
    </p>
    

    <p>
     -No hace falta...
    </p>
    

    <p>
     -Sí, señor, padre quiere... déjeme
usted ir.
    </p>
    

    <p>
     -Déjala... déjala, -repitió con débil
voz Fernando.
    </p>
    

    <p>
     -¿Para qué?
    </p>
    

    <p>
     -Yo me muero, quiero los auxilios de
la religión...
    </p>
    

    <p>
     Angelita corrió de nuevo hacia la
puerta después de haber sido conducida por Roberto al sitio en
dónde se hallaba el enfermo.
    </p>
    

    <p>
     Aquel malvado lanzóse como un relámpago a coger otra vez a la
niña.
    </p>
    

    <p>
     -Déjela usted, -gritó Juanito
queriendo detener a Roberto.
    </p>
    

    <p>
     -Quieta chiquilla, -exclamó este con
coraje dando tal empellón a la niña que cayó al suelo.
    </p>
    

    <p>
     -Roberto, -dijo con apagada voz
Fernando comprendiendo en aquel solo hecho lo que a sus hijos
esperaba y adivinando ya las siniestras intenciones de aquel
hombre, hizo un esfuerzo para incorporarse, quiso gritar, y con una
voz que no parecía la suya, acaso Dios en aquellos momentos le
concedió el medio de denunciar al ladrón y dio un grito de
¡socorro... Pedro!
    </p>
    

    <p>
     Anonadado quedó Roberto al oír aquella
voz estentórea, que llegó a su conciencia y la desgarraba.
    </p>
    

    <p>
     Quisieron gritar los niños, pero
Roberto, amenazándolos, los hizo postrarse de rodillas, atóles los
brazos después de cerrar la puerta con el cerrojo: atóles un
pañuelo a cada uno en la boca y el desgraciado padre, en presencia
de aquel cuadro desgarrador no pudo resistir, dio un ay horroroso,
perdió las fuerzas y exhaló el último suspiro viendo perdidos a sus
hijos y a su hermano, cuya inocencia le reveló Dios en aquel
momento de angustia y de agonía.
    </p>
    

    <p>
     -Silencio, -dijo en voz baja a los
niños el que había contribuido a acelerar la muerte de Fernando.
-Silencio o vais a morir aquí los dos también.
    </p>
    

    <p>
     -Callaremos, callaremos.
    </p>
    

    <p>
     -Yo soy el encargado de vuestra suerte
porque vuestro padre así lo ha dispuesto: no he querido que
llamemos al cura porque no es bueno: hubiera él precipitado los
últimos instantes de mi pobre amigo: no lloréis. El cura tenía el
proyecto de apoderarse de vuestros bienes con el pretesto de unir a
los dos hermanos, es decir, reconciliar a vuestro padre con el tío
Pedro, con ese ambicioso que os quiere dejar en la miseria...
Conque;.. silencio...
    </p>
    

    <p>
     Habiéndolos dejado libres Roberto,
comenzaron a llorar amargamente al ver a su padre ya cadáver.
    </p>
    

    <p>
     Al oír los triste gemidos de aquellas
criaturas llegaron algunas vecinas a llamar en la puerta. Abrió
Roberto y entraron algunas mujeres y dos o tres mozos: uno de ellos
salió precipitadamente dando muestras de verdadero dolor, Juanito
se había abrazado a las rodillas del cadáver de su padre. Angelita
estrechaba aquellas manos yertas y entretanto el autor de la
desgracia de aquellos ángeles, fingía una conmoción profunda,
enjugándonse los ojos con el pañuelo.
    </p>
    

    <p>
     A los pocos instantes entró Pedro con
la mayor desolación, miró a su hermano y besó aquellos ojos aún sin
cerrar, que conservaban esa horrorosa mirada de las horas de
agonía.
    </p>
    

    <p>
     Parecióle a Pedro leer en aquella
mirada el arrepentimiento de su hermano por haberle creído
culpable.
    </p>
    

    <p>
     Aún pudo cerrar aquellos ojos el buen
labriego, y después los besó con religioso respeto. Lanzó una
mirada terrible a Roberto, que dijo tartamudeando:
    </p>
    

    <p>
     -Pobre Fernando... mi único amigo,
¿por qué me lo habrá Dios arrebatado?
    </p>
    

    <p>
     Pedro sintió impulsos de dirigirse
contra él, pero ni el dolor que embargaba su espíritu ni sus
fuerzas se lo permitieron.
    </p>
    

    <p>
     -Hijos míos, venid, venid conmigo:
viviréis en mi casa...
    </p>
    

    <p>
     -Eso no puede ser, -dijo Roberto, los
niños, por última disposición de su padre, se vienen a mi casa: yo
los he de facilitar la educación y por mi cuenta corre su
porvenir...
    </p>
    

    <p>
     -¿Es esto cierto? -preguntó Pedro a
los niños.
    </p>
    

    <p>
     -Sí señor, -respondió ella con
amargura.
    </p>
    

    <p>
     -Sí señor, -contestó Juanito no menos
conmovido que su hermana.
    </p>
    

    <p>
     -Está bien, -respondió Pedro, -y quedó
sumergido en el abatimiento más desgarrador.
    </p>
    

    <p>
     Roberto hizo ver que la pena no le
dejaba respirar siquiera.
    </p>
    

    <p>
     Aquella noche los niños durmieron en
casa de Roberto, y para que en el pueblo no se sospechase lo más
mínimo, dispuso que los muebles y cuantos objetos encerraba la casa
de Fernando fuesen trasladados a la de Pedro que se negaba a
recibirlos, pero porque no creyesen que aquella negativa era la
señal del odio a su hermano, transigió viendo con pena lo que
sucedía y sin poder decir una palabra acerca de lo que
sospechaba.
    </p>
    

    <p>
     Cuando le preguntaron a Roberto por
qué no había hecho testamento el padre de aquellas dos criaturas,
contestaba que todo cuanto aquel tenía se lo debía a él, y que le
había pagado días antes de morir de cuyo pago obrarían los recibos
en poder de Pedro.
    </p>
    

    <p>
     -Cuando no le ha dejado los chicos al
hermano, -decía una mujer a sus vecinas, -por algo será...
    </p>
    

    <p>
     Y así fue extendiéndose la opinión
contraria al anciano labrador, aun a pesar de que el cura trataba
de desvanecer todos los cargos. Hasta ahí supe yo, porque Pedro me
lo refirió un día en casa del padre Antonio, la víspera de mi viaje
a Bilbao.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2006003">
    

    <head>
     Capítulo III
    </head>
    

    <head>
     Entre el mar y el cielo
    </head>
    

    <p>
     Pasaron bastantes años sin que yo
volviese a saber de aquella historia más datos que los
siguientes:
    </p>
    

    <p>
     Agrupábanse en el muelle muchas
personas con gran curiosidad, porque decían que iban a ver la
salida de la fragata Rosalía para el Perú. Como mi padre era
consignatario de varios buques, yo le había tomado afición al
muelle, y por las tardes en vez de llevar a mis niños a otros
paseos los acompañaba a la orilla del mar.
    </p>
    

    <p>
     Junto al embarcadero esperaba una
lancha, y en la parte de tierra la gente se agolpaba.
    </p>
    

    <p>
     -Aún no ha venido, -decían unos con
verdadero interés.
    </p>
    

    <p>
     ¿Sería el que saltó detrás del
capitán?
    </p>
    

    <p>
     -No, aquel no. Ya sabes que Lorenzo ha
dicho que vendrá con él porque le tiene cariño y le compadece.
    </p>
    

    <p>
     -Deseoso estaba yo de saber a quién
esperaban aquellas gentes, cuando oí decir: aquel es... ¡pobre
chico! Sería yo capaz de suspender el viaje, dijo una mujer ya
anciana con aire resuelto.
    </p>
    

    <p>
     Señalaron todos hacia el punto por
donde venía un marinero con un chico como de catorce años, rubio,
de simpática fisonomía, de mirada inteligente y sonrisa que
revelaba la amargura del alma.
    </p>
    

    <p>
     -Ese es... ese es... Juanillo, el
protegido de Lorenzo, -dijo una mujer.
    </p>
    

    <p>
     El nombre pronunciado por aquella, el
aspecto del chico, me recordaron a las dos criaturas que encontré
al lado del arroyo y que eran víctimas de un infame.
    </p>
    

    <p>
     El padre Antonio y la hermana habían
muerto. Pedro no sabía escribir y yo me veía privado de noticias de
aquel drama terrible.
    </p>
    

    <p>
     Apenas me fijé en el llamado Juanillo,
me cercioré de que era el mismo que yo creía. El, a su vez, se paró
delante de mí.
    </p>
    

    <p>
     Llevaba una boina tan común en las
provincias vascas, iba en mangas de camisa y vestía un chaleco de
terciopelo azul y un pantalón claro; un pañuelo negro con una
sortija le servía de corbata. La frente espaciosa, la mirada franca
de aquellos ojos azules como el mar a cuyas olas iba a entregarse;
la tez blanca y suavemente sonrosada en las mejillas y el
ligerísimo bozo que apuntaba apenas, le hacían simpático, y mucho
más al considerar la vida a que lo dedicaban.
    </p>
    

    <p>
     A los pocos segundos de haberme mirado
detenidamente, dirigióse a mí, quitóse la boina, y me tendió los
brazos.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!... Sí que me has conocido, -le
dije abrazándolo tiernamente, mientras mis hijos me miraban con
curiosidad.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y Pedro? -le pregunté; -¿y tu
hermana?
    </p>
    

    <p>
     -¡Pedro!... Pocos años de vida le
quedan ¡Angelita?... ¡Dios la proteja! Yo, por ser fiel a la
voluntad de mi padre...
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué?
    </p>
    

    <p>
     -Voy a emprender esta vida. Tengo
deseos de ser algo, y como lo consiga, volveré a aquel pueblo y
arrancaré a mi hermana de las garras de aquel hombre. Usted no
puede figurarse cómo nos ha martirizado... Y temo... Por fin,
viendo que yo iba ya resistiéndome a sufrir más, díjome que era
preciso cumplir la voluntad de mi padre, y que él tenía un amigo
bajo cuya dirección comenzaría a aprender la práctica de la vida
del mar. Lo dispuso todo, y en pocos días arregló mi viaje y me
acompañó hasta esta ciudad, esperando el momento de que la fragata
estuviese lista para hacerse a la mar.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y está él por aquí.
    </p>
    

    <p>
     -Sí señor; no tardará en venir.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y no es posible evitar el viaje?
    </p>
    

    <p>
     -Imposible; sería capaz de buscar el
medio de hacerme desaparecer...
    </p>
    

    <p>
     -¡Qué infamia!
    </p>
    

    <p>
     -Silencio, que no nos vea juntos. Ahí
está.
    </p>
    

    <p>
     Estrechó mi mano, y se separó
señalándome al punto por donde venía Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Su fisonomía había adquirido rasgos
más característicos que revelaban su mala intención su corazón
perverso. Paróse al verme, y aparentó desconocerme sin duda.
    </p>
    

    <p>
     La gente que esperaba, miró con
detenimiento a Roberto. Unos a otros se hablaban al oído.
    </p>
    

    <p>
     Juanito esperó que atracase el bote.
Recibió un fingido abrazo de Roberto: me dirigió una mirada, y se
lanzó a la barquilla, que no tardó en cruzar las olas alejándose
como una esperanza que se pierde.
    </p>
    

    <p>
     -Esperad- esperad... -gritó Roberto
haciendo retroceder el bote y embarcándose también.
    </p>
    

    <p>
     Juan se sentó a popa, colocándose a su
lado Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Vi desaparecer el bote detrás de la
fragata, y no tardó mucho tiempo en volver de nuevo, trayendo a.
Roberto que se asombró de ver la mirada curiosa de los que
esperaban.
    </p>
    

    <p>
     Al entrar Roberto en el bote, uno de
los marineros le hizo una señal de conformidad que muy pocos
pudieron observar.
    </p>
    

    <p>
     Pregunté en el muelle qué papel iba a
desempeñar aquel chico en la fragata, y supe que era el de
grumete.
    </p>
    

    <p>
     ¿Cuál era el plan de Roberto?
    </p>
    

    <p>
     ¡Con cuánta ansiedad vi yo aquel viaje
y cuánto hubiera yo dado por impedirlo!
    </p>
    

    <p>
     Me retiré pensativo. Preguntáronme en
mi casa la causa de mi abatimiento, y al referir los antecedentes
de aquel desgraciado, todos instintivamente temieron por la vida de
aquel.
    </p>
    

    <p>
     La fragata levó el ancla, y
desplegadas las velas, comenzó a cruzar el oleaje, hasta que
desapareció por completo balanceándose majestuosamente.
    </p>
    

    <p>
     Roberto no se alejó del muelle hasta
que vio que no se distinguían ya ni siquiera el extremo de las
velas en el horizonte.
    </p>
    

    <p>
     -Ya está en camino, -dijo con aire de
satisfacción.
    </p>
    

    <p>
     Y se internó luego en la calle,
regresando al caserío a las pocas horas.
    </p>
    

    <p>
     Angelita había crecido
extraordinariamente; era de una belleza notable, y la llamaban Flor
de la playa.
    </p>
    

    <p>
     Roberto la miraba ya hasta con pasión,
y en el pueblo aconsejaban a Pedro que sacase de allí a aquella
criatura a quien había amenazado el perverso con asesinar a Pedro
si huía ella de la casa o mostraba deseos de salir.
    </p>
    

    <p>
     Convertida más que en criada en
esclava de Roberto, la infeliz permanecía encerrada, sin que
hubiese salido ni una sola vez desde que cumplió los catorce
años.
    </p>
    

    <p>
     La pasión de Roberto hacia Ángela
creció con toda la vehemencia de que era capaz aquella alma
predispuesta siempre para el crimen.
    </p>
    

    <p>
     Ángela sentía una repugnancia
invencible hacia aquel hombre, así como se inclinaba por el vínculo
de la simpatía hacia un joven que en la casa de enfrente habitaba y
que trabajaba en las tierras inmediatas a las de Pedro.
    </p>
    

    <p>
     Los ojos habían expresado el efecto
que mutuamente habían producido en los dos sus miradas.
    </p>
    

    <p>
     Pedro pasaba con frecuencia por
delante de las ventanas de la casa de Roberto con el objeto de ver
si podía hablar a su sobrina. Cuando Roberto estuvo en Bilbao, dejó
a Ángela celada por una vecina gulusmera y entremetida, chismosa y
de perversas intenciones. La autorizó para todo, hasta para golpear
a la infeliz. Una tarde, al anochecer, había salido la vieja a
comprar, y asomada Ángela a la ventana, vio pasar a su tío: hízole
señas para que se acercase, y el buen Pedro supo los martirios a
que se hallaba expuesta y el peligro que corría.
    </p>
    

    <p>
     -Me ha amenazado con matar a usted si
salgo de esta casa o si manifiesto deseos de salir.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!... Déjalo, que ya verás como el
señor cura se lo dice al señor juez y se toma una
providencia...
    </p>
    

    <p>
     -Por Dios...
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo verás.
    </p>
    

    <p>
     Viendo Pedro al joven de que antes se
ha hecho mención, que venía del trabajo, lo llamó y le dijo:
    </p>
    

    <p>
     -¿No querías ver a esta pobre cautiva?
Pues mírala... Mira los sufrimientos impresos en su semblante.
    </p>
    

    <p>
     -Dispuesto estoy si ella quiere a
librarla de ese monstruo; una palabra suya basta, la bendición de
la iglesia la unirá a mí.
    </p>
    

    <p>
     Ángela se sonrojó: miró a su tío y sus
ojos se llenaron de lágrimas.
    </p>
    

    <p>
     Durante este diálogo, las sombras de
la noche habían avanzado, y por la senda trazada por la espalda de
aquella casa, adelantóse el bulto de una mujer. Habiéndolo visto
Luis que este era el nombre del vecino de Ángela, dijo con sigiloso
acento.
    </p>
    

    <p>
     -Mónica viene.
    </p>
    

    <p>
     Mónica, pasó por el lado de Pedro y de
Luis como aparentando no haberlos visto ni conocido. Dio la vuelta
alrededor de la casa y abrió la puerta entrando
desesperadamente.
    </p>
    

    <p>
     Ángela cerró la ventana, se retiró, y
aún no había acabado de cerrar, sintió que una mano le agarraba por
los cabellos y la hacía caer arrastrándola corto trecho.
    </p>
    

    <p>
     -¡Madre mía! -gritó la infeliz.
    </p>
    

    <p>
     -¡Silencio... descarada, silencio!...
Ya te ataremos corto cuando venga el señor Roberto.
    </p>
    

    <p>
     La vieja la levantó del suelo y
emprendió con ella a pellizcos hasta ponerla los brazos que daban
compasión.
    </p>
    

    <p>
     -¿Pero qué he hecho yo?...
    </p>
    

    <p>
     -Ya verás lo que es querer a ese
chicuelo... y hablar con el pillo de tu tío...
    </p>
    

    <p>
     -No le ofenda usted.
    </p>
    

    <p>
     -¿Que no le ofenda? ¡Deslenguada! a la
cocina, a lavar... y cuidado conque chistes.
    </p>
    

    <p>
     Escenas como esta eran las que se
sucedían en aquella casa con harta frecuencia.
    </p>
    

    <p>
     Cuando vino Roberto y Mónica le
refirió cuanto había ocurrido, quedó satisfecho porque ella no le
había dicho nada de haberla castigado, sino de los sanos consejos
conque la trataba de conducir por buen camino y por la senda más
segura.
    </p>
    

    <p>
     Ángela se había convencido de que Luis
la amaba con el mismo frenesí que ella a él. Así que Roberto se
enteró de aquellos amores, trató de hacer salir del pueblo a Luis,
para lo cual y sabiendo que su padre estaba en un pueblo de la
Mancha, combinó un plan de los suyos. Fue a Bilbao, buscó a uno de
los cómplices que le servían para los casos análogos y le dio un
encargo secreto. A los pocos días el hombre llegaba al caserío con
la noticia de que el padre de Luis moribundo le llamaba. No tuvo
más remedio el joven que salir con el pesar de no haber podido dar
el adiós a Ángela.
    </p>
    

    <p>
     Mónica hizo saber a ésta que el viaje
de Luis había sido un pretexto para marcharse al pueblo en donde le
esperaba una muchacha con el objeto de contraer matrimonio.
    </p>
    

    <p>
     Ángela, que creía en todo lo que
pudiera ser una desgracia para ella, se persuadió de que era
cierto, y padeció terriblemente.
    </p>
    

    <p>
     Roberto veía que no lograba ni un
destello de cariño en Ángela, y tomó el partido de martirizarla, y
habiéndose apercibido de que los tribunales iban a comenzar sus
diligencias para que la justicia cayese sobre un delincuente, pasó
por su imaginación el fantasma del crimen y la tentativa de la
fuga.
    </p>
    

    <p>
     A las pocas noches, las llamas y las
nubes de humo, los gritos desesperados de Pedro y los ladridos de
Alerta despertaron a los moradores del caserío.
    </p>
    

    <p>
     Estaba ardiendo la casa del
desgraciado hermano de Fernando. Uno de los hombres, que habían
acudido a socorrerle, dejó caer una de las maderas del techo, al
parecer intencionadamente sobre el pobre anciano que exánime, cayó
herido de muerte. Cuando después narraba el suceso, los aldeanos
decían unos: ¡con qué caridad fue el señor Roberto a socorrer a
Pedro aun siendo su enemigo!
    </p>
    

    <p>
     -¡Caridad! y dicen que le dejó caer el
madero por ver si lo mataba, -replicó otro.
    </p>
    

    <p>
     -Eso no puede ser, -exclamó el que
primero había hablado. Y siguieron el diálogo poniendo en duda los
sentimientos caritativos de que hacía alarde Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Pedro estuvo a la muerte. Ángela quiso
ir a verle; por la fuerza intentó lograr su objeto. Desasióse de
las manos de Roberto que la detenía, pero volvió éste a oponerse
hasta el punto de colocar la mano en la garganta de la joven cuyos
gritos fueron ahogados por aquel dogal terrible.
    </p>
    

    <p>
     Nadie se atrevió a acudir a socorro de
Ángela, porque Roberto era temido por todos.
    </p>
    

    <p>
     Así pasaban los días en la aldea.
    </p>
    

    <p>
     Veamos como seguía el rumbo la
embarcación que había salido del puerto de Bilbao.
    </p>
    

    <p>
     Los doce primeros días fueron
apacibles y serenos, soplaba la brisa, las velas henchidas
impulsaban a la fragata que cortaba las olas con majestuoso
movimiento.
    </p>
    

    <p>
     La tripulación había recibido el
encargo de tratar con toda dureza al pobre Juanito que era el
criado de todos. Un marinero, Lorenzo, hombre de edad avanzada y
que había pasado toda su vida entre el cielo y el mar, miraba con
especial interés a Juan, porque su edad, sus simpáticas facciones y
los antecedentes de su desgracia habían conmovido su corazón.
    </p>
    

    <p>
     Oponíase con frecuencia a que se
tratara mal al huérfano, y juraba y maldecía asegurando que no
volvería a emprender viaje alguno, ni permitiría que el pobre chico
fuese la víctima de todos.
    </p>
    

    <p>
     El patrón hallábase sobre cubierta
observando la atmósfera que parecía presentar síntomas de
borrasca.
    </p>
    

    <p>
     -¡A las velas! gritó de pronto.
    </p>
    

    <p>
     Juan se encaramó como un gato sobre
los palos, y llegó hasta el extremo superior del mesana: ató la
parte de vela que le correspondía, y ya comenzaba la fragata a
moverse con más frecuente balanceo. Silbaba el viento en las
jarcias. La tripulación se ocupaba en la maniobra que en aquellos
momentos mandaba el capitán con enérgico acento. Cada cual se
dedicaba a su trabajo, cuidando mucho de guardar el equilibrio
cuando el empuje de la ola era muy violento. El cielo hallábase
cubierto; la serenidad faltaba a, algunos de los marineros. El
terror se reflejaba en el semblante de los más jóvenes, y había
crecido de tal modo el movimiento, que era un peligro constante la
caída al mar a uno de los terribles golpes de las olas que saltaban
por encima de cubierta del uno al otro lado.
    </p>
    

    <p>
     El viento era cada vez más impetuoso,
el mugido de las olas más soberbio. Una de las veces, el capitán
estuvo a pique de caer al mar, y si se salvó, fue cogiéndose a una
de las cuerdas. Uno de los marineros seguía a Juan a todas partes;
era de los que más peligrosas maniobras le mandaban.
    </p>
    

    <p>
     -Capitán, -dijo aquel hombre, -creo
que deben soltarse las cuerdas de aquel palo para que no ofrezca
resistencia al barco y nos haga dar la gran caída.
    </p>
    

    <p>
     -Es verdad, -respondió el capitán, que
no creía posible la salvación.
    </p>
    

    <p>
     -Convendría que este chico subiera y
nos librase de ese peligro.
    </p>
    

    <p>
     -Arriba, Juanillo, -dijo el capitán
con acento terrible.
    </p>
    

    <p>
     El grumete vaciló un instante,
conociendo la intención con que aquel hombre deseaba exponerle.
    </p>
    

    <p>
     -¿No lo has oído?-dijo el marinero que
había hablado al oído de Roberto antes de embarcarse.
    </p>
    

    <p>
     Juan vio en aquellas palabras una
amenaza, y no tuvo más remedio que decidirse. Encaramóse por el
palo arriba, agarrándose fuertemente y sentando el pie con
seguridad en la escala de cuerda
    </p>
    

    <p>
     Los vaivenes de la embarcación eran
cada vez mayores.
    </p>
    

    <p>
     El marinero lo miró subir con
ansiedad, y observaba con satisfacción las terribles proporciones
que tomaba la tormenta. Colocóse debajo de la escala, como
interesándose por el chico. Tenía una mano puesta en la escala. La
gente de abordo temblaba por Juan.
    </p>
    

    <p>
     De tal modo arreció la tempestad y tan
recta iba la fragata a estrellarse contra un escollo, que el pánico
se apoderó de los corazones más serenos. Ya la confusión habíase
apoderado de los marineros que corrían de un punto a otro en el
mayor aturdimiento. Unos murmuraban la oración que de los labios de
su madre aprendieron, mientras otros pronunciaban los nombres de
una esposa, de una hermana.
    </p>
    

    <p>
     No era posible maniobrar. Las olas se
levantaban a una altura imponente, y casi a los pies de Juan
llegaban con su soberbio empuje. Parecía que los extremos de los
palos tocasen la superficie de las olas.
    </p>
    

    <p>
     Fue preciso cortar los palos y picar
las cuerdas, para quitar los objetos que ofreciendo resistencia al
empuje del viento llegaran a ser un peligro más.
    </p>
    

    <p>
     -Abajo, -gritó el marinero a quien
Roberto había encargado que cuidase de Juan.
    </p>
    

    <p>
     -¿No ves que no puede ahora?
-respondió Lorenzo, el que acompañó al muelle a Juan.
    </p>
    

    <p>
     -Abajo, -seguía gritando el primero,
hasta que un golpe de mar lo apartó del sitio en donde se
hallaba.
    </p>
    

    <p>
     Ya habían caído dos o tres hombres al
agua, y nadie se atrevía a dar un paso sobre cubierta.
    </p>
    

    <p>
     Lorenzo vio la actitud de Sebastián,
que este era el nombre del amigo de Roberto, y sospechó algo
siniestro.
    </p>
    

    <p>
     Pronunció Sebastián una imprecación
terrible, una espantosa maldición, vio llegar una montaña de agua
rugiendo espumosa, y al movimiento espantoso del barco, tiró de la
escala, que no tardó en ceder.
    </p>
    

    <p>
     Momento de terrible efecto para
Lorenzo y para cuantos con ojos compasivos miraban a Juan. Viéronle
caer a dos o tres varas de la fragata, mientras esta, empujada de
proa a popa adquirió una velocidad inexplicable, aproximándose al
escollo con espantosa furia.
    </p>
    

    <p>
     El capitán y uno de los marineros
echaron al agua uno de los palos y teniendo en. una mano el extremo
de la cuerda con que le ataron, arrojáronse al agua, abrazándose al
madero con angustiosa ansiedad.
    </p>
    

    <p>
     En este momento oyóse el aterrador
ruido del casco de la fragata al estrellarse contra la roca.
    </p>
    

    <p>
     Veíanse en la espumosa y desigual
superficie del océano a algunos luchando con la muerte, a otros
nadando y dejándose arrastrar por el oleaje.
    </p>
    

    <p>
     La noche iba oscureciendo el
horizonte, y el cuadro era más horroroso cada vez.
    </p>
    

    <p>
     Los relámpagos brillaban con
frecuencia. Aquí un gemido; allá el desesperado movimiento del que
lucha con las olas produciendo ese ruido especial que hace erizar
los cabellos.
    </p>
    

    <p>
     Al escollo... al escollo, -dijo una
voz casi sin aliento.
    </p>
    

    <p>
     Mucho tiempo duró cuadro de agonía, a
las dos horas, imponente silencio reinaba, y algún cadáver aparecía
en la superficie alumbrado por el sulfúreo resplandor del
relámpago.
    </p>
    

    <p>
     El escollo asomaba la puntiaguda
cúspide por la superficie y se ocultaba al paso de las olas.
    </p>
    

    <p>
     Solo el mar y las nubes parecían los
testigos de aquella escena de horror.
    </p>
    

    <p>
     El desgraciado Juan había luchado
algún tiempo contra el impetuoso furor del oleaje, en el cual
brillaban los relámpagos como si las aguas destilasen ráfagas
luminosas, subiendo muchas veces en espiral.
    </p>
    

    <p>
     Juan pronunció el nombre de su padre y
el de su hermana.
    </p>
    

    <p>
     Lorenzo lo llamó después de haber
caído al agua.
    </p>
    

    <p>
     Algunos momentos después de aquel
cuadro en que parecía que la muerte imperaba nada más; un bulto
ascendía con dificultad hacia el pico del escollo. Dos o tres veces
estuvo a pique de ser arrastrado hacia afuera otra vez aquel
hombre. Se agarró con desesperación horrible a aquella roca y
sufrió los embates del oleaje, dando un ay lastimero cada vez que
al impulso violento de la ola chocaba su cuerpo contra los peñascos
que le rasgaban la piel.
    </p>
    

    <p>
     Cuando pasada tina hora de aquella
angustiosa situación, el viento cedió, la tempestad dejó en paz a
las olas y la calma fue poco a poco restableciéndose, aquel hombre
respiró como si hubiera tenido largo tiempo sin aire sus pulmones y
con la fatiga del que tanto ha luchado por librarse de una muerte
segura, procuró sentarse, y cuando recobró algún tanto las fuerzas,
quiso gritar «Juan», pero no salió la voz de su garganta, porque la
sed la había secado.
    </p>
    

    <p>
     -¡Agua... agua!...-decía el pobre
Lorenzo ya rendido y tendiéndose sobre la roca.
    </p>
    

    <p>
     El agua del mar que se le había
introducido por la boca y las fosas nasales de Lorenzo, contribuían
a aumentar la sed.
    </p>
    

    <p>
     Al poco rato, benéfica y abundante
lluvia cayó sobre la roca y sobre el mar. Entre los peñascos
formóse en un hoyo un pequeño depósito de agua, y Lorenzo ahuecando
la mano, bebió con desesperada ansiedad.
    </p>
    

    <p>
     Miró hacia la superficie por ver si
encontraba a algunos de sus compañeros, pero fue en vano.
    </p>
    

    <p>
     ¿Habían encontrado todos su tumba
entre las olas?...
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2006004">
    

    <head>
     Capítulo IV
    </head>
    

    <head>
     Más amarguras
    </head>
    

    <p>
     Mientras aquel cuadro espantoso de la
naturaleza se realizaba, en el caserío en donde comencé a saber
parte de esta historia, sucedíanse escenas no menos tristes.
    </p>
    

    <p>
     Mónica seguía martirizando a
Ángela.
    </p>
    

    <p>
     Roberto cada día tenía por ella pasión
más violenta.
    </p>
    

    <p>
     Cuando supo que Luis se había
marchado, que aquel joven en quien había fundado sus ilusiones y
sus esperanzas había desaparecido del pueblo, creyó que su
desgracia era segura.
    </p>
    

    <p>
     Pedro había muerto pidiendo a Dios el
castigo de los culpables y la felicidad de los huérfanos.
    </p>
    

    <p>
     Ángela, cada vez que veía entrar en su
habitación a Mónica, hubiera querido desaparecer de la tierra.
    </p>
    

    <p>
     -Buenas noches, hijita, -dijo la vieja
entrando una noche en el cuarto de Ángela, que se cerraba por
fuera.
    </p>
    

    <p>
     -Buenas noches, -respondió Ángela
enjugando las lágrimas para que no advirtiese Mónica su dolor.
    </p>
    

    <p>
     -Vamos; ¿te has convencido ya de que
nadie en la tierra te quiere como el señor Roberto? Ahora ha
decidido que nos traslademos a Bilbao, que vivamos en un palacio en
miniatura, en una casa con jardín, piano para que aprendas,
magníficos muebles
    </p>
    

    <p>
     -Nada de eso apetezco yo...
    </p>
    

    <p>
     -Querrás a ese Luis, a ese pobretón
que no tiene sobre qué caerse muerto, y que al fin te ha desairado
marchándose del pueblo. Mira, Ángela, tu porvenir es el señor
Roberto. Ya no tienes a tu tío Pedro en el mundo.
    </p>
    

    <p>
     -Desgraciadamente es verdad,
-respondió ella con profunda tristeza.
    </p>
    

    <p>
     -Tu hermano... ¡Dios sabe!
    </p>
    

    <p>
     -¿Cómo?... ¿Se ha sabido algo?
    </p>
    

    <p>
     -Hija, cosas de la vida, cosas de la
vida del mar... ¿Quién está libre de una tormenta, que a lo mejor
puede acabar con el barco más fuerte?
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mio!... ¿Qué ha
sucedido?...
    </p>
    

    <p>
     -Nada, que la fragata 

     <emph>
      Rosalía
     </emph>
     ... Se sabe ya que...
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh!... Era lo único que me faltaba;
sola en el mundo, sola en el mundo.
    </p>
    

    <p>
     -No, hija mía, porque el señor
Roberto... vamos...
    </p>
    

    <p>
     -No le nombre usted siquiera...
    </p>
    

    <p>
     -Pues aquí le tienes ya.
    </p>
    

    <p>
     En este momento entraba Roberto con el
rostro compungido y aparentando una tristeza profunda.
    </p>
    

    <p>
     Roberto tendió la mano a Ángela, que
no quiso estrecharla.
    </p>
    

    <p>
     -Tan áspera como siempre, -dijo
Roberto a Mónica.
    </p>
    

    <p>
     -Ya bajarán esos, humos, -respondió la
vieja.
    </p>
    

    <p>
     -Si ella supiera que yo acabo de
recibir una noticia que no ha de agradarle...
    </p>
    

    <p>
     -¡La muerte de mi hermano! -dijo ella
como impulsada por un movimiento del corazón.
    </p>
    

    <p>
     Roberto se sorprendió. Había sabido el
naufragio, pero no conocía detalles, sino los que se referían de
haber sido encontrados maderos en la costa y la parte de proa con
el nombre de la fragata.
    </p>
    

    <p>
     -No, -dijo, -no se trata de eso. Se
refiere a Luisito, que el infeliz se encuentra comprometido: no hay
quien le salve del apuro en que se halla. Tenía depositados tres
mil reales de un amigo, y se los ha gastado no sé en qué. Ese acto
está penado por la ley, y no tiene más remedio que sufrir el
castigo y la deshonra, pero yo estoy dispuesto a, salvarlo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!... Y yo que creí que no era
usted bueno...
    </p>
    

    <p>
     -Sí, lo salvaré, le entregaré esos
tres mil reales, pero es preciso que tú contribuyas que tú hagas un
sacrificio.
    </p>
    

    <p>
     -Déselos usted de mi capital.
    </p>
    

    <p>
     -No, no quiero tocarlo: yo lo daré;
pero con una condición; que la bendición de la iglesia nos
una...
    </p>
    

    <p>
     Eso nunca... nunca... Pero Dios mío;
¿por qué no he de salir yo de esta casa, por qué he de sufrir el
castigo de verle a usted todos los días?...
    </p>
    

    <p>
     -¿Castigo le llamas?
    </p>
    

    <p>
     -Sí, porque me recuerda al asesino de
mi padre.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ángela!...
    </p>
    

    <p>
     -Sí; al asesino de mi padre, al que ha
apresurado los días de mi desgraciado tío; al que introdujo la
discordia entro los dos hermanos; al que...
    </p>
    

    <p>
     -Bien... Habla, grita, di lo que
quieras...
    </p>
    

    <p>
     Te oigo con paciencia, con
resignación; -pero guárdate de que te oigan otros...
    </p>
    

    <p>
     La noticia de lo que a Luis había
acontecido era una farsa: el pobre había visto que era falso el
rumor de la enfermedad de su padre. Roberto, sabiendo que llevaba
el joven a Bilbao tres mil reales que en depósito tenía para hacer
el pago de una cantidad por encargo de un amigo, hizo que se
apostasen dos hombres dispuestos a todo y que se lo arrebatasen,
para que pudiese haber contra él motivo de acusación no pudiendo
probar lo acontecido.
    </p>
    

    <p>
     Ángela miraba con horror a Roberto.
Veía en él la causa de la muerte de su padre, de la de su tío,
acaso de la de su hermano.
    </p>
    

    <p>
     -¿Conque no cedes?
    </p>
    

    <p>
     -No.
    </p>
    

    <p>
     -Pues bien, Angelita; tú conocerás
quién es Roberto...
    </p>
    

    <p>
     -Demasiado lo conozco...
    </p>
    

    <p>
     -Has hablado de tu capital...
    </p>
    

    <p>
     -Del que mi padre me dejó.
    </p>
    

    <p>
     No posees nada, infeliz... Nada.
    </p>
    

    <p>
     -Dios mío; y se atreverá este
hombre...
    </p>
    

    <p>
     -Aquí no hay nada tuyo. Todo es mío:
tu padre me debía una cantidad considerable, y me pagó a última
hora; ¿no lo sabes?
    </p>
    

    <p>
     Ángela se cubrió los ojos con el pañuelo, y después, con
dignidad, alzó la cabeza, y dijo:
    </p>
    

    <p>
     -Pues bien, ya no hay remedio: he
sufrido hasta hoy la vida, ¡qué digo la vida! la muerte con que
ustedes piensan sacrificarme, porque quería ver si salvaba la vida
de mi hermano, de los peligros a que ustedes lo espondrían por
verse libres de él ya que no de mí también. Mi hermano ya no
existe; yo acabaré por morir si algunos días más sigo al lado de
ustedes...Quiero marcharme, quiero salir...
    </p>
    

    <p>
     -¿Para qué, hija mía? -dijo Mónica
cogiéndola por un brazo y clavándole las uñas que dejaron cinco
huellas amoratadas, casi cinco heridas. -Siéntate, hijita,
siéntate, que el señor Roberto te quiere mucho para que así le
pagues...
    </p>
    

    <p>
     -Me horroriza su cariño... ¿Lo oye
usted?
    </p>
    

    <p>
     Me horroriza... El asesino de mi padre, el asesino de mi tío...
¡Oh!... No, nunca... Esas manos están manchadas de sangre... ¡Dios
mío! ¡Libradme de este malvado!
    </p>
    

    <p>
     -¡Ángela!... ¡Silencio...
silencio!
    </p>
    

    <p>
     Tomó la pobre criatura un pañolón que
sobre una silla había dejado, y ya en actitud de colocarlo sobre su
cabeza, levantóse Mónica de nuevo y se lo quitó de las manos,
dirigiéndose a cerrar la puerta con furor horrible.
    </p>
    

    <p>
     Mónica estaba horrorosa.
    </p>
    

    <p>
     Ángela se sentó abatida, miró hacia el
cielo, y dos lágrimas resbalaron por sus mejillas.
    </p>
    

    <p>
     -Es preciso que esta muchacha respire
otros aires... Aquí ya no está bien, -dijo Roberto.
    </p>
    

    <p>
     No vivían mucho tiempo en un mismo
pueblo; ni permanecían en un mismo punto sino hasta que la gente se
enteraba de la historia.
    </p>
    

    <p>
     Determinaron salir del último punto de
su residencia y llevarse a Angelita muy lejos.
    </p>
    

    <p>
     Roberto llamó aparte a Mónica,
mientras la inocente criatura lloraba amargamente.
    </p>
    

    <p>
     -Debemos elegir ahora otro punto más
distante, -díjole en voz baja.
    </p>
    

    <p>
     -Así lo creo, -contestó la vieja.
    </p>
    

    <p>
     -Es preciso ya salir de España.
    </p>
    

    <p>
     -Me alegro... me alegro, -respondió
Mónica echando una ojeada codiciosa sobre los muebles y sobre todo
cuanto la rodeaba. Tenía la convicción de que todo cuanto poseía
Roberto sería suyo: de que por agradecimiento iría todo a sus
manos. -Ya sabe usted, -añadió ella, -que no tengo más voluntad que
el más leve capricho de usted... que me desvivo por satisfacerlos
todos: que sería capaz de todo por complacerle.
    </p>
    

    <p>
     Y al decir esto, dirigió una mirada
siniestra a Angelita, como indicando que se atrevería a matarla si
le estorbaba.
    </p>
    

    <p>
     -No: no, ahora que ya es odio lo que
para ella tengo en mi alma,-respondió en voz baja Roberto, -ahora
debe sufrir el castigo. Nos iremos al extranjero... pero no iremos
solos.
    </p>
    

    <p>
     -¿No?... Ya lo comprendo: ¿vendrá
ella?
    </p>
    

    <p>
     -Y otra persona.
    </p>
    

    <p>
     -¿Otra?
    </p>
    

    <p>
     -Sí, Mónica; una mujer a quien deseo
traer a mi lado como dulce compañera.
    </p>
    

    <p>
     Si hubiese caído un rayo no hubiera
hecho más efecto en el alma de Mónica. Quiso desvanecer la duda de
que sus ilusiones desaparecían como la niebla ante los rayos del
sol y exclamó con tímido acento:
    </p>
    

    <p>
     -Ya; pero... ¿usted no se
casará?...
    </p>
    

    <p>
     -Pues ya lo creo: quería dar a usted
la sorpresa más grande, no diciéndole nada hasta el día de la
bendición, porque como yo sé el cariño que usted me tiene, sé que
va usted a gozar mucho con mi felicidad.
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh! ya lo creo... ya lo creo...
Bendito sea Dios!... pues si es usted para mí un hijo... más que un
hijo... en fin, vamos... que no puedo remediarlo... ¡Ay!... señor
Roberto, ¿pero ha elegido usted bien?...No se habrá usted
engañado...
    </p>
    

    <p>
     -No: no me he engañado: por disipar
las penas que me causaba el desdén de esa miserable, puse los ojos
en la hija de don Miguel el médico y he comprendido que es la única
que puede hacerme feliz y ofrecer el verdadero castigo a esa
chicuela.
    </p>
    

    <p>
     Quedó Mónica pensativa.
    </p>
    

    <p>
     -¿En que piensa usted? -preguntó
Roberto queriendo con una mirada investigadora penetrar en el fondo
de aquel corazón avaro.
    </p>
    

    <p>
     -En nada... Ahora... si esa señorita
tiene el genio...
    </p>
    

    <p>
     -Es muy buena.
    </p>
    

    <p>
     -Me tratará como a una criada...
    </p>
    

    <p>
     -Vamos, no tenga usted cuidado,
madrecita Mónica, -dijo Roberto pasando la mano por el áspero
promontorio de canas que se enmarañaban en la cabeza de aquel
monstruo. -Ya sabrá ella respetar y querer a usted... ¿No la parece
a usted buena idea.
    </p>
    

    <p>
     -¡Muy buena... ya lo creo, muy
buena!... inmejorable... Como que... ya me lo figuraba yo... ¿Y
tardará mucho eso?
    </p>
    

    <p>
     -Poco, muy poco...
    </p>
    

    <p>
     -Vamos, mejor, -replicó con
intencionada sonrisa Mónica y haciendo un gesto como de quien
proyecta una venganza y está satisfecho de su propósito.
    </p>
    

    <p>
     -La criada será esa muchacha,-dijo
Roberto con despecho, -esa orgullosa... ¿Que le parece a usted el
plan?
    </p>
    

    <p>
     -Bueno, muy bueno.
    </p>
    

    <p>
     -Y que Leocadia sabrá hacerla rabiar
poco... bonito genio tiene...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! ¿con que tiene genio?...
    </p>
    

    <p>
     -No; entiéndame usted, para quien lo
merece es una fiera; pero para los que con ella simpatizan es una
hermana cariñosa, una compañera... Verá usted, verá usted...
    </p>
    

    <p>
     Mónica miraba a hurtadillas el rostro
de Roberto y después dirigía una mirada a Ángela a quien comenzaba
a mirar de otro modo. Desde aquel instante, viéndose ella
contrariada y sin las esperanzas que acarició tanto tiempo, comenzó
a tener lástima de Ángela para atraerla y formar con ella el lazo
estrecho de la venganza contra el autor de su desgracia.
    </p>
    

    <p>
     -Creo que aprobará usted mi elección,
y que estará usted contenta, -dijo Roberto vacilando.
    </p>
    

    <p>
     -Sí, hijo mío, sí... pues no faltaba
más.
    </p>
    

    <p>
     -Adiós, pues, y hasta la noche...
    </p>
    

    <p>
     Y dirigiéndose a Ángela, dióle con
aire despreciativo un golpe con la mano en el pescuezo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Adiós, corazón mío!...
    </p>
    

    <p>
     Ángela bajó la cabeza y suspiró
amargamente.
    </p>
    

    <p>
     Mónica salió a despedir a Roberto
hasta la calle y luego volviendo a entrar en la casa, miró bien si
se había aquel alejado y dirigióse a Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ánimo, hija mía, ánimo!...
    </p>
    

    <p>
     Ángela no contestó aunque no estaba
acostumbrada a oír la voz de Mónica con tanta dulzura.
    </p>
    

    <p>
     -Llegan momentos en que los
desgraciados deben auxiliarse.
    </p>
    

    <p>
     La pobre criatura levantó la cabeza y
miró con timidez a Mónica.
    </p>
    

    <p>
     -Es preciso que salgamos de esta casa
pronto, muy pronto.
    </p>
    

    <p>
     -Al momento, -respondió Ángela
levantándose.
    </p>
    

    <p>
     -Poco a poco... poco a poco... pero
hemos de salir con todo.
    </p>
    

    <p>
     -No entiendo.
    </p>
    

    <p>
     -Todo lo que hay aquí es tuyo...
Escogemos lo mejor y salimos andando. ¿Qué te parece?
    </p>
    

    <p>
     -Salir, sí, cuanto antes, pero
¿llevarnos?... nada.
    </p>
    

    <p>
     -Es que ahora te esperan más días de
prueba.
    </p>
    

    <p>
     -¿Por qué?
    </p>
    

    <p>
     -Se va a casar Roberto, solo por
hacerte sufrir...
    </p>
    

    <p>
     -¿A mí?... ¿Qué me importa que se
case?
    </p>
    

    <p>
     -Es que vas a ser la criada, vas a ser
golpeada por las manos de esa mujer y a sufrir los más terribles
tormentos...
    </p>
    

    <p>
     -No será... porque ahora mismo...
    </p>
    

    <p>
     -No, eso no; debemos procurar que no
lleve a cabo su propósito... Sé más amable tu y a ver si
logramos...
    </p>
    

    <p>
     -Nunca...
    </p>
    

    <p>
     -Engáñalo.
    </p>
    

    <p>
     -Jamás... Ya que a él no le importa
que yo esté o no en la casa, y que he conseguido que me
aborrezca... Déjeme usted salir. Dejeme usted.
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh!... no eso no... de ningún
modo...
    </p>
    

    <p>
     -¿Pues qué quiere usted de mí?
    </p>
    

    <p>
     -Que conmigo lleves a cabo el plan que
tengo en mi cabeza.
    </p>
    

    <p>
     -Yo nada haré que no esté conforme con
lo que me dicta mi conciencia.
    </p>
    

    <p>
     -Mira lo que ha hecho contigo.
    </p>
    

    <p>
     -Esa no es razón para que yo obre
mal.
    </p>
    

    <p>
     -Ya te arrepentirás.
    </p>
    

    <p>
     -Nunca me arrepentiré de no hacer
daño.
    </p>
    

    <p>
     A los pocos días de aquellas escenas
disponíanse en la casa de Roberto los preparativos de la boda.
    </p>
    

    <p>
     Mónica pensaba llevarse de la casa las
alhajas y todo cuanto pudiese; pero no podía llevar a cabo el plan
sola, porque era preciso compartir con otra persona el peligro y la
responsabilidad. Fue tan torpe, que indicó a Ángela su propósito, y
ella rehusó noblemente.
    </p>
    

    <p>
     La vieja pensó tomar otro camino:
intentó ver si lograba hacer que Ángela se mostrase más suave para
Roberto; pero fue imposible.
    </p>
    

    <p>
     Luego ideó otro plan diabólico: pensó
en inspirar a Ángela el pensamiento de marcharse, y después que
esto sucediese, escapar ella. Ya había sacado de la casa varios
objetos, y los iba enterrando en un lado de la carretera, en un
hoyo por ella misma practicado.
    </p>
    

    <p>
     Ángela, conociendo que Mónica quería
complicarla en el delito que proyectaba, vio que le era imposible
salir de la casa,
    </p>
    

    <p>
     -Quedándome, -dijo, -verán que no
tengo parte en el robo.
    </p>
    

    <p>
     La vieja hizo grandes esfuerzos por
arrastrar a Ángela.
    </p>
    

    <p>
     Un día, la víspera de la boda de
Roberto, llegó al anochecer, y entró en la habitación de la infeliz
joven, y puso en planta un recurso para obligar a Ángela a que la
siguiese.
    </p>
    

    <p>
     Apenas entró Mónica fingiendo una
alegría extraordinaria, con exclamaciones de júbilo y cuanto
pudiera hacer crecer la emoción más profunda, exclamó:
    </p>
    

    <p>
     -¡Ay, Angelita!... ¡Qué noticia te
traigo!
    </p>
    

    <p>
     -Diga usted... diga
usted...-interrumpió con cierta indiferencia Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -No te lo puedes figurar.
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué es eso?
    </p>
    

    <p>
     -Que vas a saber de tu hermano.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!.., -exclamó la infeliz dudando
de las palabras que oía.
    </p>
    

    <p>
     -Acabo de ver a quien sabe dónde está
él y dónde te espera.
    </p>
    

    <p>
     -¿Será cierto?-preguntaba para sí
Ángela.
    </p>
    

    <p>
     La pobre criatura vaciló y casi estuvo
decidida a salir; pero conociendo a aquella mujer, se resistió.
Sabía los medios de que se valía para sus propósitos, y desconfiaba
de ella; es más, la temía.
    </p>
    

    <p>
     No podía creerla.
    </p>
    

    <p>
     Entró en su reducido cuarto Mónica. No
estaba entonces en la casa Roberto y la vieja dirigiéndose a la
caja en que guardaba el dinero, abrióla y puso en un saquito los
cartuchos de onzas y de monedas de a cinco duros que aún conservaba
Roberto de los que había recibido del desgraciado Fernando. Ya las
alhajas estaban en su poder y todos los objetos de valor. Roberto
no se cuidaba de velar por los intereses que había robado y no
esperaba lo que iba a sucederle.
    </p>
    

    <p>
     Mónica salió; pasó por delante del
cuarto de Ángela y se despidió de ella.
    </p>
    

    <p>
     Cuando llegó Roberto y vio sola a
ésta, no supo explicarse la causa, pues tenia órdenes dadas a
Mónica, para que no dejase sola a la hija de Fernando. Miró éste al
entrar con despreciativo gesto a Ángela y pasó por su mente la idea
de vengarse de tanto desdén. Entró en su despacho y vio que había
una llave puesta en la cerradura de la caja. Miróla con sorpresa,
abrió y quedó estupefacto. Desde allí fue a la sala y encontró
abiertos los cajones de la cómoda, y estos sin las muchísimas
alhajas que contenían.
    </p>
    

    <p>
     -¡Robado!... ¡robado!-. -exclamó.
    </p>
    

    <p>
     Y corrió precipitadamente hacia el
cuarto de Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -Me han robado, -dijo con enérgico
acento lanzando una mirada aterradora a la hermana de Juan.
    </p>
    

    <p>
     Ella se levantó con noble altivez como
diciendo: ¡Y qué quiere usted decir con eso!
    </p>
    

    <p>
     ¿En donde está Mónica?
    </p>
    

    <p>
     -Ha salido.
    </p>
    

    <p>
     -¿Ha salido? ¡Ah, desgraciadas!...
vosotras me habéis robado.
    </p>
    

    <p>
     -¡Señor Roberto!
    </p>
    

    <p>
     -Sí: esa maldita vieja y tú habéis
querido vengaros.
    </p>
    

    <p>
     -No me ofenda usted.
    </p>
    

    <p>
     -Sabíais que mañana vendrá a esta casa
la que va a ser mi esposa... y... pero os ha de costar caro...
    </p>
    

    <p>
     -A mí, ¿de qué puede acusarme la
conciencia?...
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo veremos... ¿Tú sabes algo de lo
que proyectaba Mónica?
    </p>
    

    <p>
     -No, señor.
    </p>
    

    <p>
     -¿No lo sabes? Pues los tribunales se
encargarán de averiguarlo.
    </p>
    

    <p>
     -Nada tengo que temer.
    </p>
    

    <p>
     -Lo veremos. Esto es inicuo... Ya
sabía yo que eras una hipócrita como ese desdichado Luis, que irá a
un presidio... Ahora mismo verás hasta donde llega mi cólera... Y
esa Mónica.. esa Mónica... ¡Me han perdido las dos... me han
perdido!...
    </p>
    

    <p>
     Oscurecía ya, Roberto salió a dar parte al juez de cuanto
sucedía y dejó encerrada a Ángela, que comprendía lo peligroso de
su situación. Asomada a la reja estaba, fijos los ojos en el cielo
y vagando su pensamiento por el mundo de los recuerdos.
    </p>
    

    <p>
     Cuando así se hallaba la infeliz
Ángela, un joven paróse delante de la reja y quedó atónito
contemplándola.
    </p>
    

    <p>
     Ella le miró fijamente.
    </p>
    

    <p>
     -¡Luis! -exclamó entre sollozos
Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ángela!... ¿qué tienes... qué
sucede... qué te pasa?
    </p>
    

    <p>
     -Que soy muy desgraciada... ¿Y tú me
han dicho que estabas preso?
    </p>
    

    <p>
     -He podido librarme milagrosamente: un
alma caritativa me ha prestado la cantidad que me robaron... y sé
quién la robó y por qué... Ese Roberto... No habrás creído lo que
te ha dicho de mí él.
    </p>
    

    <p>
     -¡Él!... pues ahora ha salido a dar
parte, acusándome de un robo... y acaso...
    </p>
    

    <p>
     Estaba anocheciendo.
    </p>
    

    <p>
     Luis comenzó a pensar en el medio de
salvar a la pobre Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -Va a hacerte sufrir horriblemente: te
prenderán... Ángela... Ángela, es preciso que salgas de esta
casa.
    </p>
    

    <p>
     -Si salgo creerán que efectivamente
soy ladrona...
    </p>
    

    <p>
     -Es que de todos modos, si se empeña
será capaz de presentar pruebas falsas, y de todos modos te
llevarán a la cárcel. Mira, aquí viene mi madre, que deseaba verte
para anunciarte mi llegada.
    </p>
    

    <p>
     La madre de Luis llegó en aquel
momento Luis la refirió lo que sufría la pobre Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo sabía yo, -respondió ella,
-porque al lado de ese hombre no puede haber nadie que sea
bueno...
    </p>
    

    <p>
     -Salvémosla, madre...
    </p>
    

    <p>
     -Sí, sí: vente a mi casa, hija
mía.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y cómo?... estoy encerrada... si
vienen...
    </p>
    

    <p>
     -Si vienen, -dijo Luis.-Ahora
verás.
    </p>
    

    <p>
     Como era casa aislada, acercóse a la
puerta y comenzó a forcejearla y a procurar que saltase la
cerradura
    </p>
    

    <p>
     -Imposible... pero... ¡ah!... hay dos
llaves; si yo encontrara la otra...
    </p>
    

    <p>
     Entró inmediatamente y fue al gabinete
de Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Ángela no salía y Luis seguía con
inútiles esfuerzos, intentando abrir la puerta.
    </p>
    

    <p>
     -Viene gente, -dijo la madre.
    </p>
    

    <p>
     Efectivamente, un grupo de mozos del
pueblo, pasaba por allí y no advirtió siquiera que Luis y su madre
se hallaban en la puerta de la casa de Roberto.
    </p>
    

    <p>
     A poco rato asomóse Ángela a la reja y
le entregó a Luis una llave.
    </p>
    

    <p>
     A ver si es esta, -dijo con ansiedad
inesplicable.
    </p>
    

    <p>
     Luis la tomó y fue a probarla.
    </p>
    

    <p>
     -No... no,-respondió con
desesperación.
    </p>
    

    <p>
     Volvió a entrar Ángela.
    </p>
    

    <p>
     Pasados algunos minutos de horrible
ansiedad, volvió a salir a la reja Ángela, y entregó otra llave.
Verla y tomarla con avidez Luis, todo fue uno, corrió hacía la
puerta, colocó la llave y dio un suspiro de satisfacción.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ya está! -exclamó.
    </p>
    

    <p>
     -Abrióse la puerta y salió Ángela, que
fue recibida por la madre de Luis con los brazos abiertos.
    </p>
    

    <p>
     Precipitadamente huyeron de aquella
casa.
    </p>
    

    <p>
     Aún no habían desaparecido por la
esquina inmediata, cuando entraban el juez y el escribano en la
casa de Roberto.
    </p>
    

    <p>
     Grande fue la sorpresa de este cuando
vio que la puerta estaba abierta y que Ángela había desaparecido
también.
    </p>
    

    <p>
     Comenzaron las diligencias judiciales
del sumario, y bien pronto se publicaron edictos del juez, citando
a Mónica y a Ángela, para que declararan en la causa criminal que
se instruía en aquel juzgado.
    </p>
    

    <p>
     Roberto había salvado de las manos de
Mónica una cantidad considerable depositada en una casa de comercio
de Bilbao.
    </p>
    

    <p>
     El casamiento de Roberto verificóse
por fin con gran solemnidad, pero nadie acudió a la boda. Todo el
mundo sabía por qué medios había logrado su fortuna aquel, y cómo
habían venido a la miseria los infelices huérfanos.
    </p>
    

    <p>
     Referíase una historia horrible del
naufragio. Decíase que había pagado a un marinero para que en un
momento de descuido fuese al agua el desgraciado hermano de
Ángela.
    </p>
    

    <p>
     En la noche de la boda de Roberto, los
criados de la casa de campo de éste, por adularlo, fueron con
guitarras a darle una serenata.
    </p>
    

    <p>
     Dos ancianas en la ventana de una casa
próxima sostenían el siguiente diálogo:
    </p>
    

    <p>
     No será muy feliz ese Luzbel. Que
también en la tierra expíanse los delitos. Mira, hace poco que le
robaron cuanto tenía en la casa... y aún conoceremos nosotros el
castigo que Dios prepara...
    </p>
    

    <p>
     -Dicen que por las noches anda
despavorido por la casa, porque se le aparece la sombra del padre
de los chicos y le pide cuentas...
    </p>
    

    <p>
     -Muchas. se le aparecerán. ¿Y la pobre
Ángela?
    </p>
    

    <p>
     -Acusada por ese infame.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y la vieja marrullera?...
    </p>
    

    <p>
     -Esa ha sido la que le ha hecho expiar
las culpas.
    </p>
    

    <p>
     -Se fue con todo.
    </p>
    

    <p>
     -Y más que tuviera...
    </p>
    

    <p>
     -Así, así... que sepa lo que es
castigo del cielo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah malvado!
    </p>
    

    <p>
     Terminaron su diálogo aquellas dos
mujeres y cerraron las ventanas porque el viento silbaba con
impetuoso corage, y avanzaba el negruzco nublado por la próxima
montaña, mientras los relámpagos iluminaban con su pálido fulgor el
campo, en donde los árboles sentían desgajarse sus ramas y parecía
que se quejaban amargamente con los mugidos del viento!
    </p>
    

    <p>
     Al día siguiente los curiosos y los
que no lo eran se paraban delante de la casa de Roberto en donde
acontecía algún suceso grave.
    </p>
    

    <p>
     En una de las salas hallábase Roberto
de pie con los brazos cruzados y contemplando el cadáver de una
mujer que debió haber sido hermosa.
    </p>
    

    <p>
     Una sonrisa pálida aparecía aún en sus
labios.
    </p>
    

    <p>
     Una anciana arrodillada junto al
cadáver besábale las manos.
    </p>
    

    <p>
     -¡Leocadia mía!... -exclamaba la
infeliz, presa de mortal angustia.
    </p>
    

    <p>
     Roberto parecía la estatua del
terror.
    </p>
    

    <p>
     Los cabellos erizados, los ojos
abiertos extraordinariamente, las manos crispadas, la boca
entreabierta y una palidez como la del cadáver.
    </p>
    

    <p>
     El rayo, esa chispa que se cruza entre
la tierra y el cielo, ese misterioso agente, del cual no se conoce
la esencia y cuyo secreto no han podido penetrar los sabios, acabó
con la existencia de esa mujer en la noche de la boda, al terminar
la cena, en el momento de dirigirse a la alcoba nupcial seguida de
su doncella favorita. Esta quedó asfixiada un instante, y Leocadia
cayó muerta en el acto, sin más señales que la de la corona de
desposada que quedó reducida a cenizas como parte de los negros
cabellos que caían sobre los hombros en espesos rizos.
    </p>
    

    <p>
     Todo el mundo acudió a ver el
cadáver.
    </p>
    

    <p>
     Muchos, horrorizados, miraban a
Roberto que no pestañeaba siquiera.
    </p>
    

    <p>
     Desde el momento en que oyó aquel
hombre el ay desgarrador de Leocadia, confundido con un espantoso
trueno al dirigirse a la alcoba en donde encontró muerta a su
esposa, parecía que la sangre se le había helado en las venas.
    </p>
    

    <p>
     Los parientes de Leocadia y los
padres, únicos que habían concurrido a la casa, quedaron todo,
aterrados y poseídos de mortal congoja.
    </p>
    

    <p>
     Aquellas dos mujeres que hablaban de
ventana a ventana en la noche anterior fueron a ver el cadáver, y
mirándose una a otra y después a Roberto, parecían decirse:
    </p>
    

    <p>
     -Ya empieza el castigo de ese
hombre.
    </p>
    

    <p>
     Leocadia con el traje blanco, la
corona quemada y parte de los cabellos ofrecía un espectáculo
horroroso aun en medio de la he hermosura de su cara.
    </p>
    

    <p>
     Roberto, desde aquella noche, semejaba
perseguido por una sombra misteriosa. Apenas salía de casa.
    </p>
    

    <p>
     Mónica no pudo ser capturada, y se
ignoraba su paradero.
    </p>
    

    <p>
     Luis, su madre y Ángela, salieron una
noche de la población, y se encaminaron a un pueblecito de
Valencia.
    </p>
    

    <p>
     Roberto insistió en que se buscase a
Ángela, porque creía que la desgracia había sido alguna maldición
de la infeliz, cuando tan lejos estaba ella de desear el mal ni
para su mismo verdugo.
    </p>
    

    <p>
     Un día, en Bilbao, supo que el juzgado
tenía noticias del paradero de Ángela y que seguía las huellas de
Mónica.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2006005">
    

    <head>
     Capítulo V
    </head>
    

    <head>
     Juicios de Dios
    </head>
    

    <p>
     Ángela y Luis se amaban cada vez con
más entrañable amor. Las virtudes de ella y el respeto sagrado con
que la miraba Luis, eran mutuo incentivo para ellos.
    </p>
    

    <p>
     Habíanse ofrecido sinceramente unirse
con los lazos del matrimonio cuanto el horizonte se aclarase y
apareciera el iris de paz y de ventura.
    </p>
    

    <p>
     Ángela y la madre de Luis, rezaban
todas las noches por las almas de Juan, de Fernando y del pobre
Pedro.
    </p>
    

    <p>
     Una mañana, apenas rayaba el alba,
salieron Luis y las dos mujeres a recorrer el valle en donde estaba
situada la casa de campo que habían elegido para morada.
    </p>
    

    <p>
     Luis había vendido las tierras que
poseía en el pueblo en donde había nacido, y con aquella cantidad
compró la casa en que ahora vivían.
    </p>
    

    <p>
     Hallábase próxima la carretera, y
vieron pasar el coche de la diligencia.
    </p>
    

    <p>
     A una de las ventanillas iba asomado
un hombre ya de unos cincuenta y nueve años.
    </p>
    

    <p>
     ¿Contemplaba sin duda el espectáculo
de la naturaleza?
    </p>
    

    <p>
     Vio el grupo que acababa de salir de
la casa de campo, y en su fisonomía se observó el sentimiento que
predominó en su alma.
    </p>
    

    <p>
     Dio un grito terrible.
    </p>
    

    <p>
     -Para... para...
    </p>
    

    <p>
     El postillón no oyó las voces, y
siguió a escape tendido.
    </p>
    

    <p>
     El viajero forcejeó para abrir la
portezuela lateral, logró realizar su propósito, y a uno de los
vaivenes del carruaje, cayó sobre la carretera, dando la cabeza en
un pedrusco de la orilla, mientras la rueda, con rapidez
vertiginosa, paso por encima de las dos piernas del
desgraciado.
    </p>
    

    <p>
     Un amargo quejido se escapó de sus
labios.
    </p>
    

    <p>
     Luis, la madre y Ángela, dirigiéronse
al punto en donde había acontecido la desgracia, mientras los
viajeros todos gritaban desesperados.
    </p>
    

    <p>
     ¡Era un cuadro desgarrador!
    </p>
    

    <p>
     Mucho tardó el mayoral en detener la
impetuosa carrera de los caballos, y entonces paró el coche,
bajaron los que en él iban, y corrieron hacia el herido.
    </p>
    

    <p>
     Estaba exánime.
    </p>
    

    <p>
     No había tiempo que perder, según
decía un practicante de medicina que iba a continuar su carrera en
Valencia.
    </p>
    

    <p>
     ¡Roberto! -gritó Ángela al ver al
herido.
    </p>
    

    <p>
     La madre de Luis quedó asombrada. El
no sabía lo que le pisaba al ver los altos juicios de Dios.
    </p>
    

    <p>
     -A casa, llevémosle a casa, -exclamó
la madre.
    </p>
    

    <p>
     -Sí, sí;-respondió Luis con un noble
sentimiento de caridad.
    </p>
    

    <p>
     -¡Infeliz!-exclamó Ángela. -¡Qué se
salve, que se salve!
    </p>
    

    <p>
     -Y los tres sintieron sus ojos
humedecidos por las lágrimas.
    </p>
    

    <p>
     ¡Qué hermosa es la caridad! ¡Qué
santa!
    </p>
    

    <p>
     El practicante observó la profunda
herida de la cabeza, y procuró contener la sangre que se escapaba a
borbotones. Sacó de su bolsillo un estuche, botiquín en miniatura,
y procedió a curar al herido.
    </p>
    

    <p>
     Observóle después las piernas, y vio
que había fractura en la tibia de la izquierda.
    </p>
    

    <p>
     -¿Hay peligro?-preguntó Ángela.
    </p>
    

    <p>
     -Alguno...-dijo el practicante.
    </p>
    

    <p>
     Y acto continuo, con el mayor cuidado,
entre Luis, el mayoral y otros dos viajeros de los que llevaba la
diligencia, fue conducido Roberto a la casa de campo del
primero.
    </p>
    

    <p>
     El practicante, por reiteradas
súplicas de Luis, quedó en la casa, y los demás continuaron su
viaje.
    </p>
    

    <p>
     Cuando hubieron pasado tres horas y
Roberto volvió en sí, miró a su alrededor y quedó como asombrado.
Hallábanse junto a la cama en que le habían acostado, Luis, su
buena madre, Ángela y el practicante.
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mío!... ¡Aquí ellos... y yo
herido!... Intentó incorporarse, pero volvió a caer su cabeza sobre
la almohada.
    </p>
    

    <p>
     Cuidábanlo todos con fraternal cariño,
con, caritativo anhelo. Miraba a todos, y comenzaba a recordar los
autos de crueldad que había llevado a cabo. Veía el peligro, y
pensaba en Dios, que castiga los delitos en otra vida en donde
padecen los que en la tierra han procedido mal.
    </p>
    

    <p>
     -¡Perdonadme!... ¡Perdonadme!... He
sido culpable... Ángela... Te he martirizado... Fernando...
Pedro... Vuestras sombras me persiguen... Huid... huid.
    </p>
    

    <p>
     El practicante procuró calmar la
excitación del enfermo, que estaba en el delirio de la fiebre, pero
notóse en su semblante que aquellas palabras habían producido en su
alma los efectos de un recuerdo.
    </p>
    

    <p>
     -¿Ha dicho Ángela, Fernando y
Pedro?... -preguntó el practicante con verdadero interés.
    </p>
    

    <p>
     -Sí, señor; -dijo Luis.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y él se llama Roberto?
    </p>
    

    <p>
     -¡Roberto!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mío!... ¿Y es Ángela la hermana
de Juan?... ¡Coincidencia providencial!
    </p>
    

    <p>
     -Pero conocía usted... -preguntó
Ángela acercándose al practicante.-¿Conocía usted a mi hermano?
    </p>
    

    <p>
     -Ya lo creo, y le conozco.
    </p>
    

    <p>
     -Pero qué... ¿no ha muerto?
    </p>
    

    <p>
     -No: no ha muerto: milagrosamente se
salvó; llegó nadando hasta el escollo, y el buen Lorenzo que ya se
había agarrado a las rocas, recobró fuerzas; pudo tenderle una mano
y...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!.. ¿y dónde está... usted lo
sabe? -dijo Ángela.
    </p>
    

    <p>
     Buscando a usted, ha recorrido el
caserío en donde vivieron, Bilbao, Valencia, Barcelona; media
España
    </p>
    

    <p>
     -¿Y ahora?
    </p>
    

    <p>
     -Ahora mismo voy a escribirle...
¡ah!
    </p>
    

    <p>
     Dios me ha concedido la satisfacción
de proporcionarle esta felicidad...
    </p>
    

    <p>
     Ángela no podía ni respirar de
alegría.
    </p>
    

    <p>
     Roberto oyó las palabras del
practicante y exclamó con débil acento:
    </p>
    

    <p>
     -Vive... vive Juan... Gracias,
Señor... Gracias... que pueda yo verlo... Salvadme hasta que él
llegue... salvadme...
    </p>
    

    <p>
     -¿Y sabe usted donde esta ahora Juan?
-preguntó Ángela corriendo de aquí para allá, llorando de alegría y
dirigiendo una mirada de gratitud a un cuadro de la Virgen de los
Desamparados.
    </p>
    

    <p>
     -Está en Bilbao.
    </p>
    

    <p>
     -Que vaya Pepe con la carta del señor,
-dijo la madre de Luis.
    </p>
    

    <p>
     -No, no; yo iré, yo iré... quiero yo
ir, repetía Luis dirigiéndose al sitio en donde tenía su caballo, y
preparándolo mientras escribía el practicante la carta.
    </p>
    

    <p>
     Concluida esta, salió Luis, sacando el
caballo, tomó la carta, dio la mano a Ángela, abrazó a su madre y
al practicante, miró con compasión al enfermo, montó en el Ligero y
echando el sombrero hacia la frente, espoleó al caballo y salió a
escape tendido.
    </p>
    

    <p>
     Gracias a los cuidados del
practicante, a la solicitud de Ángela y de la madre de Luis
alivíose mucho el herido, y en la madrugada del día siguiente al en
que aconteció la anterior escena, hallábase bastante despejado.
    </p>
    

    <p>
     Pasaron cuatro días y Luis no
regresaba ni Ángela veía a Juan. Era que Luis no le había
encontrado, y así lo escribió después de los cuatro días.
    </p>
    

    <p>
     A la mañana siguiente y a las dos de
la madrugada oyéronse golpes en la puerta de la casa. Salieron
todos pensando en la realidad que les esperaba, y bien pronto la
luna iluminó el cuadro más tierno que ha podido presenciar ese
misterioso testigo nocturno de las penas y de las alegrías de la
humanidad.
    </p>
    

    <p>
     Ángela y Juan en estrecho abrazo
unidos. Luis y su madre abrazados con frenética emoción y el
practicante, enjugándose los ojos y balbuceando esas palabras
entrecortadas con que se bendice a Dios en momentos supremos,
formaban el sublime cuadro.
    </p>
    

    <p>
     Ya sabía Juan que estaba allí Roberto,
y entró a verle llamado por el mismo enfermo. Hizo la revelación de
sus crímenes, dispuso que se llamase a un escribano, que no llegó
hasta el día siguiente por la tarde, y dictó su última voluntad,
que era devolver los bienes a los huérfanos.
    </p>
    

    <p>
     Juan venía ya hecho capitán de un
barco mercante y llamó a su lado a Lorenzo.
    </p>
    

    <p>
     Mónica fue reducida a prisión y
devolvió lo que había robado, sobreseyéndose la causa en la parte
relativa a Ángela.
    </p>
    

    <p>
     El día que se había designado para la
boda de Luis y de Ángela, fue el de la muerte de Roberto, que en
sus últimos momentos vio la caridad de sus víctimas.
    </p>
    

    <p>
     La hermana del practicante era la
futura de Juan, que se casó con gran contentamiento de todos, y la
felicidad los sonrió, tendiendo sobre ellos, sus alas de color de
rosa.
    </p>
    

    <p>
     Esto pude yo saber de la historia del
grumete, habiendo podido proporcionarme muchos datos, porque se me
encargó la defensa de Ángela.
    </p>
    

    <p>
     Siempre he presentado a mis hijos los
ejemplos de caridad y de resignación de la pobre Ángela, y les he
señalado como sendero del que debían apartarse, la vida de los
malvados Roberto y Mónica.
    </p>
   </div>
   <trailer>
    FIN
   </trailer>
  </body>
 </text>
</TEI>