<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA2008" xml:lang="es">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Un servilón y un liberalito, ó Tres almas de Dios : Edición ELTeC </title>
				<author ref="viaf:9859150">Caballero, Fernán (1796-1877)</author>
				<respStmt>
					<resp>Edición ELTeC</resp>
					<name>Paula Serrano López </name>
					<name>Borja Navarro Colorado</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">22719</measure>
				<measure unit="pages">247</measure>
			</extent>
           <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
			<sourceDesc><bibl type="firstEdition">
					<date>1857</date>
				</bibl><bibl type="printSource">
					<publisher>Imprenta del Establecimiento de Mellado </publisher>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
					<date>1863</date>
					<idno type="BDH">bdh0000185562</idno>
					<ref target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000185562">Biblioteca Digital Hispánica - Biblioteca Nacional de España</ref>
				</bibl><bibl type="digitalSource"> 
					<publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Saavedra</publisher>
					<pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
					<ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/un-servilon-y-un-liberalito-o-tres-almas-de-dios-novela--0/">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</ref>
					<date when="20071205"/>
					<respStmt>
						<resp> Transformación automática de HTML a XML (HTML2XML 2.0),Etiquetado del texto en XML-TEI, Revisión del etiquetado </resp>
						<name>Sonia Jover Sánchez</name>
					</respStmt>
				</bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-1">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="SPA" usage="97">Español</language>
				<language ident="LAT" usage="01">Latín</language>
				<language ident="FRA" usage="02">Francés</language>
			</langUsage>
			<textDesc>
				<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
				<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
				<reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
				<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T2"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
			<change when="2019-01-19">Anotación formato ELTeC: Paula Serrano López</change>
			<change when="2019-01-20">Revisión formato ELTeC y correcciones varias: Borja Navaro Colorado</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="titlepage">
				<p>Un servilón y un liberalito, o Tres almas de Dios </p>
				<p>Novela </p>
				<p>por Fernán Caballero </p>
			</div>
			<gap/>
		</front>
		<body>
			<div type="chapter" n="SPA2008001">
				<head>Capítulo I. El castillo de Mnesteo</head>
					<quote xml:lang="FRA">
						<l>Souvent a l'aspect d'une belle</l>
						<l>contrée on est tenté de croire</l>
						<l>qu'elle á pour unique but d'exciter</l>
						<l>en nous des sentiments</l>
						<l>élevés et nobles.</l>
						<l>Al contemplar una hermosa</l>
						<l>vista, suele uno sentirse llevado</l>
						<l>a creer que es su único objeto</l>
						<l>excitar en nosotros sentimientos</l>
						<l>elevados y nobles.</l>
						<l>Madame de Stael</l>
						
					</quote>
					<p>
					Ya en otra ocasión hemos hecho mención
					del antiguo castillo de Mnesteo, que existe en el Puerto de Santa
					María, y pertenece a los Duques de Medinaceli,. Fue llamado de
					Mnesteo por haber sido construido por un príncipe fenicio de igual
					nombre. Pasó después a la dominación romana: luego a la de los
					moros; hasta que en 1264 lo conquistó el Rey D. Alfonso el Sabio,
					para cuya conquista le alentó, apareciéndosele la Virgen de los
					cristianos; en memoria de lo cual dio el sabio y religioso Rey su
					venerado nombre a aquella población, perdiendo así la bautizada
					villa su pagano nombre de Mnesteo.
					</p>
					<p>
					Mas si interesase ahora a alguno de
					nuestros lectores penetrar con nosotros en su recinto, le
					serviremos gustosos de
					<emph> 
					cicerone 
					</emph>.
					Haremos aun más; toda vez que en
					ello le complazcamos, le haremos conocer a sus moradores, y
					tendremos, según la expresión de una amiga nuestra de infinito
					talento y gracia <ref target="#SPA2008N01">[1]</ref>, un rato de
					<emph>
					comadreo
					</emph>.
					</p>
					<p>
					Sentimos que a fuer de verídicos no
					nos sea posible divertir al lector con una descripción lúgubre y
					medrosa en el género de las de la autora inglesa Anna Radeliff, en
					vista de que, según dice Custine, 
					<foreign xml:lang="FRA">
					l'imagination aime á frémir
					</foreign>
					(la imaginación gusta de extremecerse). Porque opuestamente, para ser
					verídicos, tenemos que descender a los pormenores más sencillos,
					más cándidos, y si se quiere, más triviales de la vida común, si
					hemos de describir el estado actual del castillo, de este adalid
					muerto y petrificado, de este grandioso y fuerte esqueleto con pies
					fenicios, cuerpo romano, cabeza morisca y brazos españoles, que
					ostenta el Puerto como antiguo y noble blasón de cuatro cuarteles
					sobre una eminencia, a la entrada de su río Guadalete, a cuya
					orilla y al amparo de su valiente defensor, se ha ido extendiendo
					la población, como crece el vástago a la sombra del árbol que lo
					cría.
					</p>
					<p>
					Al penetrar en el recinto por la
					puerta que se halla en la gran plaza a que da nombre, esto es, la
					plaza del Castillo, se atraviesa un pequeño espacio, se suben unas
					gradas, y se entra en el compás que precede a la iglesia, que es el
					punto céntrico del edificio. Fórmala un espacio grande, abovedado,
					cuyo techo está sostenido por enormes pilares, sin tener más luz
					que la que recibe por una gran ventana que está al pie de la
					iglesia, y la toma de un corral interior. No hemos podido averiguar
					el primitivo destino de esta vasta pieza: si fue aduana, lonja,
					mezquita o almacenen que se depositasen víveres. Hoy es el
					adornado, bendito y recogido santuario de un culto sostenido y
					devoto, al que con gran asiduidad concurren los habitantes de la
					ciudad.
					</p>
					<p>
					A la derecha del compás hay una
					escalera empinada que conduce a lo alto. La plataforma o azotes que
					está sobre la iglesia, constituye un gran espacio enladrillado, que
					fue, -y conserva aún hoy día el nombre- de 
					<emph>
					Plaza de Armas. 
					</emph>
					Alrededor de esta plazoleta
					están las habitaciones que fueron morada de los caudillos, y salas
					de armas; y que hoy subdivididas forman habitaciones. Vive en la
					mejor el capellán del castillo; en otra el sacristán; en otra un
					maestro de escuela; en la más pequeña una anciana viuda: todos
					tipos los más genuinos de gentes pacíficas; por lo cual uno de los
					formidables torreones se ha convertido en oratorio, otro en cocina,
					otro en palomar y otro en jardín. ¿Cómo, pues, amalgamamos con
					estos objetos la aparición de un moro feroz llevando su cortada
					cabeza debajo del brazo o de un formidable caudillo cristiano entre
					cuya celada se divisase una calavera siniestra? ¿Cómo podrían oírse
					gemidos ni amenazas entre las bóvedas y escaleras de aquellas
					torres, en que tan pacíficamente cuelgan los chorizos y ristras de
					pimientos, en que tan amorosamente arrullan los palomos; en que
					unidas están las almenas con las flores, a las que sirven de
					reclinatorio, y que por ellas han olvidado de un todo dardos,
					flechas y arcabuces; en las que tan suaves suenan las preces, y con
					tan esforzado ¿
					<emph>
					qué se me da a mi
					</emph>
					retumba el doméstico
					almirez?... No, no; allí no hay malos espíritus, asombros ni
					horrores: las oraciones, el sol de Dios, la paz material y la del
					alma, las buenas conciencias y las flores los han ahuyentado.
					</p>
					<p>
					Si nos asomamos por la ventana de la
					sala del capellán, que está a la derecha de la plaza de armas,
					vemos un corral, que sería quizás el cementerio en tiempos de
					guerra, convertido en un diminuto huerto, presidido por una aislada
					y austera torre cuadrada, en la que se han amontonado gran cantidad
					de huesos de bizarros cristianos y valientes moros enterrados en
					aquel lugar. En cuanto a los huesos romanos que allí puedan
					hallarse, deben bailar de contento, al considerar que la tierra, a
					fuerza de oír su famosa plegaria, 
					<emph>
					de que les sea ligera
					</emph>
					, se ha ido aligerando
					hasta el punto de no cubrirlos. Los honrado moradores actuales del
					castillo suplicaron atentamente a estos huesos errantes que
					cediesen su sitio a las coles y rábanos, a la yerba-buena y al
					perejil; y que se fuesen apiñando en amor y compañía en aquella
					torre, testigo de sus hazañas. Los huesos no se negaron a acceder a
					lo que con tan buen modo se les pedía, y allí están sin que nadie
					se meta con ellos, sino unos preciosos conejos caseros, que viven,
					juegan y procrean alegre y pacíficamente a su lúgubre sombra.
					</p>
					<p>
					Necesaria, es, pues, una fuerza de
					abstracción, -que no le es dada sino al historiador o al
					anticuario-, para poder prestar todo el vivo y solemne colorido de
					su heroico pasado, a aquella mansión de sol, de flores, de paz y
					silencio, de lindos animalitos caseros y de buenos vecinos.
					</p>
					<p>
					Hasta los ecos que repitieron los
					bélicos sonidos de trompas y clarines, han caído en un obstinado
					mutismo, no queriendo descender a alternar con el canto del gallo,
					cantor que cual no otro, cumple con una de las primeras reglas de
					su arte, que es la de echar la voz; con la algarabía de las
					golondrinas que charlan hasta por las alas; con el ronco y poco
					armonioso arrullo de los palomos, amantes formales, fieles y
					comedidos; ni con los destemplados arranques de los patos poco
					filarmónicos, que sin la más mínima aprehensión, hieren el aire que
					los rodea y los oídos que los oyen; pero ni aun con los alegres
					cantares del canario saltimbanqui, que prefiero a las de laurel,
					coronas de jaramago.
					</p>
					<p>
					Un lugar hay, sin embargo, en que la
					mente deja de sonreír, y el alma se eleva ampliamente a otras
					esferas. Es esta la plataforma de las altas torres, que coronadas
					de sus almenas, se alzan erguidas en su ancianidad y abandono, tan
					bellas, tan derechas y tan señoras, como cuando dominaban y
					defendían el país.
					</p>
					<p>
					La vista que desde su altura se
					descubre admira, eleva, embelesa; y si nos es permitido decirlo,
					deslumbra. ¡Tal es el esplendor de la atmósfera, del cielo y de la
					mar, la lontananza de los horizontes, la belleza de los objetos, y
					lo grandioso del inmenso paisaje, que desde aquellas alturas se
					presenta a la vista!
					</p>
					<p>
					Al lado del Sur, se extiende en toda
					su majestad y su brillo el mar, que hacia la izquierda viene a
					ostentar sobre la barra que precede al río Guadalete el garbo de
					sus olas y la blancura de sus espumas. Al frente se ve a Cádiz, que
					aunque distante dos leguas, muestra claro sus tersos y delineados
					contornos, como dibujados con firme pulso en el esmalte del
					horizonte.
					</p>
					<p>
					A la izquierda, siguiendo con la vista
					el recto camino real por medio de un verde coto, se llega con él, a
					las dos leguas, al elegante Puerto Real, y siguiéndolo después en
					su curva, se llega a la isla, o ciudad de San Fernando, donde muere
					entre albinas la bahía, dejándoles por legado gran cantidad de la
					afamada sal, que en blancos montes apiñan. En lontananza se
					extiende Chiclana en su llano, llevando por bandera una ruina, que
					fue lindísima capilla de Santa Ana, y se encarama Medina en su
					monte, como vigilando sus verdes campos y sus ganados.
					</p>
					<p>
					Volviendo la vista a la derecha, se ve
					subir la carretera en suave cuesta por entre viñas y arboledas, la
					que más adelante se arrastra por ricos campos de trigo, hasta
					llegar a San Lucar de Barrameda.
					</p>
					<p>
					Al Norte, esto es, en dirección
					opuesta al mar, vése el camino de Jerez atravesar la vega, derecho
					como el que quiere llegar pronto, y torcer después a la derecha,
					para salvar los altos cerros, en cuyo seno se ocultan las
					magníficas canteras que hace tantos siglos están formando los
					edificios que levanta el hombre, y dedica ya al culto, ya a
					labrarse sus moradas; y después de pasar cerca de lo que fueron
					ruinas del castillo de doña Blanca, desaparece detrás del
					monte.
					</p>
					<p>
					Este castillo, de que apenas resta
					vestigio, fue edificado por D. Alonso el Sabio sobre una eminencia
					que dominaba el río; pero el río ha tomado las de Villadiego como
					un desertor, si no a sus banderas, a su cauce. Relevado por
					consiguiente el castillo del cargo de vigilarlo, cansado de su
					soledad y de su 
					<emph>
					farniente
					</emph>
					, se ha caído como una barraca sin
					respeto a su poético nombre de Castillo de doña Blanca, nombre que
					debe a la tradición, que jura y perjura que en aquel solitario
					albergue encerró el Rey D. Pedro a la mujer que le faltó a la fe
					debida.
					</p>
					<p>
					Vése también en la vega otro objeto
					lleno de 
					<emph>
					actualidad y palpitante de interés
					</emph>
					(según se
					espresan en francés traducido los periódicos de la corte y sus
					socios de las provincias), se ve, sí, se ve, poniendo cuidado o
					sacando un anteojo de larga vista, el camino de hierro; pero...
					¡qué chico! ¡qué mezquino! Cuando en seguida se baja la vista, y se
					mira aquel castillo de otras edades, tan grande, tan fuerte y
					sólido; cuando se miran las iglesias seculares, allí, en Cádiz, en
					Puerto Real, serenas e inmutables entre huracanes, vicisitudes,
					guerras y siglos... y se comparan a esa moderna 
					<emph>
					obra magna
					</emph>
					, no puede uno menos de considerar
					que mientras más se emancipa el hombre de Dios, más mezquinas,
					efímeras, e inconsistentes son, no solamente sus ideas, sino
					también sus obras.
					</p>
					<p>
					Sirven de punto de vista a este cuadro
					del Norte, los montes de Ronda, que el San Cristóbal tiene á sus
					pies, mientras alza su cabeza entre nubes.
					</p>
					<p>
					Esta vista toda es magnífica y
					grandiosa. Ostenta el país tan abierta y completamente sus
					contornos, como muestra su índole una persona franca. Todo lo
					alcanza la mirada, que después de vagar con delicia por la tierra,
					tan bella como la ha hecho Dios, se alza al cielo más bello aun,
					lleno de admiración y gratitud ofreciendo ambos al Criador; que
					agradecer es amar, y admirar es tributar homenaje
					</p>
					<p>
					Pero volvamos a bajar con cuidado para
					no perder pie, los vetustos y carcomidos escalones de las
					escaleras, y regresemos a la 
					<emph>
					Plaza de Armas
					</emph>
					, la más pacífica del mundo que
					conserva, -a pesar de ser el más descarado anacronismo, -su nombre,
					como prueba palpable de la fuerza de la tradición.
					</p>
					<p>
					A la derecha de la escalera está la
					habitación del sacristán, que es la menos buena, por tener Inces a
					corrales; en esta es donde se halla el torreón, poco elevado, sobre
					cuyo turbante de almenas ha puesto la sobrina del sacristán una
					corona de flores.
					</p>
					<p>
					Una vez en la Plaza de Armas, vemos a
					la izquierda la habitación de la viuda, dueña del corral de
					gallinas y del torreón-palomar, torreón bonachón que no se desdeña
					de proteger al palomo persergido por el gavilán, como protegió a
					príncipes contra reyes, a caudillos contra caudillos.
					</p>
					<p>
					A la derecha está la habitación del
					capellán, que es la mejor, y tiene la hermosa torre ochavada que le
					sirve de oratorio, y donde la Virgen de la Paz la derrama en los
					corazones.
					</p>
					<p>
					Al frente está la habitación en que
					vive el maestro de escuela D. José Mentor, con su buena mujer Doña
					Escolástica, y su buenísima hermana Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					No hemos querido describir las
					anteriores habitaciones, por no cansar al lector, que es probable
					que no sienta la simpatía que tenemos nosotros por el castillo de
					Mnesteo. Pero, en cuanto a esta, nos precisa describirla
					gráficamente, por ser en ella en la que van a tener lugar la mayor
					parte de los eventos que vamos a referir.
					</p>
					<p>
					Después de atravesar la alegre y
					tranquila Plaza llamada de 
					<emph>
					Armas
					</emph>
					por antonomasia,. en la que en lugar de
					fieros hombres de guerra, se ven como ya indicamos, hermosos
					palomos que andan presumido, volviendo sus cabecitas para lucir los
					tornasoles de su plumaje, se entra en una pequeña antesala o
					pasadizo, que a la izquierda tiene una puerta, que da entrada a un
					cuarto con una ventana a la Plaza de Armas, y que es el que ocupa
					Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					Entrase por este pasadizo a la sala,
					que es lindísima, por tener al andar una azotea que domina la
					pescadería, la aduana, el muelle, el río, y va a descansar en el
					siempre verde coto de la orilla opuesta. La sala está aseadamente
					amueblada, con su estera, sus sillones de caoba, que cubren con una
					careta de tela de algodón blanco, unas crines contemporánea, de las
					de Bucéfalo, que cansadas de sentirse aplastadas, se esfuerzan por
					salir de su purgatorio. En el testero hay una mesa 
					<emph>
					puritana
					</emph>
					, sin ninguna clase de adornos sobre
					la cual se ve un nicho de caoba y cristales que encierra una
					hermosa efigie de la Virgen. En la pared cuelga un cuadro, antiguo
					de poca estima como obra artística, pero de muchísima como objeto
					de veneración, que representa al Santo de la profunda y sincera
					devoción de la familia, de Padres a hijos, San Cayetano.
					</p>
					<p>
					Debajo de este cuadro, en otro de
					media caña pintado de negro, está un mamarracho con una banda azul
					y blanca, que pasa por el retrato de Don Fernando VII, y fue
					colocado allí por el dueño cuando la guerra de la
					Independencia.
					</p>
					<p>
					A la izquierda, a los pies de la sala,
					hay una puerta pequeña, por la que se entra en la alcoba del
					matrimonio, la cual tiene ventana a la referida azotea, y no tiene
					nada de notable sino una cómoda papelera vetusta y secular, cuya
					tapa viene a cerrarse en diagonal sobre una tabla angosta, en la
					que se ven un Crucifijo y algunos libros; y encima de la cómoda,
					colgado en la pared, otro cuadro de San Cayetano.
					</p>
					<p>
					Esta alcoba tiene una puerta que
					comunica con un pasadizo triangular, en cuyo extremo está la
					entrada del valiente torreón convertido en cocina. ¿Quién vio nunca
					un caballero con cota de malla y lanza en ristre, convertido en
					ranchero? Con entrada a ese mismo pasadizo hay un cuarto pequeño
					con ventana a la Plaza de Armas, que sirve de comedor a la
					familia.
					</p>
					<p>
					En este partido, (nombre que se da en
					Andalucía a cada una de las partes en que se divide un edificio
					grande, para que sirva a vecinos), vivía desde innumerables años la
					familia del maestro de Escuela. Ahora, pues, que conocemos el
					local, vamos a ocuparnos de los habitantes que han sucedido en él a
					fenicios, romanos y moros, y a los guerreros del sabio Rey; esto
					es, los gorriones y tórtolas que se han posesionado del nido
					abandonado por las águilas y milanos.
					</p>
					<p>
					Es de suponer que, si los miembros de
					la Sociedad de la Paz tuviesen noticias de las transformaciones que
					en beneficio de ésta ha sufrido el descrito castillo, ese león
					hecho cordero, ese Hérculos hilando, ese Aquiles vestido de
					Matrona, ese dragón narcotizado, lo hubiesen elegido para punto de
					reunión de sus sesiones; pues ciertamente con plena aprobación de
					sus habitantes se habrían podido anatematizar en aquella 
					<emph>
					Plaza de Armas
					</emph>
					todas ellas, inclusas las
					flechas de Cupido.
					</p>
			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008002">
				<head>Capítulo II. Tres almas de Dios</head>
					<quote>
						<p>
						Bienaventurados los pobres de espíritu.
						</p>
						<p>
						Evangelio de San Lucas
						</p>
					</quote>
					<quote xml:lang="FRA">
						<l>Il est vrai qui la grandeur selon </l>
						<l>les hommes n'est pas le</l>
						<l>grandeur selon Dieu.</l>
						<p>Alexandre Dumas</p>
					</quote>
					<p>
					Don José Mentor era, como ya hemos
					dicho, un Maestro de escuela. Los adelantos de la época atrasaron
					al pobre D. José: el colegio, la gratuita, la escuela mutua,
					aquellos rayos de las luces del siglo, le arrebataron todos sus
					niños como lo habían hecho los de Apolo con los de Niobe. Pero D.
					José no se descorazonó: siguió viviendo en su pacífico castillo, en
					su tranquilo hogar doméstico; con su mujer y su hermana, en paz y
					en gracia de Dios, tan confiados los tres en el Santo de su
					devoción, San Cayetano, ahogado de la Providencia, que a ninguno
					robó su desgracia un cuarto de hora de sueño.
					</p>
					<p>
					Don José contaba con un vitalicio en
					que vendió una casa ruinosa. Consistía aquel en una peseta diaria
					-¿qué tal sería la finca?- vitalicio que con su imprevisión de
					niño, puso sobre su cabeza, sin acordarse de que su mujer y su
					hermana deberían probablemente sobrevivirle. Tenía algunos otros
					recursos; era el uno llevar del brazo a misa a una anciana
					extranjera ciega, por cuyo obsequio recibían tres cuartos; y era
					otro, algunas lecciones de leer y de escribir que daba a las
					Maritornes con pretensiones de ilustrarse, con lo que lograban leer
					novelas perversas, descuidar sus quehaceres y la aguja, y llevar
					calcetas con puntos. -Mire Vd., niña, solía decir D. José a las
					talludas discípulas que hacían palotes, ¿ve Vd. esas viguitas del
					techo? Pues así deben ir, derechitos y bien alineados.
					</p>
					<p>
					Don José era feo, -preciso es
					confesarlo; que amor no quita conocimiento-; de un feo que llamaba
					la atención. Sus narices desmedidamente salientes y gruesas,
					necesitaban todo el extremado largor de la cara en que se
					ostentaban, para vivir en paz con la boca y la frente, sus vecinas.
					No eran menos largas sus orejas, ni menos gruesos sus labios,
					siendo el inferior colgante y pendiente como pabellón. Sus ojos
					pequeños, enterrados en gruesos párpados, tenían una expresión
					bondadosa, a la par que atónita o curiosa; lo que era debido a su
					sordera; y eran cobijados por unas cejas tremendas, que formaban un
					entrecejo formidable, que hubiera sentado bien en un busto de
					Júpiter, pero que estaban en la cara de nuestro buen D. José
					completamente fuera de lugar, y podían competir con la carabina de
					Ambrosio. Era alto, y su cuerpo se había torcido de una manera
					lastimosa, teniendo un hombro muy alto y otro muy bajo, como si se
					esforzase en probar que nada hay igual en este mundo, -que es lo
					que le hace original-; nada... ni aun los hombros en un mismo
					sujeto!
					</p>
					<p>
					Sin embargo, cuando por Semana Santa o
					el día del Corpus, vestía D. José un frac negro que estrenó a
					principios del siglo, y salía pavoneándose y arrastrando los pies,
					su mujer y su hermana lo seguían con la vista al atravesar la Plaza
					de Armas, mirándose después con una sonrisa de satisfacción que
					parecía decir: 
					<emph>
					¡que se presente otro!
					</emph>
					</p>
					<p>
					Doña Liberata tenía la misma fealdad
					que su hermano, en pequeño, así como la misma sordera; aunque como
					mujer, era menos torpe, y se enteraba más pronto de lo que deseaba
					saber, o de lo que se le quería comunicar. Ligera, dispuesta,
					hacendosa, acudía a todo con paso menudo y precipitado, y ayudaba a
					los gastos, cosiendo ageno. Nunca se había casado por no habérselo
					presentado ocasión, ni haberla ella buscado jamás.
					</p>
					<p>
					Doña Escolástica era algo gruesa, muy
					pastorona, sin hiel, como los palomos pisaverdes, que paseaban la
					Plaza de Armas; de un feo menos subido, pero de una insulsez más
					marcada que su cuñada.
					</p>
					<p>
					Estas tres personas tan semejantes,
					existían felices y bien avenidas en medio de sus escaseces, no
					amargaban su pan con quejas, ni su vida con apuros; y nunca se
					vieron en la triste situacion, a que gradualmente fueron
					descendiendo, genios más alegres, ni índoles más apacibles: pues la
					alegría y la apacibilidad, las dan las conciencias limpias y la fe
					virgen y firme, que poseen los ricos de corazón y pobres de
					espíritu. Este su envidiable temple de alma, esta completa sumisión
					y confianza en Dios, crea la mansedumbre; y esta ahuyenta los
					angustiosos cuidados, los excesos de la sensibilidad, la hiel
					contra los hombres y las cosas. Y sobre todo, crea el hermoso don
					de la conformidad, que espontáneamente brota en las almas de
					aquellos, y que las cobija con su dulce sombra, sin que noten ellos
					siquiera que la tranquilidad de su espíritu es debida a la
					excelencia de sus almas, y que el epíteto burlesco de alma de dios
					con que con tanta ligereza los ridiculiza el mundo, significa nada
					menos que haber llegado al apogeo del cristianismo. Ha dicho muy
					bien Dumas; que la grandeza, según Dios, no es la grandeza según
					los hombres. Por lo cual nada de extraño tiene, que a pesar de la
					bondad de los individuos que hemos descrito, ocupasen en la
					sociedad una posición más que subalterna, tanto por su clase, como
					por su pobreza, como por su desgraciado exterior, como por esas
					mismas virtudes, que desdeña el mundo, ese señorón que en nuestro
					globo se emancipa de su Criador, relegándole, -¡y gracias! -a los
					templos y a los libros no sin mofarse de los que sacan su santo
					nombre de la clausura de las obras teológicas, que no lee. Miran
					los hombres descreídos que a él pertenecen, estas virtudes de alto
					abajo, como miran los bullidores delfines y peces espadas que se
					agitan en la superficie del mar, a la perla que tranquila yace en
					el firme fondo.
					</p>
					<p>
					La índole bondadosa y la falta de hiel
					de D. José eran tan conocidas en el pueblo, que para pintarla
					burlescamente, habían inventado sus paisanos, que necesitan poco
					para ejercitar su humor burlesco, el siguiente chascarrillo.
					<ref target="#SPA2008N02">[2]</ref></p>
					<p>
					Contábase que D. José entró un día en
					su casa cuando menos se le aguardaba y halló a un amante con su
					mujer. ¿Qué hace el ultrajado marido? coge en los brazos a su
					rival, le lleva al fin del paseo de la Victoria, esto es, de
					extremo a extremo del pueblo; allí le deposita en el suelo, y le
					dice con voz severa: -«¡esto es por la primera vez! Pero le
					prevengo a Vd., que si otra vez le encuentro con mi mujer, que como
					me llamo José, y como espero salvarme, le llevaré hasta allí!» y le
					señaló un ventorrillo que se halla a un cuarto de legua. D. José,
					satisfecho con la reparación que había dado a su ultrajado honor,
					se volvió a su casa. Añadían que desde aquella época databa el
					desquiciamiento de los hombros del héroe de la aventura.
					</p>
					<p>
					Para principiar nuestra Relación desde
					el principio, -como suele hacerse-, es preciso retroceder al año
					1823, en cuya época estaban el castillo y sus habitantes idénticos
					a como los volveremos a hallar después, y a como los hemos
					descrito. Hay personas que no tienen juventud, así como hay otras
					que son jóvenes toda su vida, no sólo en su sentir sino hasta en su
					físico; jóvenes arrugados, modernizados con modas de París,
					embalsamados con ungüentos, encurtidos con esencias; a cuyos
					miembros no pesan, y a cuyas cabezas no sirven de lastre los años.
					Si a las primeras falta la fragancia de la primavera; a los
					segundos falta la madurez del otoño.
					</p>
					<p>
					Como hemos dicho, el torreón del
					ángulo izquierdo servía de cocina a la familia del ex-maestro de
					escuela. Una noche de dicho verano, estaba Doña Liberata majando
					con el mayor ahínco, la miga, el ajo, la sal y el tomate para el
					gazpacho. Aunque no hubiese sido un poco sorda, la atención
					profunda que prestaba a su faena, y los vigorosos golpes que daba
					al mortero, habrían bastado para abstraerla completamente. ¡Cuál
					sería, pues, su asombro, cuando de repente y como llovido de la
					bóveda, se vio a un hombre enfrente de ella! Las cejas de Doña
					Liberata, -que como las de su hermano, tenían una aptitud
					particular para alzarse, formando un arco agudo-, arrastrando
					detrás de sí a los párpados, dejando sus ojitos negros
					desmesuradamente abiertos; su boca los imitó, y la mano del mortero
					quedó levantada inmóvil en la suya.
					</p>
					<p>
					Un ladrón en aquel castillo, donde no
					había nada que robar, -era un fenómeno más extraño y sobrenatural
					que hubiese podido serlo la aparición de un mero o do un
					romano.
					</p>
					<p>
					Sin embargo, la persona aparecida no
					justificaba tanto espanto. Era un joven de vinos veinte años; traía
					una chaqueta y un pantalón estrafalario, y en la cabeza una gorra
					con visera, y ésta muy echada a la cara. Un tanto de barba juvenil,
					que no había sido afeitada en varios días, daba alguna sombra y
					algo de varonil a aquel rostro de colegial. De estatura mediana,
					tenía elegantes formas, y su flexible cuerpo parecía hallarse poco
					a gusto en el traje que llevaba, en el cual se movía extraño e
					impaciente; como la serpiente que ansía por soltar y zafarse de su
					deslucida piel, cuando debajo tiene otra más adherente, más lucida,
					y más nueva.
					</p>
					<p>
					-Pe... ro... -articuló Doña Liberata,
					que no pudo acabar de pronunciar el nombre de sus hermanos.
					</p>
					<p>
					-Señora, -dijo el aparecido-; me vais
					a perder Soy perseguido por fieros esbirros; he trepado por grietas
					de este desmoronado muro con la intención de entrar por esa abierta
					ventana, y con la esperanza de hallar pechos nobles e
					independientes que amparasen una víctima del despotismo.
					</p>
					<p>
					Doña Liberata, que era sorda, que era
					novicia en percances aventureros, y que a esto añadía el haber
					perdido la cabeza por el miedo, contestó temblando:
					</p>
					<p>
					-¡Señor! ¡por la Virgen del Carmen!
					somos unos pobres; a mi hermano le han cerrado la escuela; yo no he
					cobrado todavía la costura de esta semana. Nada tengo, sino mi
					rosario y mi caja de plata; si usted las quiere...
					</p>
					<p>
					La pobre doña Liberata metió con dolor
					profundo su temblorosa mano en la faltriquera.
					</p>
					<p>
					El aparecido, haciéndose cargo de la
					dificultad de oído de su interlocutora, se acercó a ella, y le
					dijo:
					</p>
					<p>
					-Yo no soy ladrón.
					</p>
					<p>
					-¿No? -contestó Doña Liberata algo
					tranquilizada, y soltando con íntima satisfacción el rosario y la
					caja de plata que tenía asidas.- Pues entonces, ¿a qué se entra Vd.
					a deshoras por las ventanas?
					</p>
					<p>
					-Porque un poder tiránico me persigue
					para prenderme, contestó en recia voz el aparecido.
					</p>
					<p>
					Las cejas de Doña Liberata, que habían
					emprendido su descenso, se remontaron instantáneamente.
					</p>
					<p>
					-¿Qué? ¿quieren prender a Vd.? ¡Ave
					María Purísima! -exclamó angustiada-, ¡éste ha hecho una muerte!
					-añadió mentalmente-; si chisto me deja en el sitio. ¡Dios tenga
					misericordia de mi!
					</p>
					<p>
					El desconocido conoció cuanto pasaba
					por la aterrada mente de su interlocutora, y se apresuró a
					decirle.
					</p>
					<p>
					-No he cometido delito alguno; soy un
					prófugo político.
					</p>
					<p>
					Esta voz culta que significa fugitivo,
					errante, y que ha sido aplicada por la ley al que se sustrae al
					servicio de las armas, el pueblo la ha adoptado con la variante de 
					<emph>
					préfulo
					</emph>
					, y ha hecho de ella la denominación
					genérica y exclusiva de aquel que acude a la huida para escapar al
					sorteo. Bajo este concepto inspira siempre un 
					<emph>
					préfulo
					</emph>
					interés y lástima.
					</p>
					<p>
					-¿Un 
					<emph>
					préfulo
					</emph>
					? ¡pobrecito! -dijo la buena Doña
					Liberata, volviendo sus cejas a ocupar su línea recta.- Vamos, esté
					Vd. sosegado, añadió con bondad, que nosotros no le hemos de
					delatar. Pero voy a avisar a Escolástica y a Pepe, para que no se
					asusten.
					</p>
					<p>
					Doña Liberata se fue, con los pasitos
					cortos y precipitados que le eran propios, dejando abierta la
					ventana por la que había entrado el fugitivo, y la puerta por la
					que ella salió, con tanta confianza en el intruso, como terror le
					había inspirado al aparecerse.
					</p>
					<p>
					Don José, que mediante a ser sordo,
					tenía algo de desconfiado y otro algo de 
					<emph>
					gruñón
					</emph>
					(ambas cosas empero en dosis muy
					inofensivas), no estuvo tan propicio como su hermana para esconder
					a un fugitivo, ni para creer sobre su palabra, que lo fuese por
					huir de la quinta.
					</p>
					<p>
					-¡Qué prófugo!... -gruñó con su gruesa
					y pastosa voz-; ¡si ahora no hay quinta! ese es un prófugo, pero
					prófugo de presidio. Los tiempos están revueltos, y cuando esto
					sucede, hacen los tunantes de las suyas. ¿Por qué le dejaste
					entrar?
					</p>
					<p>
					-¿Acaso me pidió licencia? -contestó
					su hermana-. Pero mira, José, no tiene mala traza, y es casi un
					chiquillo.
					</p>
					<p>
					-¡Chiquillo que de noche trepa por las
					paredes y allana las casas!... nada, nada; que se vaya... o voy a
					llamar a la guardia.
					</p>
					<p>
					-¡Hombre! cómo se va, si está cerrado
					el castillo y es preciso despertar al sacristán para que abra la
					puerta!... observó Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Que se vaya por donde ha venido; no
					quiero líos con la justicia, ni dimes ni diretes con los franceses,
					aunque no sean éstos los malvados de Napoleón.
					</p>
					<p>
					-Pepe, no te conozco; ¡qué despiadado
					estás! -le dijo su hermana-; por los cantos descarnados ha podido
					subir, pero no se puede bajar por ellos.
					</p>
					<p>
					Mientras que con su acostumbrada calma
					discutían D. José, su hermana y su mujer el asunto, el fugitivo
					cansado de esperar, había seguido el camino que vio tomar a Doña
					Liberata, y se presentó de repente con mucha soltura a los ojos
					atónitos del trío.
					</p>
					<p>
					Don José frunció sus cejas
					jupiterianas, y se levantó erguido, con su hombro izquierdo más
					remontado que nunca.
					</p>
					<p>
					Pero el que se presentaba no era
					hombre a quien impusieran las cejas de D. José, puesto que si la
					impavidez y el 
					<foreign xml:lang="FRA">
					sans fazon
					</foreign>
					francés se hubiesen unido,
					habrían engendrado al que se presentó a su vista. Habíase quitado
					el prófugo su feísima gorra, y levantado de sobre su frente, tersa
					y erguida, sus negros rizos; su boca sonreía, luciendo la bella
					dentadura que la adornaba, y dirigiéndose a su huésped, dijo con
					gran frescura:
					</p>
					<p>
					-¿Usted es D. José Qué-sé-yo-qué
					hermano de esa señora Qué-sé-yo-cuánto, a la que he dado, mal que
					me pese, un susto magno?
					</p>
					<p>
					-Don José Mentor, servidor de Vd.,
					-contestó Doña Escolástica-; no ha oído a Vd. porque es un poco
					tardo...
					</p>
					<p>
					-¿Mentor? -exclamó, soltando una
					carcajada el aparecido-; por consiguiente, Vds. serán los Calipsos
					de esta gruta, y yo vengo de molde para ser el Telémaco.
					</p>
					<p>
					-¿Qué dice? -preguntó D. José a su
					mujer.
					</p>
					<p>
					-Que se llama Telémaco -contestó
					ésta.
					</p>
					<p>
					-No digo eso, -repuso alzando la voz,
					y redoblando sus carcajadas el aparecido-; me llamo Leopoldo Ardaz.
					¡Ay! -añadió, golpeándose la frente-: lo primero que me encargó
					Ramón fue que ocultase mi nombre.
					</p>
					<p>
					-No hay cuidado por eso, advirtió D.
					José; que lo que a Vd. ni a nadie pueda perjudicar no saldrá nunca
					de nuestros labios. ¡Mas que fuese Vd. Barrabás en propia persona!
					además... yo no lo he oído.
					</p>
					<p>
					La hermana, que se preciaba de oír
					mejor que su hermano, se acercó a su oído y le dijo sin gritar: se
					llama D. 
					<emph>
					Deopolvo
					</emph>
					Ardaz.
					</p>
					<p>
					El huésped volvió a empezar a reírse,
					y como la risa se pega, sobre todo entre gentes sin hiel, uno
					después de otro se pusieron todos a reír.
					</p>
					<p>
					-Pero vamos al caso, -dijo después de
					un rato don José-; aunque Vd. perdone, ¿Vd. quién es, señor Ardaz?
					¿Qué ha hecho, y por qué se esconde?
					</p>
					<p>
					-¿Quién soy? -contestó éste-: un
					hombre libre; ¿qué he hecho? ¡Defender la libertad! ¿Por qué me
					escondo? porque volvemos a los tiempos (y se puso a cantar) en que
					se asaban, cual salmonetes, la carne humana.
					</p>
					<p>
					-¡Dios del cielo! ¡Un nacional de
					Madrid! -exclamó asustado D. José.
					</p>
					<p>
					-¡Jesús, un tragalista! -murmuró
					temblando Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-¡Madre mía, un bullanguero! -dijo con
					dolor Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					-Vamos, -dijo Leopoldo, que notó la
					impresión que había causado su terminante declaración, conozco que
					deben Vds. estar en dudas sobre mi persona; pero voy a tranquilizar
					a Vds. Dádme avíos de escribir; escribiré a quien salga responsable
					de mí, y llevareis la carta, señor Mentor.
					</p>
					<p>
					-¡Que lleve yo la carta a las diez de
					la noche, y quizás a los quintos infiernos! ¡En eso estaba yo
					pensando! -gruñía D. José, mientras estaba escribiendo su
					huésped.
					</p>
					<p>
					Después de cerrar la esquela, preguntó
					éste a Don José:
					</p>
					<p>
					-¿Vd. conocerá al Gobernador?
					</p>
					<p>
					-¿Don Juan de Soto? ¡pues no le he de
					conocer!
					</p>
					<p>
					-Id a su casa; preguntad por su
					ayudante Valverde, y entregadle en mano propia esta esquela.
					</p>
					<p>
					-¡El ayudante del Gobernador! -exclamó
					D. José-. Este se quiere perder, y nos va a comprometer, -pensó
					apurado; y añadió en voz recia-: Señor, es tarde.
					</p>
					<p>
					-No le hace, id.
					</p>
					<p>
					-Es que el castillo está cerrado.
					</p>
					<p>
					-Haced que os abran
					</p>
					<p>
					-¡Cascabeles con el mocito este, y
					como sabe mandar! ¡Parece que en su vida ha hecho otra cosa! -gruñó
					D. José.
					</p>
					<p>
					-Pepe, le dijo su hermana, complácele;
					se conoce que es persona fina.
					</p>
					<p>
					-Lo mismo me da a mí, si es
					delincuente, que sea fino o que sea basto.
					</p>
					<p>
					-Hombre, si se vale de ti, ¿le has de
					huir cara? -le dijo su mujer-; haz lo que te dice, en caridad; que
					él sabrá lo que le conviene; ¡es tan bonito!
					</p>
					<p>
					-¡Pues mire que recomendación para un
					consejo de guerra!... ¡Y si siquiera lo pidiese con buen modo!...
					-gruñó D. José, y salió arrastrando los pies, precedido de su
					hermana, que iba alumbrando con el velón.
					</p>
			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008003">
				<head>Capítulo III.Un servilón y un liberalito</head>
					<quote>
						<l>Las plazas abundaban en legisladores</l>
						<l>de veinte años, que encontraban</l>
						<l>a Cristo demasiado viejo,</l>
						<l>y que deseaban suplirle abrogándose</l>
						<l>el cuidado de dirigir la humanidad.</l>
						<l>Julio Sandeau</l>
					</quote>
					<quote>
						<p>No es el 
						<emph>
						tormento
						</emph>
						, sino la 
						<emph>
						causa
						</emph>
						, lo que constituye el martirio.
						Santos Padres
						</p>
					</quote>
					<p>
					Apenas había transcurrido un cuarto de
					hora, cuando se oyeron pasos acelerados por la plaza de armas, y
				    entró la persona a quien iba dirigida la carta, que se precipitó
					hacia el recién venido, al que abrazó, exclamando.
					</p>
					<p>
					-¡Leopoldo! ¡Leopoldo! ¡Tú aquí, tú,
					escondido! ¿Qué locura o qué desgracia es esta?
					</p>
					<p>
					Dona Escolástica y Doña Liberata se
					retiraron consideradamente, y se fueron con una luz a aguardar a su
					Pepe en la escalera.
					</p>
					<p>
					Cuando estuvieron solos, hizo Leopoldo
					la siguiente relación a su amigo:
					</p>
					<p>
					-Habiéndose unido mi regimiento a las
					tropas del Rey, tres oficiales, que éramos exaltados, desertamos.
					Pudimos llegar a Gibraltar donde nos recibieron los ingleses como
				    héroes, y nos embarcamos disfrazados, llevando pasaportes con
					nombres supuestos, y con algunos pasageros de pésimas trazas en un
					queche con destino a Cádiz; pero apresados por una lancha cañonera,
					fuimos traídos aquí. Como esto sucedió de noche, pude esconderme
					entre los dobleces de una vela que estaba arrollada en el camarote.
					Los demás fueron desembarcados, y yo permanecí todo el día en mi
					escondite; pero llegada la noche, salí, y me dí a conocer a los dos
					marineros que habían quedado guardando la embarcación. Estos me
					depositaron sigilosamente en tierra, y atravesaba la plaza de la
					Pescadería, cuando oí que desde la casilla del muelle me llamaban.
					Aunque era claro que esto sería para cerciorarse de que no llevaba
					contrabando, no creí prudente exponerme a ninguna clase de
				    registro, y proseguí mi camino.
					</p>
					<p>
					Entonces oí que salían a alcanzarme, y
					para que no lograsen su intento, puse mis piernas a todo vapor. No
					sabiendo dónde refugiarme, presentóse ante mí el torreón de ese
					castillo, con su abierta y alumbrada ventana, que parecía decirme:
					-pase usted adelante.-Sabes desde el colegio que soy buen gimnasta;
					trepando por los intersticios de los descarnados cantos, subí a la
					ventana, por la que entré, y me encontré frente a frente con una de
					las castellanas de este castillo, a la que aparecí bajo la celada
					de mi yelmo (vulgo a la sombra de mi visera), algún Orlando
					furioso, o Barbarroja renegado... y... colorín colorado, cate Vd.
					mi cuento acabado.
					</p>
					<p>
					-¿Y qué hacemos ahora? -exclamó
					Valverde apurado.
					</p>
					<p>
					-Respirar para no ahogarnos. -repuso
					Leopoldo con su imperturbable calma.- ¿Tan imbuido y contaminado
					estás con las ideas y máximas tiránicas de los que te rodean en la
					actualidad, que te parece ver colgado sobre mi cabeza, a guisa de
					espada de Damocles, un nudo corredizo?
					</p>
					<p>
					-Desertar de sus banderas, ser cogido
					disfrazado y con pasaporte falso, al ir a entrar en una plaza
					sitiada, con todo el carácter de un espía... -exclamó con dolor su
					amigo, ¡y te muestras tan impasible y tan sobre ti!
					</p>
					<p>
					-¿Y qué quieres que haga? -repuso
					Leopoldo-, ¿que me eche de cabeza en lo patético? No; lo patético
					me es antipático; (¡qué lindo esdrújulo!). El hombre debe ser
					franco y verdadero; el hombre noble y liberal nunca sale de su
					carácter, y si me condenasen, me verías ir al patíbulo
					cantando.
					</p>
					<p>
					Leopoldo, que no tenía muy bonita voz,
					se puso a cantar.
					</p>
					<quote>
						<l>Se levante Merino mil veces,</l>
						<l>se reúna la turba servil,</l>
						<l>me designen por víctima suya,</l>
						<l>me preparen mil muertes y mil...</l>
					</quote>
					<p>
					-No temas a las mil muertes, ni a una
					tampoco -dijo sonriendo Valverde-; no se trata de eso. Se trata de
					que no se pueda sospechar en ti una acción vil; de que tu ilustre
					nombre no figure en los tribunales, y de que tu persona no sufra
					detenciones y disgustos. Debes, por ahora, quedar oculto.
					</p>
					<p>
					-No tengo inconveniente, con tal que
					no sea por mucho tiempo, repuso Leopoldo, porque este castillo, que
					chochea, y sus moradores que le imitan, son capaces de convertirme
					en idiota en poco tiempo. Y si en breve no me procuras los medios
					de salir de aquí por la puerta, me saldré por la ventana por la que
					he entrado, aunque al bajar me encuentre a la derecha con los
					bigotes negros de tu Fierabrás Soto, y a la izquierda con los
					rubios del Duque de Angulema, esa sosa y ajada flor de lis.
					</p>
					<p>
					-Cuánto confías propuso Valverde, en
					tu buena estrella, en la amistad de tus amigos, y en la falta de
					tiranía de la causa a la que gratuitamente se la atribuye! Pero, en
					fin, vuestra insolencia misma y vuestra osadía hace nuestro elogio.
					No volveré cuanto deseo, por no despertar sospechas, pero trabajaré
					por sacarte de aquí con seguridad y honor. Prométeme tener
					entretanto paciencia, y ser prudente.
					</p>
					<p>
					-Procúrame ante todo mi equipaje,
					excelente Pílades; porque la ropa que tengo puesta me pesa y agobia
					como la concha de una tortuga. Además, quiero hacer la conquista de
					aquella torre matrona que se atreve a descollar entre las demás, y
					ver por ese medio de infundirle algunas ideas liberales sobre la
					igualdad.
					</p>
					<p>
					Valverde le prometió lo que le pedía,
					y se fue después a recomendar a sus huéspedes el sigilo.
					</p>
					<p>
					Mientras la conversación de los dos
					amigos, habían las hermanas preparado lo mejor posible la piececita
					que les servía de comedor; habían pedido al capellán un catre de
					tijera y cubiértolo con ropas no finas, pero blanquísimas y
					sahumadas con alhucema, y habían aprestado, con huevos frescos y
					con el gazpacho tan bruscamente interrumpido en su confección, una
					frugal cena a su huésped, el que se la engulló con un apetito
					propio de los veinte años, reforzado por un día de ayuno; y durmió
					como un bienaventurado.
					</p>
					<p>
					-Don Leopoldo, -le dijo a la mañana
					siguiente Doña Escolástica, que a fuer de mujer, era curiosa, y a
					fuer de buena, se interesaba por él-, ¿tiene usted Madre?
					</p>
					<p>
					-Este contestó: Madre, Padre, Abuela,
					tías, tíos, hermanos, primos, cuñados y sobrinos, y cuidado, añadió
					vizqueando, que no caiga sobre Vd. un vizconde con toda su
					parentela.
					</p>
					<p>
					-¿Y es su padre de Vd. de tropa?
					-tornó a preguntar Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Sí; es guardia de Corps del Padre
					Quieto, por orden superior del general Gota.
					</p>
					<p>
					-Pues sino tiene más pan y prest que
					los que le dé ese Padre, tendrá su estómago que alistarse en la
					compañía de hambrientos, dijo haciéndose gracioso contra la
					voluntad del que le crió, D. José.
					</p>
					<p>
					-Tiene rentas propias, individuales e
					independientes, sin contar con la bolsa ajena, -esto es, la paga
					del Gobierno, que sale de las contribuciones que aniquilan el
					país.
					</p>
					<p>
					-Pero, ¿qué es su Mercé? -tornó a
					preguntar la curiosa.
					</p>
					<p>
					-Su Mercé no es Mercé, que es Señoría;
					y Conde y Marqués.
					</p>
					<p>
					-¡Hola! ¡Marqués! ¡Sea para bien, y
					por muchos años! -dijo respetuosamente Doña Escolástica, repitiendo
					recio la noticia a su marido y a su cuñada.
					</p>
					<p>
					-También San Cayetano era hijo de
					título, dijo Doña Liberata, del Conde Gaspar Tiene. Felicito a
					Vd.
					</p>
					<p>
					-¿Y eso qué significa para que me
					feliciten ustedes? -exclamó impaciente Leopoldo; y poniéndose de
					pie se puso a cantar gesticulando esta canción, en voga en aquella
					época.
					</p>
					<quote>
						<l>Todo Conde o Marqués nace hombre.</l>
					</quote>
					<p>
					-¿Qué dice? -preguntó D. José al verlo
					tan enfuncionado.
					</p>
					<p>
					-Que todo Conde o Marqués nace hombre,
					contestó su mujer.
					</p>
					<p>
					-¿Y qué había de nacer mujer? -repuso
					Don José.
					</p>
					<p>
					Leopoldo entretanto había concluido la
					discreta copla, y cantaba el estribillo o coro:
					</p>
					<quote>
						<l>¡A, las armas corred, ciudadanos! </l>
						<l>¡A lidiar, a morir o vencer!</l>
					</quote>
					<p>
					Don José entretanto movía impaciente
					su cabeza.
					</p>
					<p>
					Leopoldo proseguía:
					</p>
					<quote>
						<l>Guerra a muerte a la tiranía...</l>
					</quote>
					<p>
					-¿Y quién es el tirano? -preguntó D.
					José.
					</p>
					<p>
					-Ese Nerón, -contestó Leopoldo,
					señalando al mamarracho que figuraba la hermosa Persona del Rey
					Fernando a caballo.
					</p>
					<p>
					-Mocito, repuso D. José, no hable Vd.
					así del Rey de España, mientras humea aún en los campos y en las
					ciudades la sangre noble y leal de los que murieron por él; que eso
					saca los colores a la cara a todo español legítimo.
					</p>
					<p>
					-¿Es Vd. por lo visto un servilón de
					siete suelas? -exclamó sofocado Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-¿Y Vd., según parece, un liberalito a
					casquete quitado? -repuso D. José.
					</p>
					<p>
					-Ser lo que soy lo tengo a mucha
					gloria, -dijo Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-Ser lo que soy lo tengo a mucha
					honra, -repuso D. José.
					</p>
					<p>
					-¿Cómo tiene Vd. valor, -exclamó muy
					en sí Leopoldo-, de expresarse así en la presencia de un mártir de
					la santa libertad?
					</p>
					<p>
					-Dice Vd. dos despropósitos,
					mocito.
					</p>
					<p>
					-Y Vd. cada salomonada que asombra; es
					Vd. un badulaque, o está loco.
					</p>
					<p>
					-Estoy muy cuerdo, señorito. ¿Dónde ha
					visto usted canonizada esa santa y abogada de las bullangas? Santo
					quiere decir el que posee la santidad, el que es perfecto y libre
					de toda culpa; y sólo se dice de las cosas de Dios en español puro,
					¿está usted? Tampoco es Vd. un mártir, pues dicen los Santos Padres
					que no constituye el martirio el tormento que se padece, sino la
					causa por lo cual se sufre ¿está Vd.?
					</p>
					<p>
					-A Vd, es preciso o matarlo o dejarlo,
					-exclamó furioso Leopoldo. Es Vd., añadió saliéndose, un bolonio,
					un fanático, un preocupado, un... un... ostrogodo!
					</p>
					<p>
					-¡Pues está bueno! dijo D. José,
					cuando su contrincante hubo salido. ¡Que me diga que soy un
					atrevido en decir que soy realista, cuando anda él escondido y
					huyendo por no serlo! ¡Habráse visto tal descaro!... ¡Vaya con el
					mocito!
					</p>
					<p>
					-¡Pobrecito! dijo Doña Liberata:
					déjale, José, no le respondas; está caído; y a los caídos no se les
					canta el trágala como hacen ellos.
					</p>
					<p>
					-¿Y yo se lo he cantado, ni nada que
					se le parezca? -repuso D. José-. No he hecho más que responderle;
					que para decir mi parecer, tengo boca como cualquier liberal, y
					voz, aunque no tan chillona como las suyas.
					</p>
					<p>
					-José, ya ves, opinó su mujer, que
					como es hijo de Marqués...
					</p>
					<p>
					-Y aunque sea hijo de Duque, ¿qué
					derecho tiene, me querrás decir, para decirme a mí badulaque, loco,
					bolonio, y hasta ostrogodo? -repuso su marido.
					</p>
					<p>
					-Oye, Pepe, y eso ¿qué quiere
					decir?
					</p>
					<p>
					-Mira tú, que yo soy y no lo sé. Pero
					me hago, cargo que querrá decir un hombre muy rudo, muy basto, y
					muy templado a la antigua. ¡Puede echar plantas lo moderno!,
					¡cascabeles!
					</p>
					<p>
					Leopoldo a los pocos días sintió un
					fastidio desmedido, como es de suponer. Su humor era tan malo y
					estaba tan propenso a la impaciencia, que sería largo al referir
					las escenas que tuvieron lugar entre él y los pacíficos habitantes
					del castillo, víctimas todos ya de sus bromas, ya de sus arranques
					de impaciencia ya de sus desdeñosos aires de superioridad, ya de
					sus travesuras.
					</p>
					<p>
					Sin embargo, como Leopoldo aunque
					tenía desparpajo, no tenía acritud; como aunque era desvergonzado,
					no era acerbo; como desdeñaba y befaba sin despreciar; como sus
					pocos años, su viveza, y su buen fondo, al través de la maleza que
					lo cubría, se patentizaban a cada instante, y como todos los que le
					rodeaban eran tan buenos, no sólo se interesaban por él, sino que
					le iban tomando sincero cariño. Y así, nunca estuvo un escondido
					más seguro que él entre aquellos contrarios a su opinión, a quienes
					cada día contradecía, atacaba, burlaba, y escandalizaba
					descaradamente y con la más completa falta, no ya de delicadeza
					sino de equidad.
					</p>
					<p>
					Cuando Doña Liberata le veía muy
					desesperado, le decía:
					</p>
					<p>
					-Don Deopolvo, encomiéndese Vd. a San
					Cayetano, abogado de la Providencia. Sus devotos nunca llegan a
					ricos; pero nunca, nunca les falta la subsistencia. Hágale Vd. una
					promesa, y verá Vd. cómo le saca en bien de este atajo.
					</p>
					<p>
					-¡Vaya Vd. a freír monas! -contestaba
					con coraje Leopoldo-. Pues qué, ¿me cree Vd. algún fanático
					supersticioso como Vd.?
					</p>
					<p>
					Leopoldo estaba entonces, por
					desgracia imbuido en las acerbas máximas anti-religiosas que de la
					mano traía consigo el liberalismo, que, -por ese instinto de verdad
					que hay en todo corazón recto-., rechazaban las gentes religiosas,
					a las que tan ampliamente ha dado razón el tiempo.
					</p>
					<p>
					Cuando entraban en la sala, solían
					siempre las hermanas hallar a su amado protector San Cayetano
					vuelto de cara a la pared.
					</p>
					<p>
					-Lo ven Vds., les decía entonces
					Leopoldo, autor del trastorno, el Santo les vuelve las espaldas.
					¡Milagro! ¡milagro! Pronto un ex-voto, para conservar la memoria de
					que al santo no le gusta que le muelan, como hacen Vds., y no
					quiere pesados delante de sus ojos.
					</p>
					<p>
					Un día, no sabiendo qué hacerse se
					entró en el oratorio del Capellán que estaba ausente. Era este
					aficionado a la pintura, y tenía sobre el caballete un cuadro sin
					concluir, que representaba a Santa Ana enseñando a leer a la
					Virgen. No bien lo hubo visto Leopoldo, cuando, sin pensarlo dos
					veces, cogió un pincel con pintura negra, y trazó en las hojas del
					abierto libro que en sus manos tenía la Santa estas palabras: 
					<emph>
					Código de la Constitución
					</emph>
					. Se salió muy serio
					silbando, y se subió a una de las torres donde se echó de bruces
					sobre el pretil, y se puso a mirar a la bahía, sin acordarse más de
					lo que había hecho.
					</p>
					<p>
					Cuando D. José con su mujer y su
					hermana se ponían a rezar por el Rey, como tenían de costumbre,
					interrumpía los rezos para decirles impaciente:
					</p>
					<p>
					-¿Qué les importa a Vds. el Rey? ¡El
					Rey es un pecador como yo, y un zoquete, tan zoquete como los que
					rezan por él!
					</p>
					<p>
					Las hermanas se ponían entonces las
					manos en la cabeza exclamando:
					</p>
					<p>
					-¡Por Dios, por Dios, no diga Vd. eso
					ni en chanza, señor! que se debe dar a Dios lo que es de Dios, y al
					César lo que es del César; esto dice el Evangelio.
					</p>
					<p>
					Y D. José añadía:
					</p>
					<p>
					-Al Rey lo ha puesto Dios en el trono,
					y debemos acatarle, ¿está Vd., mocito? Hemos de ser mandados, no
					hay tu tía; y para eso está ahí el Rey legítimo, que lo tiene de
					derecho, por herencia, y en la masa de la sangre. Y esto vale más
					que cien reyezuelos, a cual más malo, a cual más amigo de destruir,
					que están abriendo una puerta... por la que se nos entrarán muchos
					males!
					</p>
					<p>
					-En teniendo yo veinte y cinco años,
					-respondía con coraje Leopoldo-, si hay entonces Constitución, he
					de procurar ser diputado a Cortes, nada más que para meter el palo
					en candela, y proponer que se les ponga una mordaza a Vd., y a
					otros malvados servilones como Vd.
					</p>
					<p>
					-No lo dudo, no dudo, que si vuelven
					Vds. a sacar la cabeza, así lo hagan, -contestaba D. José-. Lo que
					tiene que a la Verdad no se la podrán Vds. poner, y cuando no hable
					por boca de los hombres, hablará por medio de los hechos ¿Está Vd.,
					mocito?
					</p>
					<p>
					-¡Cuándo saldré de este maldito
					castillo! -exclamaba Leopoldo tirando la silla-: ¡castillo de la
					tontería, digna morada de la vejez, cuartel general de ineptos,
					mansión del opio, fortaleza del 
					<foreign xml:lang="FRA">
					 statu quo
					</foreign>
					!!!
					</p>
			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008004">
				<head> Capítulo IV. La tertulia a la luna </head>
					<quote>
						<p>
						De la misma manera que excita el asombro el recio nadador, que
						corta con fuerza y vence una corriente impetuosa, así también
						admira que haya imaginaciones bastante vigorosas para hallar
						inspiraciones poéticas al través de las tendencias y del espíritu
						del siglo actual.
						</p>
						<p>
						Velisla
						</p>
					</quote>
					<p>
					A la caída de una tarde estaban los
					habitantes del castillo reunidos en la Plaza de Armas tomando el
					fresco. Ya el sol había hecho su última caricia a la alta torre,
					que más encumbrada que las demás, alza sobre todas sus almenas, las
					que parece haber levantado, como pirámides conmemoratorias, a cada
					siglo que cuenta y ha visto morir. La luna, que empezaba su lenta y
					silenciosa ascensión, las alumbraba triste y pálidamente, como si
					fuese un gran cirio que en sufragio de sus hijas hubiese encendido
					su Padre el Tiempo. Las estrellas, que están más altas que la luna,
					brillaban alegremente, cual si alcanzasen a ver a su Criador.
					</p>
					<p>
					Los animales domésticos, moradores del
					castillo, no prorrumpían ya sino en aquellas voces lentas y
					arrulladoras, precurosas del sueño que anuncian, y que precede a su
					descanso; cuando de repente y como bajados del cielo, se oyeron
					unos sonidos encantadores. Al resonar aquellos suaves acentos en
					aquel severo y callado edificio, los ecos que se durmieron al
					extinguirse los últimos sonidos de las trompas y clarines
					guerreros, despertaron dulcemente sorprendidos al oír las melodías
					de Rossini; si eran estos ecos moros, pudieron creerse muertos en
					los campos de batalla, y resucitados entre huríes. Y no fueron
					ellos los solos agradablemente sorprendidos, sino todos los demás
					moradores del castillo. Los palomos posados sobre las almenas,
					torciendo en todas direcciones sus cabecitas, buscando con su
					serena mirada a su alado vate el ruiseñor. Los conejitos salieron
					de su confortable osario, se pusieron en dos pies lavándose sus
					caras con ambas manitas a compás. Los jilgueros y canarios se
					entusiasmaron, lanzando a deshoras sus más puros trinos y más
					sonoros gorjeos, como para formar el coro a aquellas encantadoras
					melodías. El gallo salió erguido de debajo de su higuera, como
					Aquiles de debajo de su tienda, levantando tan bien y metódicamente
					sus patas, como si se lo hubiese enseñado un maestro de equitación;
					las gallinas, más prosaicas, fueron las que no se distrajeron de
					sus únicas ocupaciones, que son buscar con qué llenar el buche, y
					nido donde poner el huevo.
					</p>
					<p>
					-¿Qué es esto? -dijo el ama del
					Capellán.
					</p>
					<p>
					-Es, -respondió Doña Escolástica- D.
					Deopolvo...
					</p>
					<p>
					-Dale con el Deopoldo, -observó D.
					José- te he dicho que es Leopoldo, Leo-pol-do, ¿te enteras?
					</p>
					<p>
					Doña Escolástica hizo una señal de
					asentimiento, y continuó:
					</p>
					<p>
					-Don Leopoldo, pues, recibió esta
					mañana su equipaje que por fin pudo rescatar su amigo; en él venía
					su flauta, y se ha ido a tocarla a la torre: ¡y qué bien lo
					hace!
					</p>
					<p>
					-¡Qué primor! -añadió la sobrina del
					sacristán, que no por ser sobrina, dejaba de poder ser tía-; ¡no
					parece sino que baja del cielo la música, como si fuera la de los
					ángeles!
					</p>
					<p>
					-Oye, Pepe, -preguntó Doña Liberata,
					que medio se enteró-, ¿toca el Santo Dios?
					</p>
					<p>
					-¡No, qué! -respondió su hermano-:
					toca cosa profana y alegre: ¡unas seguidillas o cosa por el estilo,
					pero bonitas,... bonitas!
					</p>
					<p>
					-Preciosas, repuso con fe -Doña
					Liberata.
					</p>
					<p>
					A poco sonó la Oración, y los vecinos
					del castillo se pusieron a saludar a la Señora con el Ángel, en
					seguida a rezar el rosario.
					</p>
					<p>
					Leopoldo no lo notó; y es probable que
					aunque lo hubiese notado, no habría interrumpido su tocar. Y no
					obstante, como todo lo que son cosas 
					<emph>
					sentidas
					</emph>
					se armonizan unas con otras en el
					corazón, sin profanarse y sin despoetizarse, aquellas voces
					monótonas, que con respeto se alzaban, y aquellas dulces y sonoras
					melodías que alegres bajaban, parecían responderse, como el pájaro
					enjaulado que no puede volar, y la alegre alondra en altas esferas.
					Todas las cosas de este mundo tienen dos modos de mirarse, el uno
					con la helada mirada de la razón, que todo lo enfría y lo rebaja,
					como la luz de la bujía, y el otro con la ardiente y simpática
					mirada del corazón, que todo lo dora y vivifica como el sol de
					Dios. Esta vista del corazón se llama 
					<emph>
					Poesía
					</emph>
					. ¡Felices aquellos que, teniéndola, la
					expresan en palabras armoniosas! ¡Y más felices aun los que la
					conservan y entretejen en la vida práctica, en la que se la cree
					inútil, y aun nociva, por los que no la comprenden, siendo un don
					del cielo!
					</p>
					<p>
					Cuando concluyeron de rezar, hacía
					rato que Leopoldo había dejado de tocar. Porque Leopoldo, aunque
					amaba la música,-si no con 
					<emph>
					pasión
					</emph>
					, con 
					<emph>
					extremo
					</emph>
					, como lo amaba y odiaba todo-, no
					tenía paciencia para hacer mucho tiempo de seguido una misma
					cosa.
					</p>
					<p>
					-Ya calló el canario sin jaula, -dijo
					Doña Escolástica-; ¿qué estará haciendo?
					</p>
					<p>
					-Puede que haya mandado por almagra,
					como hizo al otro día, para echarla en mi tinaja, -dijo la sobrina
					del sacristán.
					</p>
					<p>
					-O por pimiento chile para untar los
					bordes de mi alcarraza, como hizo ayer, de manera que me abrasé los
					labios: ¿ve Vd. la pupa? -dijo don José señalando su gran
					labio.
					</p>
					<p>
					-¡Si esto no se puede tolerar! -dijo
					el sacristán.
					</p>
					<p>
					-No lleva mala intención, -repuso Doña
					Escolástica.
					</p>
					<p>
					-¡Cascabeles! -exclamó D. José-, ¡con
					buena o mala intención... a mi me dolió de lo lindo!
					</p>
					<p>
					-¿Qué estará haciendo? -volvió a decir
					al cabo de un rato Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Ve a verlo, si tanto empeño tienes en
					averiguarlo, -le respondió su marido.
					</p>
					<p>
					Pero, ¡cuál sería el asombro de todos,
					cuando vieron a su huésped elegantemente vestido de paisano, y
					puesto de punta en blanco, que con un junquito en la mano, y
					silbando el himno de Riego, atravesó la Plaza de Armas, les hizo un
					saludo con la mano, y se echó a la calle.
					</p>
					<p>
					Fue tal el general asombro, que todos
					quedaron gran rato callados y con la boca abierta.
					</p>
					<p>
					-Pues valía la pena, -dijo al fin D.
					José- de romperse las uñas y exponerse a quebrarse la cabeza
					trepando por un muro, y entrarse por la ventana, para salirse con
					tanto descaro por la puerta.
					</p>
					<p>
					-¡Quién vio otra! -opinó el
					sacristán-. Disfrazado se esconde, ¡y con su ropa se deja ver tan
					cariparejo!
					</p>
					<p>
					-¡Y cantando que iba el himno de
					pliego! -exclamó asustada Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-¡Vaya por Dios! -dijo Doña Liberata-,
					pues siempre que sale el cante del 
					<emph>
					niño de Diego
					</emph>
					, hay jarana.
					</p>
					<p>
					-Te he dicho cien veces, -le gritó su
					hermano- que no se dice el 
					<emph>
					niño de Diego
					</emph>
					, sino el himno de Riego.
					</p>
					<p>
					-Oye, José; -preguntó ésta- ¿qué es
					himno?
					</p>
					<p>
					-Himno es -contestó su hermano-, un
					canto en alabanza de Dios o de sus Santos, o bien entre los
					gentiles un poema para celebrar sus dioses o sus héroes.
					</p>
					<p>
					-Pues no le viene bien el nombre a ese
					cante -observó su hermana.
					</p>
					<p>
					-Ya se ve que no -repuso D. José-.
					Pero si han trabucado todos los nombres, porque les ha dado la
					gana, ¿eso quién lo remedia?
					</p>
					<p>
					-¡Si no fuera más que los nombres!...
					-suspiró el sacristán.
					</p>
					<p>
					-Pues si le digo eso a ese mocito,
					-prosiguió Don José- me dice con el salero del mundo, bolonio,
					badulaque y loco.
					</p>
					<p>
					-Y 
					<emph>
					ostrobobo
					</emph>
					-añadió su mujer.
					</p>
					<p>
					-¡Pues eso es jarabe de pico! En el
					fondo es un infeliz; alegría... pocos años!... -observó Doña
					Liberata.
					</p>
					<p>
					-Sí, -dijo D. José- pero tiene una
					lengua muy larga.
					</p>
					<p>
					-Como todos -repuso el sacristán.
					</p>
					<p>
					-¿Si estará libre? -dijo la viuda
					</p>
					<p>
					-NO; sino que al loco y al aire, darle
					calle -repuso D. José.
					</p>
					<p>
					-¡Dios vaya con él, y le libre de mal!
					-dijo Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					-¡Y a nosotros también! -repuso su
					hermano suspirando- Pero este mocito no ha de parar hasta que nos
					atraiga una desazón: ¡ya lo verán Vds.!...
					</p>
					<p>
					-Dios quiera que no hayan cerrado el
					castillo cuando vuelva -dijo Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-A bien que se entrará por la ventana,
					-repuso mal humorado su hermano- o puede que acabe la noche en la
					cárcel. Un hombre que estaba aquí como la propia rosa, ir tan
					impávido a meterse por los ojos, diciendo 
					<emph>
					¡aquí estoy yo!
					</emph>
					... ¡Vamos; sí es preciso que
					haya perdido los pocos sesos que tiene! Bien dice la copla.
					</p>
					<p>
						<quote>
						  <l>Un loquito del Hopicio</l>
						  <l>me dijo en una ocasión:</l>
						  <l> «Ni son todos los que están,</l>
						  <l>ni están todos los que son.»</l>
						</quote>
					</p>
			</div>


			<div type="chapter" n="SPA2008005">
				<head>Capítulo V. La perla</head>
					<quote>
						<p>
						Angelitos de Dios, testiguitos del diablo.
						</p>
						<p>
						Refrán
						</p>
					</quote>
					<quote>
						<p>
						La Fe es un vaso sagrado en el que cada uno debe estar pronto a
						sacrificar sus sentimientos, su razón y su imaginación. Se puede
						disputar sobre el saber, porque este se puede rectificar,
						extenderse; pero la Fe siempre es una.
						</p>
						<p>
						Goethe
						</p>
					</quote>
					<p>
					Leopoldo paseó las calles del Puerto
					lo más tranquila y garbosamente del mundo. No era conocido en
					aquella población, y así confiaba en que iba muy bien disfrazado
					con su propia ropa.
					</p>
					<p>
					Bajó toda la bien denominada calle
					Larga, a cuyo epíteto se puede sin lisonja añadir el de hermosa;
					anduvo por el espacioso paseo de la Victoria, y hallándolo muy
					solitario, se encaminó al Vergel, que es otro paseo más pequeño y
					más céntrico a la orilla del río, paseo que estaba lleno de gentes,
					y en el que se entró nuestro héroe como Pedro por su casa.
					</p>
					<p>
					No bien hubo dado una vuelta, cuando
					oyó una vocecita, aunque infantil, muy recia y sonora, que decía:
					¡Mamaíta, Mamaíta! ahí esta Leopoldo Ardaz.
					</p>
					<p>
					El nombrado hizo como si no hubiese
					oído aquella señal de reconocimiento, y apretó el paso; pero se
					encontró delante de sí colocada -a la manera que Alcibiades niño lo
					hizo para parar un carro, esto es, decidido a morir o vencer-, a
					una niña de seis a siete años, ataviada con lujo y primor, que le
					dijo con su agudo tiple:
					</p>
					<p>
					-Ardaz, ¿por qué está Vd. vestido de
					paisano? El uniforme le sienta a Vd. mejor.
					</p>
					<p>
					-Calla, calla, Margarita de mi alma
					(¡de mis pecados! añadió mentalmente el interpelado) voy de prisa;
					tengo una cita con un amigo.
					</p>
					<p>
					-¿Y no quiere Vd. ver a Mamaíta? Allí
					está sentada en aquel poyo: ¡venga Vd., venga Vd.!
					</p>
					<p>
					Y Margarita asió de la mano a
					Leopoldo, al que arrastró hacia uno de los asientos.
					</p>
					<p>
					-¿Vd. por acá, Ardaz? -exclamó,
					sorprendida de verle, una elegante señora.
					</p>
					<p>
					-Sorpresa también, aunque más grata,
					me causa a mí, Condesa, el ver a Vd. en este Vergel, cuya atmósfera
					asfixia, según lo cargadísima que está por la aglomeración de
					tantos hijos de San Luis.
					</p>
					<p>
					-¿Quién son los hijos de San Luis,
					Mamaíta? -preguntó la niña, que en toda conversación se
					entremetía.
					</p>
					<p>
					-Son los franceses, mi corazón.
					</p>
					<p>
					-¡Ay, cuántos hijos tuvo ese Santo!
					-dijo la niña-, ¡y qué guapos son! ¿No es verdad, Ardaz?
					</p>
					<p>
					-¡Vaya!... ¿te gustan? -repuso con
					reprimido coraje Leopoldo-; ¡pues cómprales dulces, mi alma!
					</p>
					<p>
					-¿Sabe Vd. lo que me ha dicho el
					sobrino del General Gundi? -prosiguió muy ancha la niña-: que
					Margarita quiere decir perla.
					</p>
					<p>
					-Cosa digna de repetirse, hija
					mía.
					</p>
					<p>
					 -Y que soy yo la Perla de las
					Antillas.
					</p>
					<p>
					-Hasta ahora lo había sido la
					Habana.
					</p>
					<p>
					-No; esa es demasiado grande para ser
					perla. Yo lo soy, ¿no es verdad, Mamaíta?
					</p>
					<p>
					-Si, hija de mi vida; y la de más
					valor a mis ojos.
					</p>
					<p>
					La Condesa de la Enramada era una
					Habanera tan sencillamente fina, como naturalmente amable, que no
					tenía más defecto para sus amigos, que el de mimar de una manera
					exagerada e incómoda a su hija. Era esta señora tan esmerada y
					sibarita en sus refinamientos de lujo, que mandaba su ropa a
					lavarse a la Habana, por parecerle que no se lavaba bastante bien
					en España, que es el país de Europa en que la lavan mejor.
					<ref target="#SPA2008N03">[3]</ref>
					Había venido a la Península a traer a un hijo suyo al
					colegio de artillería; había después permanecido en Madrid, donde
					conoció a Leopoldo; y cuando auyentada por las circunstancias
					políticas, salió de Madrid para regresar a la Habana, se halló a
					Cádiz sitiado, por lo que permanecía en el Puerto hasta que
					terminase el sitio.
					</p>
					<p>
					-Pero... ¿cómo os halláis aquí?
					-preguntó la Condesa a Leopoldo-: A juzgar por vuestras ideas
					belicosas, yo os hacía en Cádiz al pie de un cañón con la mecha
					encendida en la mano.
					</p>
					<p>
					-No lo estoy, -contestó Leopoldo- por
					haber sido apresada la embarcación que a Cádiz me conducía, por una
					lancha cañonera, Cancerbero de la entrada de su bahía.
					</p>
					<p>
					-¿Estáis, pues, preso?
					</p>
					<p>
					-No, señora; que escapé: estoy
					escondido.
					</p>
					<p>
					La Condesa soltó una alegre
					carcajada.
					</p>
					<p>
					-Esto es -dijo-, que os hacéis la
					ilusión, cuando paseáis por los paseos públicos, de llevar el
					sombrero de Merlin.
					</p>
					<p>
					-No es eso, Condesa. Si me veis aquí
					es porque confiado en que nadie me conoce en este campamento
					francés, he salido a dar una vuelta entre dos luces.
					</p>
					<p>
					-Sí, la luz del sol y la de los
					reverberos, para disfrutar de ambas donde más resplandecen. ¿No
					veis, imprudente, que os exponéis?
					</p>
					<p>
					-Ya me vuelvo a mi guarida, en la que
					no me hallarán, ni me buscarán, porque es el puro inmaculado limbo
					del servilismo.
					</p>
					<p>
					-Y ¿cuál es esa mansión, ese palomar
					en que albergan las palomas al halcón? -preguntó admirada e
					irreflexivamente la Condesa.
					</p>
					<p>
					-Es el Castillo, -contestó sin
					detenerse y con su acostumbrada imprevisión- Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-Mamaíta, yo quiero ver ese castillo
					-dijo Margarita.
					</p>
					<p>
					Los oídos que a mis estúpidas lechuzas
					del castillo faltan, sobran a esta perla fina, que me viene de
					perlas para comprometerme, pensó Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-Hija de mi vida, eso no puede ser,
					contestó la madre a su hija.
					</p>
					<p>
					-Lléveme Vd., Ardaz -rogó la niña.
					</p>
					<p>
					-No, hija mía, me guardaré de hacerlo.
					Ese castillo es el de 
					<emph>
					No volverás
					</emph>
					. El que entra en él ¡ay! mal que
					me pese, no vuelve a salir. Además, hay un fiero dragón llamado D.
					José, que se traga a cuantas perlas se le presentan, inclusa a la
					de las Antillas, esto es, la isla de Cuba, si se le pusiera por
					delante.
					</p>
					 <p>
					-Ese dragón será 
					<emph>
					yankée
					</emph>
					, -dijo riendo la Condesa.
					</p>
					<p>
					-Lo que puedo decir a Vds. sin mentir,
					es que es feróstico, y tan gigante que tiene un hombro en Flandes y
					otro en Aragón. Si no fuera por eso, con mil amores te llevaría,
					Margarita (donde no te diera el sol en seis meses, añadió
					mentalmente Leopoldo).
					</p>
					<p>
					La Condesa insistió en que Leopoldo se
					fuese, y éste, que ya estaba aburrido, se volvió poco después a su
					pacífica guarida.
					</p>
					<p>
					Merced a la costumbre popular que
					existe, tanto en el campo como en las ciudades, entre los
					españoles, de dormir poco, sobre todo en verano, estaban todavía
					levantados sus huéspedes cuando llegó Leopoldo: D. José, para
					abrirle la puerta del castillo: Doña Liberata, por si quería cenar
					o se le ofrecía algo; y Doña Escolástica para acompañar a los
					otros. Los tres demostraron la mayor alegría de verle, y le dieron
					mil parabienes por su feliz regreso.
					</p>
					<p>
					-¡Qué majaderías! -dijo Leopoldo, que
					venía de mal talante-: ¡no están Vds. poco cansados y machacones en
					gracia de Dios! ¡No parece sino que, como Noé, he escapado de algún
					diluvio universal! ¡Podríase creer, al ver ese cuidado con que
					están Vds. por mí, que pesa sobre mi cabeza alguna carga de graves
					delitos! Si Vds. me siguen moliendo con sus advertencias y
					apremiando con sus consejos, tan fijo como dos y tres son cinco,
					que me presento a D. Juan de Soto o al General Córdoba, y arda
					Troya.
					</p>
					<p>
					Al oír esto, D. José, su mujer y su
					hermana, en fila y sin chistar, como mansos corderos, tomaron el
					camino de la puerta.
					</p>
					<p>
					-No tengo sueño, -añadió Leopoldo-
					estoy aburrido, dado al demonio: ¿no tienen Vds. algún libro que
					leer, aunque sea el Bertoldo?
					</p>
					<p>
					Salieron todos apresurados para
					complacer a su huésped y la primera que volvió muy ufana y
					contenta, fue Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					-Aquí tiene Vd., -dijo presentando a
					su huésped unos libritos en rústica muy usados- este es la vida de
					la Virgen; nunca la leo sin llorar y morir de gozo; estas lo son de
					Santos, y verá Vd. los milagros que ha obrado Dios por su
					mediación, no que ese Martín Lutero no sanó ni un dolor de
					muelas
					</p>
					<p>
					Seguía sus pasos D. José, llevando en
					sus manos un librote panzudo en una encuadernación negra muy
					deteriorada.
					</p>
					<p>
					-Bajo una mala capa hay un buen
					bebedor- dijo, al presentársela con íntima satisfacción a Leopoldo
					y abriendo el libro en el sitio donde había por señal una cuartilla
					de papel con palotes, provechos de su ex-escuela, se puso a leer
					con su gruesa y pastosa voz este trozo:
					</p>
						<quote>
							<l>En este tiempo Francia corrompida,</l>
							<l>la católica ley adulterando,</l>
							<l>negará la obediencia al Rey debida,</l>
							<l>las sacrílegas armas levantando;</l>
							<l>y con el cebo de la suelta vida</l>
							<l>cobrará la maldad fuerza, juntando</l>
							<l>de gente infiel ejército formado</l>
							<l>contra la Iglesia y propio Rey jurado.</l>
						</quote>
					<p>
					-No se canse Vd. más en leer esos
					malos versos, que serán de algún maestro de escuela bolonio, como
					Vd., o de algún fraile panzón y pendolista -dijo Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-¡Qué está Vd. diciendo, mocito!
					-exclamó Don José, y señalando con el dedo la portada añadió-:son
					de un militar como Vd., pero que tenía más seso, y por eso se ha
					granjeado fama y renombre.
					</p>
					<p>
					Leopoldo leyó en la portada.
					</p>
						<quote>
							 <p>
							  «La Araucana de Ercilla»
							 </p>
						</quote>
					  <p>
					-Déjeme Vd. de vejestorios, -dijo
					rabioso a Don José- que bastante tengo con Vd., su mujer y su
					hermana.
					</p>
					<p>
					-Pues mire Vd. que tras que le trae
					uno buenos libros!... -murmuró D. José, encaminándose arrastrando
					los pies hacia la puerta.
					</p>
					<p>
					-Tome Vd. -añadió Leopoldo, corriendo
					a Doña Liberata, y entregándole sus tan queridas vidas de Santos-:
					tome Vd.,... para hacer cartuchos.
					</p>
					<p>
					-¡Ay qué irreverencia! -exclamó con
					dolor la buena y religiosa mujer.
					</p>
					<p>
					-No es irreverencia, señora, es
					despreocupación, -repuso Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-Mire Vd. mocito, -le dijo D. José-
					que de la que usted llama despreocupación, a la herejía y al
					apostatado hay camino, pero tenga presente que es pendiente y se
					anda muy pronto.
					</p>
					<p>
					Diciendo esto salió D. José seguido de
					su hermana.
					</p>
					<p>
					-¡Y que no entre la pesadez en la
					nomenclatura de las plagas del mundo! -exclamó al verlos salir
					Leopoldo.
					</p>
					<p>
					No sabiendo que hacerse, se sentó en
					su mesa y se puso a escribir a su amigo Ramón Ortiz.
					</p>
					<p>
					Carta a Ramón Ortiz
					</p>
					<p>
					«¡Dónde discurres que se halla tu
					íntimo? Se halla hecho víctima del despotismo y de la tiranía en el
					Puerto de Santa María, que bien puede serlo de todos los diablos;
					escondido en un castillote el más desencantado del mundo, en un
					castillo de Chuchurumbel en el que tontos son cuantos habitan en
					él.
					</p>
					<p>
					»¿Te figuras a tu amigo el liberal, el
					ilustrado, el adorador de lo moderno y sede de la elegancia,
					encerrado en un cotarro vulgar, santurrón, servilón; con un
					capellán sin más luces que las de un cirio pascual, con un
					sacristán que tiene un apagador en la mano, otro sobre su
					intelecto, y los ojos apagados; con dos viejas beatas, más feas que
					Barrabás, que quieren a la fuerza que rece el rosario con ellas,
					como un santurrón, y haga una promesa a San Cayetano, de su
					devoción; y por último con un maestro santo de escuela, que es en
					lo físico y en lo moral un borrico en pie, sin que le falten las
					descomunales orejas propias de la especie? Me tiene este
					rinoceronte con sus subversivos axiomas monárquicos y teológicos
					tan frita la sangre, que se me van y vienen unos ímpetus feroces de
					ahogarle entre mis manos. ¡Sí, sí! llegará el caso en que no pueda
					contener mi ira, y el día menos pensado se quedarán estáticos los
					coquineros <ref target="#SPA2008N04">[4]</ref>, y estupefactos los vandeanos de segunda edición, al ver en
					una de las torres litografiado a un maestre de escuela
					</p>
					<p>
					»Por fortuna tenía yo aquí a un
					Padrino que no te nombro, pues voy viendo que en los tiempos
					retrógrados que corren, la prudencia se hace necesaria; y mientras
					sea necesaria la prudencia, que es un freno, que es una hipocresía,
					que es una contemplación del parecer ajeno, nada hemos adelantado
					en la luminosa senda de la libertad y de la independencia. Este
					padrino me ha prometido sacarme pronto de este centro de oscuridad,
					de este pantano de turbias, mansas y estancadas aguas, de esta
					jaula vetusta y ruinosa de lechuzas y pájaros bobos. Mi primer
					vuelo será el de las golondrinas, esto es, surcaré los mares para
					reunirme, a los míos, a ustedes, queridos, para morir o cantar,
					según las circunstancias.
					</p>
					<p>
					»Esta noche cansado de mi odiosa
					prisión y de mis insoportables carceleros, que a los demás tomentos
					que me causan, añaden, sin mi licencia, el de quererme muchísimo,
					salí a dar una vuelta, y me encontré en el paseo a la... ya iba a
					poner su nombre sin acordarme de mi reciente alianza con la señora
					Prudencia, persona cuyo trato estirado me es antipático. La... me
					ha dicho que estás en Cádiz, y me ha ofrecido encargarse de esta
					carta, y cuidar de que llegue a tus manos.
					</p>
					<p>
					»Con ella estaba su insoportable
					apéndice, la niña Margarita, ese inoportuno 
					<emph>
					Métome en todo
					</emph>
					, que con sus ojos de lince me
					reconoció a un cuarto de legua y con su voz de silbato se puso a
					llamarme, comprometiendo mi incógnito, para participarme que los
					franceses la apellidaban 
					<emph>
					perla
					</emph>
					, por llamarse Margarita. Las hijas de
					la primera pecadora del mundo no han degenerado nunca, sacan la
					vanidad y la presunción del seno de sus madres. ¡Qué crianza da su
					lladre a esa niña! Asombra. ¡Qué niña! ¡Qué niña! ¡Quién pudiera
					disolver esta perla en vinagre, como lo hizo la hermosa Cleopatra
					con otra!»
					</p>
    

			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008006">
				<head>Capítulo VI. El<foreign xml:lang="LAT">quid pro quo</foreign></head>
					<quote>
						<p>
						La buena fe es el primer distintivo del hombre honrado, y el
						espontáneo brote de un corazón sano.
						</p>
						<p>
						Máxima
						</p>
					</quote>
					<quote>
					   <l>El alma buena, llena de pureza,</l>
					   <l>juzga por bien lo que es indiferente,</l>
					   <l>y en el mal halla achaques de flaqueza.</l>
					   <l>Aquí tiene principio, de aquí nace</l>
					   <l>aquella santa celestial simpleza,</l>
					   <l>que a Dios tanto enamora y tanto place.</l>
					   <p>Diego Murillo</p>
					</quote>
					<p>
					A la mañana siguiente y temprano,
					recibió Leopoldo un billete sin firma, que le entregó un Marinero.
					Leopoldo reconoció la letra, que era la de Valverde. Contenía estas
					palabras:
					</p>
					<p>
					«Leopoldo: eres incorregible, y has
					nacido para desesperar a tus amigos. Has tenido el atrevimiento de
					presentarte en un paseo público, de saludar y estar largo rato
					hablando con una señora muy conocida: su niña lo ha dicho, y ha
					descubierto tu paradero: esta mañana vas a ser preso. Para
					evitarlo, vistete el traje de marinero que te lleva el dador, que
					es hombre de toda mi confianza, y síguele. Él cuidará igualmente de
					poner en salvo tu equipaje.»
					</p>
					<p>
					Apenas concluyó Leopoldo de leer la
					esquela, cuando se puso a liar su equipaje, vistió el traje que le
					llevaban, escribió una esquela a D. José, que con su familia estaba
					en misa, en que le avisaba su marcha, se despedía y le rogaba
					comprase a su mujer y hermana una memoria, con diez onzas que
					quedaban con la carta; en seguida añadió estos reglones a la carta
					de Ramón Ortiz.
					</p>
					<p>
					«Estoy descubierto, y es preciso huir.
					La niña Margarita, esa cotorrita habanera, esa sabonetilla de
					repetición, me ha vendido. No tengo tiempo para más. Ya te
					participaré los futuros destinos de tu amigo, el más perseguido y
					el más errante.»
					</p>
					<p>
					En seguida cerró ambas cartas, y con
					su acostumbrado atolondramiento, equivocó las direcciones, poniendo
					a la de D. José el sobre a Ramón Ortiz, y dirigiendo la que había
					escrito a Ramón Ortiz a Don José. Puso esta con las diez onzas
					sobre la mesa de la sala, hecho lo cual siguió a su guía.
					</p>
					<p>
					Media hora después volvían de misa los
					habitantes del partido.
					</p>
					<p>
					-¿Y D. Leopoldo? -preguntó D. José,
					que fue el último que llegó.
					</p>
					<p>
					-No se habrá levantado -contestó su
					mujer.
					</p>
					<p>
					-Si no se hubiese acostado tan
					tarde... -gruñó Don José.
					</p>
					<p>
					-¡Pobrecito! déjale que duerma; que
					dormir mucho es propio de la poca edad -dijo Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Si, si, que duerma, -opinó Doña
					Liberata- mientras duerme no se fastidia, ni se impacienta, ni
					peca.
					</p>
					<p>
					-¡Pobrecito, pobrecito!... Están Vds.
					con el señorito que han de acabar por tocar rosarios en él.
					</p>
					<p>
					-¡Pobrecito! Pobre es el diablo que no
					ha de ver a Dios... Bien que con el camino que lleva, puede que a
					él le suceda lo propio, regruñó D. José.
					</p>
					<p>
					-¡Pepe! No te conozco, observó su
					hermana; esos son malos juicios; D. Leopoldo es un bendito, y sus
					cosas no son más que chamarasca.
					</p>
					<p>
					-En nada lleva mala intención, -añadió
					su mujer- ni tiene hiel; y nos quiere bien.
					</p>
					<p>
					Don José se había acercado a la mesa,
					y vio entonces la carta que sobre ella había colocado Leopoldo.
					</p>
					<p>
					Una carta para D. José era cosa
					demasiado extraordinaria. ¿Quién podrá escribirme? pensó, sacando
					de su estuche de zapa negra sus espejuelos.
					</p>
					<p>
					En este momento Doña Liberata, que
					había ido al cuarto del huésped, entró con sus pasitos cortos
					apresurados, diciendo azorada.
					</p>
					<p>
					-¡Pepe!... ¡Escolástica!... no está en
					su cuarto; no está en su cama... no está en parte alguna!
					</p>
					<p>
					-¡Ay! ¡Qué habrá sido de él! -exclamó
					Doña Escolástica cruzando las manos.
					</p>
					<p>
					-¡Toma!, se habrá largado con viento
					fresco -dijo Don José, sin decir ni chuz ni muz, y sin pedir
					parecer a nadie; de la misma manera que entró.
					</p>
					<p>
					-¿Si será del pobrecito esa carta?
					Pepe, hermano, leela.
					</p>
					<p>
					Mientras D. José se ponía sus grandes
					espejuelos, murmuraban su mujer y su hermana: -¡San Rafael vaya con
					él! ¡San Cayetano lo proteja!
					</p>
					<p>
					Don José abrió la carta y se puso a
					leer:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					¿Dónde discurres que se halla tu íntimo?
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¿Mi íntimo? -dijo D. José- ¿Donde
					está esa intimidad? ¡Y me dice de tu! ¡Eso no está bien con un
					hombre de mis años!
					</p>
					<p>
					-Eso es franqueza -dijo su mujer.
					</p>
					<p>
					-¡Patrañas! -contestó el lector, que
					prosiguió:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Se halla hecho una víctima del despotismo y de la
					tiranía.
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¡Las paparruchas de siempre! -gruñó
					D. José.
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					De... de... de la tírania en el Puerto de Santa
					María... que bien puede serlo de todos los diablos.
					</emph>
					</p>
					<p>
					-¡Buen principio de semana! -observó
					el lector.
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Los diablos... escondido en un castillote el más
					desencantado del mundo.
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¡Ya! -dijo Doña Liberata-, desde la
					bula de la Santa Cruzada...
					</p>
					<p>
					Don José prosiguió sin detenerse:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					En el castillo de Chuchurunbel, en el qne son
					tontos cuantos habitan en él.
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					Don José paró su lectura, miró a su
					mujer, y después a su hermana, que bajaron los ojos, y
					continuó:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					¡Te figuras a tu amigo el liberal, el ilustrado,
					el adorador de lo moderno y sede de la elegancia, encerrado en un
					cotarro vulgar, santurrón, servilón, con un capellán sin más luces
					que la de un cirio pascual!
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¡Jesús, Jesús! ¡Vaya por Dios, vaya
					por Dios! -exclamaron a una voz Doña Escolástica y Doña
					Liberata.
					</p>
					<p>
					Don José después de escombrarse
					estrepitosamente y con coraje, prosiguió:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Con un sacristán que tiene un apagador en la mano,
					otro sobre su intelecto, y los ojos apagados; con dos viejas
					beatas, más feas que Barrabás...
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¿Lo oyes Liberata?
					</p>
					<p>
					-¿El qué? -preguntó esta que no había
					oído bien, a causa de que la recia y corajuda voz de D. José al
					leer los cumplidos dirigidos a su mujer y a su herrnana, se había
					apagado.
					</p>
					<p>
					-Que somos más feas que Barrabás -le
					gritó muy formal, pero sin incomodidad, su cuñada.
					</p>
					<p>
					-¡Vaya, eso es ponderación! -opinó
					Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					-¡El 
					<emph>
					pobrecito
					</emph>
					... el 
					<emph>
					bendito
					</emph>
					!... ¡Cascabeles con el mocito! -dijo
					D. José que volvió a leer:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Más feas que Barrabás; que quieren a la fuerza que
					rece el rosario con ellas como un santurrón y haga una promesa a
					San Cayetano, santo de su devoción; y por último, con un maestro de
					escuela...
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-Por lo visto, -observó el lector- en
					el modo de pensar de este mocito sólo oran los 
					<emph>
					santurrones
					</emph>
					. Pero vamos a ver, -prosiguió,
					estirando bien la carta, y acercándose a la ventana- ahora la
					emprende el 
					<emph>
					angelito
					</emph>
					sin hiel conmigo, y ahora viene el
					trueno gordo:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Un... un... un... maestro de escuela, que en lo
					físico y en lo moral parece un borrico en pie, sin que le falten
					las descomunales orejas propias de su especie.
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¿Que t-a-l, tal? -dijo el lector,
					cuyas mencionadas orejas se habían puesto del color de la grana, y
					cuyo labio inferior estaba más caído y saliente que nunca- ¿Qué
					tal? ¿Qué decís ahora del 
					<emph>
					pobrecito
					</emph>
					, del 
					<emph>
					bendito
					</emph>
					? ¿Sabe insultar el nene? ¡Liberal,
					liberal de los exaltados; que para eso se pintan solos! ¡Y dejarnos
					esta sarta de desvergüenzas y oprobios por despedida, al largarse a
					la francesa! ¿Puede esto concebirse entre gentes blancas?
					</p>
					<p>
					-Eso no está bien -dijo Doña
					Liberata.
					</p>
					<p>
					-Eso no es regular, -añadió Doña
					Escolástica.
					</p>
					<p>
					Don José continuó leyendo.
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Me tiene este rinoceronte con sus subersivos
					axiomas monárquicos y teológicos tan frita la sangre...
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					-¿Rinoceronte? Oye Pepe, ¿y eso qué
					quiere decir? -preguntó su mujer.
					</p>
					<p>
					-Quiere decir -contestó con despecho
					el interrogado-, un animal, un animal disforme, primo, paisano y
					compadre del elefante.
					</p>
					<p>
					-¡Qué cabeza de chorlito! -dijo Doña
					Liberata.
					</p>
					<p>
					-¡Qué cabeza de novillo de cuatro
					años! -rectificó D. José furioso-, que con cada embestida tumba
					patas arriba al que entrecoje!
					</p>
					<p>
					-Vamos, sigue, Pepe; veremos en qué
					viene a parar -pidió su mujer.
					</p>
					<p>
					-¡Sigue!... -repuso éste- Como que es
					muy divertida la lectura y da un buen rato a cualquiera.
					</p>
					<p>
					Don José volvió a ponerse, con un
					gesto violento, la carta ante la vista, y prosiguió:
					</p>
					<p>
					«
					<emph>
					Rinoceronte,... la sangre, que se me van y vienen
					unos impulsos feroces de ahogarle entre mis manos...
					</emph>
					»
					</p>
					<p>
					Al llegar a este párrafo, la carta
					cayó de las manos de D. José, que palideció.
					</p>
					<p>
					-¡Intenciones de asesino! ¡Ánimas
					benditas!... ¡Quién hubiera pensado que tales pensamientos
					abrigara, al verle tan gentil y tan galán! -exclamó Doña
					Escolástica.
					</p>
					<p>
					-¡Gentil!... ya lo dijiste -repuso D.
					José-. ¡Un mal cristiano sin fe ni ley; un hombre a quien nada
					habíamos hecho sino bienes, que siente conatos de matar a uno, sólo
					porque oye de sus labios la palabra de Dios! Esto es una iniquidad,
					una ingratitud poco vista.
					</p>
					<p>
					-No nos pese el poco bien que le hemos
					hecho, Pepe -dijo Doña Liberata-. El bien agradecido es pagado por
					el que lo recibe, el bien no agradecido lo paga Dios; pues nada de
					lo que hagan los hombres, de bueno ni de malo, ha de quedar sin
					compensación.
					</p>
					<p>
					-Si volviese, haríamos por él lo que
					pudiésemos, ¿no es verdad, José? -añadió Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Menos meterle en casa, -repuso su
					marido- que de los escarmentados nacen los avisados. Así me harán
					Vds. el favor, aunque se ahoguen de calor, de tener de noche la
					ventana de la cocina cerrada, no vuelva a entrarse ese mal alma la
					noche menos pensada; que ya sabe el camino.
					</p>
					<p>
					-Pero ¿qué es lo que hay en este
					papel? -preguntó Doña Liberata, que se había acercado a la mesa, y
					que, abriéndolo, vio aparecer a sus ojos las diez onzas que debían
					acompañar la carta escrita a D. José y que había tomado el camino
					de Cádiz.
					</p>
					<p>-¡Qué les parecen a Vds. los sesos a
					la gineta del mozo! -dijo D. José- ¡Se deja olvidado su dinero!
					¡Vamos!... ¡si ese hombre no tiene atadero!
					</p>
					<p>
					-¡Dios mío! ¡y falta que le va a hacer
					al infeliz! -exclamó Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					-¿Pepe, no se le podría enviar?
					-preguntó su mujer.
					</p>
					<p>
					-¿Y a dónde se le dirije, mujer de
					Dios? -contestó impaciente su marido- Nada, guardadlo; que cuidado
					tendrá él de reclamarlo.
					</p>
					<p>
					-¿Y si no lo reclama?
					</p>
					<p>
					-En pasando estos barullos se indagará
					dónde para, y se le enviará.
					</p>
					<p>
					-Pepe, ¿y si nos morimos? -dijo su
					hermana.
					</p>
					<p>
					-Mujer, casualidad sería que de aquí a
					que las cosas se serenen muriésemos los tres. Pero por si acaso,
					dame el papel y el tintero.
					</p>
					<p>
					Don José escribió en una cuartilla de
					papel estas palabras: «Estas diez onzas de oro pertenecen a Don
					Leopoldo Ardaz, teniente que era en el año de 1823 del Regimiento
					de Reales, al que deberán ser entregadas.» Dobló el papel, lo lió
					con las diez onzas en un pliego con todo primor, le puso tres
					obleas cuadradas, y escribió encima la palabra depósito. Diolo a su
					mujer para que lo guardase en el arca de cedro, en que se guardaban
					con reverencia las alhajas de la casa (incluso el consabido frac
					negro de D. José, y sus títulos y licencias para abrir escuela), y
					se preparaba a seguir la lectura de la carta, cuando se oyó un
					tropel por la escalera, y asomándose los tres a la pequeña
					antesala, vieron con asombro presentarse en la Plaza de Armas a un
					Coronel francés, que hacía de mayor de plaza, con algunos soldados
					y un intérprete.
					</p>
					<p>
					El Coronel mandó poner un centinela a
					la subida de la escalera y dijo en voz recia:
					</p>
					<p>
					-Monsieur Josef Mentor, maitre
					d'école.
					</p>
					<p>
					Omitiremos pintar, -porque el lector
					lo habrá comprendido ya-, el susto y alarma que se apoderó de
					aquellas buenas gentes, que habían pasado su tranquila vida en
					aquel castillo, verdadero paréntesis de piedra en la activa ciudad,
					tan olvidado, tan petrificado, tan extraño y tan inaccesible al
					bullir de mundo y al ruido de los acontecimientos, como lo está una
					roca en medio del mar al movimiento y estrépito de las olas que no
					la mueven ni impregnan.
					</p>
					<p>
					-¿No os dije siempre que ese
					desatinado nos había de atraer algún pesar? -exclamó consternado
					Don José- ¡Esto es salir de Herodes, y entrar en Pilatos! ¡Cúmplase
					la voluntad de Dios! Servidor de Usía, añadió presentándose ante el
					Coronel y haciendo la cortesía más desgarbada que han visto ojos
					humanos.
					</p>
					<p>
					-Usted tiene aquí escondido a un preso
					fugado -dijo el Coronel.
					</p>
					<p>
					Don José contestó: señor, aquí vino un
					sujeto que yo no conocía, y que por más señas se entró de noche por
					la ventana, y sin pedir mi venia. Buscaba amparo, y se lo dí; que
					no creo yo, que amparar al desvalido está prohibido, ni por las
					leyes divinas ni por las humanas. Así, pues, aquí ha estado, en mi
					casa; pero ya no está.
					</p>
					<p>
					El Coronel mandó registrar el
					castillo, y no se encontró a nadie.
					</p>
					<p>
					-Usted le ha hecho fugar -dijo el
					Coronel-. Así pues, es Vd. cómplice.
					</p>
					<p>
					-¿Cómplice? ¿De qué? -preguntó D.
					José.
					</p>
					<p>
					-Usted le ayudaba en su intento; era
					un espía.
					</p>
					<p>
					-Qué, señor, no puede ser; ni escribía
					ni veía a nadie.
					</p>
					<p>
					-Pues él debía tener precisamente
					informes, y algún amigo que le ha avisado de haber sido reconocido
					anoche, y que le ha proporcionado los medios de fugarse.
					</p>
					<p>
					-Eso no sé yo.
					</p>
					<p>
					-Pero de cierto sabrá Vd. quien es ese
					amigo.
					</p>
					<p>
					Don José calló un instante, en el que
					el miedo y su honrada veracidad sostuvieron un recio combate, y
					después contestó:
					</p>
					<p>
					-Le conozco, pero aseguro, a fuer de
					hombre de bien, que sólo de vista.
					</p>
					<p>
					-¿Y quién es? -preguntó el
					Coronel.
					</p>
					<p>
					Don José pasó su dedo alrededor de su
					cuello, y respondió con decisión:
					</p>
					<p>
					-Eso no lo digo; ¡aunque pierda
					esta!
					</p>
					<p>
					Su mujer y su hermana se precipitaron
					hacia él acongojadas, como si viesen ya en peligro aquella cabeza
					tan querida.
					</p>
					<p>
					-
					<foreign xml:lang="FRA">
					Oh! le sot!
					</foreign>
					-exclamó el Coronel.
					</p>
					<p>
					-¿Qué dice? -preguntó su hermana.
					</p>
					<p>
					-Me dice sóo, porque creerá que quiero
					huir -contestó su hermano-. No, señor -añadió con creciente
					entereza-; no trato de huir: no puedo ya correr, ni quiero. Aquí
					estoy: Usía es el cuchillo y yo la carne; haga Usía lo que quiera
					de este infeliz, que en los años que tiene, no ha tenido un sí ni
					un no con la justicia. Pero que por mi dicho se lo siga perjuicio a
					nadie; que José Mentor sea un delator... ¡eso no! aunque me lo
					mandase el mismo Rey, que Dios guarde.
					</p>
					<p>
					-Pues irá Vd. a la cárcel -dijo para
					intimidarle el Coronel.
					</p>
					<p>
					-Iré -gritó en un arranque de
					desesperado valor Don José, señalando con el brazo heroicamente la
					escalera.
					</p>
					<p>
					Su mujer y su hermana se abrazaron a
					él llorando amargamente.
					</p>
					<p>
					-¿Le ha confiado a Vd. el fugitivo
					algunos papeles? -preguntó el Coronel.
					</p>
					<p>
					-Ninguno.
					</p>
					<p>
					-Que registren al señor -mandó el
					jefe.
					</p>
					<p>
					Esta orden fue ejecutada al punto, y
					la carta de Leopoldo fue hallada en el bolsillo en que la había
					metido su dueño.
					</p>
					<p>
					-¿Lo ve Vd? -dijo el Coronel, esta
					carta es para usted- y debe ser de su preso.
					</p>
					<p>
					-Verdad es -contestó D. José.
					</p>
					<p>
					-Así, pues, Vd. me engañaba.
					</p>
					<p>
					-¡Yo engañar! -exclamó ofendido D.
					José-. ¡No, señor, yo no engaño nunca. Esta carta es mía, escrita a
					mí, y no es ningún papel que pertenezca al que se busca, ni menos
					es un depósito. ¿Usía me comprende?
					</p>
					<p>
					Apenas empezó el Coronel a leer la
					carta, cuando a pesar del carácter de Juez de que venía revestido,
					empezó a reírse tan irresistiblemente, que aquella escena de
					tribunal acabó en escena de sainete.
					</p>
					<p>
					En esta carta aparecía la no
					complicidad de Don José tan patente, pintaba tan a las claras la
					situación, que el Coronel, al devolvérsela, le pidió excusas, le
					hizo un ligero saludo, y se retiró.
					</p>
					<p>
					Apenas se hubo ido, cuando D. José,
					cogiendo, con una de sus manos el brazo de su mujer, y con la otra
					el de su hermana, se las llevó, arrastrándolas precipitadamente a
					la sala.
					</p>
					<p>
					-¿No han caído Vds.?... -les preguntó
					con toda la alegre animación de que era capaz su tranquila
					naturaleza.
					</p>
					<p>
					Su mujer y su hermana le miraron
					atónitas, diciendo:
					</p>
					<p>
					-No. ¿Qué hay?
					</p>
					<p>
					-Hay -contestó entusiasmado D. José-,
					hay que ese D. Leopoldo es un hombre bueno si los hay; prevenido, a
					pesar de sus pocos años; un hombre honrado, un amigo leal, y con
					muchísimo criterio, con un corazón bueno y noble -añadió
					enternecido, dándose una palmada en el pecho-. Esta carta, esta
					carta! -repitió, dando sobre el papel golpes con el reverso de su
					mano-; esta carta, que creíamos un insulto, esta carta nos ha
					salvado. Y, previendo lo que iba a suceder, la escribió solo con
					este fin. ¿No lo estáis viendo claro como la luz del día?
					</p>
					<p>
					-¡Verdad es! ¡Verdad es! -exclamaron
					gozosas y asombradas las cuñadas.
					</p>
					<p>
					-¡Mira si discurrió el pobrecito!
					-añadió Doña Liberata- ¿No decía yo que nos quería bien?
					</p>
					<p>
					-Si tenía muy buenas entrañas, hijo
					mío, y las luces muy espabiladas!... -dijo Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Cuidado, -previno D. José- que aunque
					tengáis frío, dejéis todas las noches la ventana de la cocina
					abierta.
					</p>
					<p>
					-Y una mariposa para que se distinga
					bien en la oscuridad -añadió su mujer.
					</p>
					<p>
					-El Faro de San Sebastián
					<ref target="#SPA2008N05">[5]</ref>
					-dijo con una especie de asomo de bosquejo de sonrisa el
					grave Don José.
					</p>
					<p>
					-No -observó su hermana-, el de San
					Cayetano abogado de la Providencia!
					</p>
			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008007">
				<head>Capítulo VII. El eco</head>
					<quote>
						<p>
						Eco, Hija del Aire y de la Tierra, amó a Narciso; mas viéndose
						desdeñada por ese amante de sí mismo, se retiró a las cuevas, los
						montes y los bosques, en los que la consumió su dolor, no quedando
						de ella sino la voz.
						</p>
						<p>Mitología</p>
					</quote>
					<p>
					Merced a su disfraz, había llegado
					Leopoldo a Cádiz embarcado en el falucho que llevaba las frutas y
					legumbres al Rey, en vista de que la casualidad suele mimar a los
					que en ella confían, así como la prudencia suele desamparar
					cabalmente a sus más fervientes subordinados.
					</p>
					<p>
					Una vez en Cádiz, Leopoldo se halló en
					su centro, rodeado de amigos y camaradas, y en sus glorias por
					haber salido del espantoso centro del servilismo, proponiéndose
					persuadir al Duque que lo demoliese, lo que contribuiría a
					modernizar el Puerto. Pero el día menos pensado, exclamó:-Pues para
					tan poco tiempo no fuera Príncipe yo!- cuando se halló al Rey en su
					Trono absoluto, y a sí mismo 
					<emph>
					indefinido
					</emph>
					. Leopoldo hizo varias
					exclamaciones corajudas, ensartó una docena de maldiciones contra
					los 
					<emph>
					servitas
					</emph>
					y los esbirros de la Santa Alianza, y
					se puso a tocar la flauta.
					</p>
					<p>
					Había llegado a Cádiz la Condesa de la
					Enramada con su inseparable Margarita. Cuando fue Leopoldo a verla,
					miró de una manera feroz a la niña, que en cambio le dijo con su
					nunca atajada franqueza.
					</p>
					<p>
					-¡Ay, Ardaz, en todas partes está Vd.!
					Yo pensaba que se hallaba Vd. para siempre en el castillo de 
					<emph>
					No volverás
					</emph>
					.
					</p>
					<p>
					-Aquí estoy para servirte, hijita mía
					-contestó Leopoldo-. Te lo digo porque no me importa que lo
					repitas. ¿Sabes, señorita Eco?
					</p>
					<p>
					-¿Eco? ¿Qué es Eco, Ardaz?
					</p>
					<p>
					-La primera parte de una virtud muy
					apreciable, y que yo deseara que gastases en tus palabras, perlita
					Eco.
					</p>
					<p>
					-¡Mamaíta, que Ardaz me dice señorita
					Eco!
					</p>
					<p>
					-Es un nombre muy bonito, mi corazón
					-repuso su madre.
					</p>
					<p>
					-¡Pues no quiero, no quiero, no
					quiero! -repitió la niña alzando gradualmente la voz- Me llamo
					Margarita, que quiere decir perla.
					</p>
					<p>
					-Eco -dijo con los labios sin que se
					oyese Ardaz-, que era poco menos niño que su interlocutora.
					</p>
					<p>
					-Mamaíta -dijo esta desesperada-,
					prohíba Vd. a Ardaz que me diga Eco: me llamo Margarita, que quiere
					decir perla.
					</p>
					<p>
					-Perlesía -enmendó entre dientes
					Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-Hablando de eco. Ardaz, ¿ha oído Vd.
					hablar de uno muy famoso que suena en los fosos de Puerta de
					Tierra? -dijo la Condesa.
					</p>
					<p>
					-Es la primera noticia que tengo
					-respondió el interrogado.
					</p>
					<p>
					-¿Qué es eco? -preguntó la niña
					dirigiéndose a Ardaz, en vista de que su madre se acababa de
					levantar para recibir a unas amigas suyas que entraron.
					</p>
					<p>
					-Ese eco es -le contestó Leopoldo, una
					ninfa muy amiga de repetir cuanto oye, a quien, para castigarla, ha
					preso en los fosos de Puerta de Tierra Don Fulano Hércules,
					quefundó esta ciudad. Ya lo sabes: escarmienta.
					</p>
					<p>
					-¿Y qué son fosos, Ardaz?
					</p>
					<p>
					-Zanjas.
					</p>
					<p>
					-¿Y qué son zanjas!
					</p>
					<p>
					-Hoyas.
					</p>
					<p>
					-¿Para guisar?
					</p>
					<p>
					-Sí, al eco; que cuando hierve, suena
					muy bien.
					</p>
					<p>
					-¿Quién? -dijo la Condesa dirigiéndose
					de nuevo a Leopoldo. No puede oírse cosa más linda que el sonido de
					una flauta en aquellos parajes. Ardaz. Vd. que toca tan bien ese
					instrumento, ¿podría proporcionarnos el buen rato de oírle allí?
					Estas amigas mías lo desean tan vivamente como yo.
					</p>
					<p>
					-Con el mayor placer, Condesa
					-contestó Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-Quedamos, pues, convenidos y
					aplazados para mañana a las dos de la tarde -dijo alegremente la
					condesa.
					</p>
					<p>
					-Yo también quiero ir -exclamó
					Margarita.
					</p>
					<p>
					Leopoldo, que como hemos dicho, era
					poco menos niño que ella, estuvo para decirle: si tú vas, no voy
					yo.
					</p>
					<p>
					Al día siguiente fueron todos
					puntuales a la cita, y se pusieron en camino, subiendo a la muralla
					por disfrutar de mejor vista y mejor piso.
					</p>
					<p>
					-¿Dónde lleva Vd. la flauta? -preguntó
					Margarita a Leopoldo.
					</p>
					<p>
					-En la petaca -contestó éste.
					</p>
					<p>
					-¡Ay, qué chica es! A verla.
					</p>
					<p>
					-No puede ser: en la muralla están
					prohibidas las armas.
					</p>
					<p>
					-¿Pues qué, es un arma?
					</p>
					<p>
					-Si... en caso de guerra sirve de
					pistola.
					</p>
					<p>
					-Eso no es verdad...
					</p>
					<p>
					-Qué fina eres, 
					<emph>
					perla
					</emph>
					no oriental.
					</p>
					<p>
					-¡Mamaíta, Ardaz no me quiere enseñar
					la flauta!
					</p>
					<p>
					-En los fosos la verás, vida mía -le
					respondió su madre.
					</p>
					<p>
					No habían andado diez minutos cuando
					dijo la niña:
					</p>
					<p>
					-Mamaíta, tengo sed.
					</p>
					<p>
					-Hija, ¿qué te ha producido esa sed!
					¿Te sientes indispuesta, mi corazón?
					</p>
					<p>
					-No, sino que tengo mucha sed.
					</p>
					<p>
					-Ardaz, allí veo a un rosquetero con
					vasos de agua: si tuviese Vd. la bondad de llamarle.
					</p>
					<p>
					-Con mucho gusto, señora.
					</p>
					<p>
					Y Leopoldo echó a correr, renegando
					enérgicamente de la niña.
					</p>
					<p>
					No habían llegado a la mitad de la
					muralla cuanda dijo la niña:
					</p>
					<p>
					-¡Mamaíta, estoy cansada!
					</p>
					<p>
					-¡Pobrecita mía! -repuso su madre
					compadecida- Sentémonos un poco en este pretil para que
					descanses.
					</p>
					<p>
					El diván de los pordioseros, pensó
					desesperado Leopoldo. ¡Dios sabe si habrán dejado en él
					reminiscencias animadas!
					</p>
					<p>
					A poco, con la inestabilidad de los
					niños, Margarita se levantó, atravesó la muralla, y se fue al lado
					opuesto que domina la bahía, mas siendo muy alto el parapeto, se
					puso a gritar:
					</p>
					<p>
					-Ardaz, Ardaz aúpeme Vd. que quiero
					ver los barcos.
					</p>
					<p>
					Leopoldo hizo como si no lo oyese.
					</p>
					<p>
					-Ardaz, ¡cuánto agradecería a Vd.
					-dijo la Condesa-, que alzase un instante a la niña! La pobrecita
					mía no alcanza a ver los barcos.
					</p>
					<p>
					-Con mil amores, Condesa.
					</p>
					<p>
					Vamos, ¡esto es insopartable! iba
					murmurando Leopoldo al atravesar la muralla, ¡vaya con la
					zangoncita de la niña que es preciso levantar en peso, como si
					tuviese dos años!
					</p>
					<p>
					-Oye niña -te dijo alzándola del suelo
					lo suficiente para que su cabeza sobresaliese del parapeto, de
					manera que la niña apoyó en él sus manos y su barba-; oye, niña,
					¿tú no vas a la amiga?
					</p>
					<p>
					-¿Y Vd. no va al colegio? Pues yo he
					visto en el de artillería en que está mi hermano, unos colegiales
					más altos que Vd.
					</p>
					<p>
					Un segundo después dijo Leopoldo:
					</p>
					<p>
					-Ya puedes haber contado los barcos,
					los faluchos y hasta las lanchas de la bahía, y soltando de repente
					a la niña, que tenía apoyada su barba en la piedra tosca del
					parapato, se la desolló al caer, y prorrumpió en los más lastimeros
					ayes y quejidos.
					</p>
					<p>
					¡Ahí fue ella!... La Condesa temblaba
					convulsa; sus amigas estaban a cual más azoradas y compadecidas. Lo
					que es Leopoldo, causante del mal, hacía el papel más desairado;
					sus muestras de interés eran rechazadas por la paciente con
					imponente rencor, a punto de coger y arrojar por encima del
					parapeto un pañuelo de holan que Leopoldo le presentaba, para
					estancar una mostacilla encarnada que se había asomado a la
					rozadura.
					</p>
					<p>
					Fue preciso bajar de la muralla, e ir
					a una botica, donde se aplicó a la lánguida doliente sobre su
					desolladura un papelito de estraza humedecido con agua y sal, y a
					instancias de la misma, que ardía en curiosidad de oír el eco que
					cantaba al hervir en una olla, volvieron a emprender su caminata a
					los fosos de Puerta de Tierra.
					</p>
					<p>
					Llegaron, y salvaron la puerta de la
					ciudad, puerta fuerte, colosal, revestida de su armadura de
					baluartes y parapetos, armada de punta en blanco, que con su puente
					levadizo parece extender una mano amiga al que acoge, o levantarlo
					como un puño amenazador contra el que como conquistador, quisiese
					penetrar en el recinto que guarda, y que es el nunca profanado
					asilo del españolismo, pues aquella puerta nunca se abrió sino a la
					voz de ¡viva España! aquel eco nunca repitió con su dulce acento
					sino ¡viva España!
					</p>
					<p>
					Mientras nos hemos entretenido en
					considerar la puerta, habían bajado la Condesa y los que la
					acompañaban, a los fosos; a Margarita se le había caído el papel de
					estraza sin sentir, aguardando con la boca abierta el ver salir una
					flauta, de una petaca, y Leopoldo se había puesto a tocar.
					</p>
					<p>
					Hallábanse todos embebidos en el
					efecto encantador que producían los sonidos de la flauta, tan
					distinta como suavemente repetidos por el eco, y embalsamados por
					aquellas melodías aéreas, que se cernían entre murallas, fosos y
					baluartes como rayos de sol que hubiesen bajado a brillar y reír en
					un calabozo, cuando, sin haberlos notado venir, se hallaron a su
					lado el Capitán francés que estaba de guardia en la puerta de
					Tierra, acompañado de dos amigos, que habían sido atraídos por la
					magia de aquellas melodías gemelas.
					</p>
					<p>
					Leopoldo que, como hemos dicho siempre
					se dejaba llevar por su primer movimiento, derecho, pronto, y sin
					detenerse, como salen las muñecas de muelle de las cajas en que
					están encerradas, Leopoldo, que sentía un odio tremebundo, que
					había de durar dos meses, hacia los franceses, no bien los vio
					cuando apartando la flauta de sus labios, la desmontó y guardó en
					el bolsillo.
					</p>
					<p>
					-¡Ay! -dijo Margarita-; Ardaz no
					quiere tocar más porque han venido aquí esos oficiales.
					</p>
					<p>
					-Espero que no será así -dijo el
					Capitán saludando a las señoras- y como hemos bajado aquí atraídos
					por el duo encantador que ejecuta el señor con el eco, el
					suspenderlo sería una desatencíon que no merece nuestro deseo de
					oírle, puesto que nada tiene que no sea lisonjero para ese
					caballero.
					</p>
					<p>
					-Llamad como gustéis a mi negativa
					-dijo Leopoldo-;... pero no toco más.
					</p>
					<p>
					-Caballero -repuso el francés-, una
					desatención confesada, es un insulto. ¿Debo interpretarlo así?
					</p>
					<p>
					-
					<foreign xml:lang="LAT">
					Ad libitum
					</foreign>
					-respondió con su usual
					frescura Leopoldo.
					</p>
					<p>
					Las señoras, a quienes la sorpresa
					había dejado paradas hasta entonces, intervinieron, pero era tarde.
					Sus reflexiones y sus persuasiones se estrellaron contra el 
					<foreign xml:lang="LAT">
					ultimatum
					</foreign>
					del ofendido Capitán.
					</p>
					<p>
					-El señor me ha insultado, y sólo
					tocando podrá darme la satisfacción que me debe. Si no me otorga
					esta, pediré otra que no se niega.
					</p>
					<p>
					Leopoldo por su lado respondía a los
					agentes de la conferencia, con el más perentorio:
					</p>
					<p>
					-No toco; pero me hallo muy dispuesto
					a complacer al señor en su segunda exigencia.
					</p>
					<p>
					Por más que la Condesa les hizo
					presente que un desafío en las circunstancias de entonces tendría
					para ambos contrincantes los más funestos resultados, y les
					proporcionaría los más trascendentales compromisos, ninguno cedía.
					¡Cómo habían de ceder, si creían ambos, con mucha formalidad, que
					en aquellas insignificantes quisquillas estaba comprometido nada
					menos que... su honor!!! Nosotros los hombres nos burlamos del sexo
					bello; pero, confesemos internos, que a veces debemos los del sexo
					feo parecer muy ridículos al bello, en particular cuando nos
					metemos a confeccionar códigos, que es nuestra parte flaca.
					</p>
					<p>
					Entonces las señoras acudieron a las
					súplicas, y a las lágrimas. El francés se mantuvo inmutable como el
					destino, impasible como una de las pirámides de Egipto, que son una
					de las maravillas del mundo. Pero Leopoldo que, a pesar de sus
					ligeros cascos, era un caballero, sintió haber, y sobre todo en
					presencia de señoras, dado lugar a aquella escena tragi-ridícula.
					Considerando esto, sacó su flauta con mucha cachaza, y dirigiéndose
					a las señoras:
					</p>
					<p>
					-Conozco que he sido un imprudente,
					que he faltado a los miramientos debidos a señoras. Pero es de
					cuerdos reconocer su error, y de prudentes enmendar su yerro. Voy a
					complacer, no a los señores, sino a ustedes, a las que debo esta
					reparación.
					</p>
					<p>
					Leopoldo tocó algunos compases, guardo
					su flauta, y se retiraron.
					</p>
					<p>
					Las señoras iban tan satisfechas y tan
					agradecidas a la prueba de consideración que les había dado
					Leopoldo, que no sabían cómo demostrárselo y encomiar su fineza, su
					buen trato y su prudencia. Las pobres señoras no habían notado que
					al pasar cerca del Capitán le había Leopoldo entregado su tarjeta,
					en señal de que volverían a verse, y que por consiguiente, estaba
					muy lejos de merecer los justos y sensatos elogios que admitia el
					hipócrita con una modestia admirable.
					</p>
					<p>
					Había Leopoldo entregado su tarjeta,
					porque decía de buena fe, según el 
					<emph>
					código de honor
					</emph>
					de los espadachines, que en
					este lance estaba su 
					<emph>
					honor
					</emph>
					comprometido. ¡Hasta este punto han
					llegado los varones con barba y sin ella, a tergiversar el sentido
					de la palabra 
					<emph>
					honor
					</emph>
					, que genuinamente significa gloria o
					buena reputación, que sigue a la 
					<emph>
					virtud
					</emph>
					, al 
					<emph>
					mérito
					</emph>
					y a las 
					<emph>
					acciones heroicas
					</emph>
					, haciendo como ciertos
					salvajes, que llaman 
					<emph>
					dioses
					</emph>
					a unos ídolos que ellos mismos
					confeccionan, a los ojos de los cuales creen hacer una obra
					meritoria inmolando víctimas humanas, y rociando sus aras con
					sangre! ¿Pues qué es un llamado 
					<emph>
					lance de honor
					</emph>
					, sino un asesinato
					premeditado?
					</p>
					<p>
					Así sucedió, que a la mañana siguiente
					a las cinco, estaba Leopoldo con sus padrinos y el Capitán con los
					suyos en Puntales, el uno frente al otro con una pistola en la
					mano.
					</p>
					<p>
					La suerte había decidido que al
					marchar el uno sobre el otro, fuese el Capitán el que tirase
					primero, y así sucedió. Pero Leopoldo tenía razón en confiar en su
					buena estrella, que no lo desamparó. La bala francesa pasó rozando
					por su hombro, y fue a herir mortalmente a una inocente retama.
					</p>
					<p>
					Ambos desafiados siguieron
					avanzando.
					</p>
					<p>
					-¿Qué vas a hacer? -gritó a Leopoldo
					su padrino Ramón Ortiz.
					</p>
					<p>
					-A matarle -contestó Leopoldo con su
					inalterable sonido de voz-; o a perdonarle la vida bajo una
					condición.
					</p>
					<p>
					Los desafiados se pararon y quedaron
					inmóviles en su misma posición.
					</p>
					<p>
					-¿Y cuál es esa condición?
					-preguntaron los franceses.
					</p>
					<p>
					-Esta condición es -contestó
					Leopoldo-, que cante el señor una canción.
					</p>
					<p>
					-¡Cantar!... ¡en estas circunstancias!
					-exclamaron.
					</p>
					<p>
					-No hay más: cantar o morir -repuso
					Leopoldo-. El señor me forzó a tocar sin ganas; yo le obligo a mi
					vez a cantar sin ellas. Sólo así quedamos pagados; es el finiquito
					de nuestras cuentas. Ya veis que no abuso de mi ventaja, cuando
					sólo pido la aplicación del talión.
					</p>
					<p>
					El Capitán se negó, Leopoldo
					insistió.
					</p>
					<p>
					¡Era de ver la inmovilidad de aquellos
					dos hombres, impávidos ambos, el uno cerca de recibir la muerte, el
					otro próximo a darla, por una canción, por unos sonidos de flauta,
					por una de esas fruslerías, dignas bases de los insensatos lances
					de honor! ¡Era de ver, repetimos, esa inmovilidad, que contrastaba
					con la activa intervención de los testigos, que iban, venían y se
					afanaban sin resultado!
					</p>
					<p>
					Mas al fin, viendo que Leopoldo estaba
					resuelto a no ceder, conociendo que el tiro de su pistola a la
					distancia en que se hallaban, no podía marrar, empezó a vacilar el
					Capitán, porque el valor que no se apoya en una buena causa y que
					no es sostenido por la conciencia, es bravata, y decae cuando no
					logra su objeto. Se penetró por último, del argumento que uno de
					los testigos le hizo, y fue, que si su Enrique IV había dicho que
					bien valía París una misa, y la oyó, aunque era entonces
					protestante podía él decir, sin rebajarse, que bien valía su vida
					una canción. El Capitán, pues, apretó los dientes, y cantó con una
					voz poco armoniosa este estribillo (
					<foreign xml:lang="FRA">
					refrain
					</foreign>
					) de una canción de su
					romancero en boga, Béranger:
					</p>
					<quote>
						<l><foreign xml:lang="FRA">«Reviens ma vois faible, mais douce et
						pure:</foreign></l>
						<l><foreign xml:lang="FRA">il est encore des beaux jours á
						chanter.» </foreign></l>
					</quote>
					<p>
					Leopoldo y sus testigos, mudos e
					impasibles saludaron y se retiraron. El lance costó al Capitán dos,
					sangrías y quinientas sanguijuelas (sistema Brousais).
					</p>
					<p>
					Por más que se esmeraron los actores
					de este acontecimiento en callarlo, empezó a cundir, esparcido por
					conductos invisibles, impalpables y desconocidos, como suele
					acontecer con todas las cosas que se quieren tener secretas; como
					si la justicia divina anticipase premios y castigos, desvaneciendo
					con su soplo el velo con que piensan los hombres cubrir sus
					maldades; pues ciertamente en esta inconcebible publicidad hay algo
					de providencial.
					</p>
					<p>
					Pocos días después, estando Leopoldo
					en casa de la Condesa de la Enramada, y hallándose la sala llena de
					gentes, un caballero, ignorante del todo de las personas que habían
					figurado en el lance, lo refirió desde su principio hasta su fin
					con todos sus pormenores.
					</p>
					<p>
					La condesa, que ignoraba el desenlace,
					palideció y miró a Leopoldo, que estaba tan sereno e impasible como
					si se estuviese refiriendo un hecho del tiempo de los moros.
					</p>
					<p>
					-¿Y no se ha podido averiguar quiénes
					han sido los actores del lance? -preguntó al narrador uno de los
					concurrentes.
					</p>
					<p>
					-Nada absolutamente. -contestó éste- Y
					es una suerte; porque las autoridades están furiosas, y dicen que
					es necesario un escarmiento y una enérgica represión, para evitar
					en las delicadas circunstancias actuales que estos lances se
					repitan.
					</p>
					<p>
					-Pues yo sé quiénes son. -dijo
					Margarita.
					</p>
					<p>
					-¡Niña! -gritó en la mayor angustia su
					madre, cogiéndola por un brazo.
					</p>
					<p>
					-Sí que lo sé -gritó contrariada la
					niña-. El que tocó la flauta fue Ardaz, y el francés que le quería
					oír era el que estaba de guardia en la Puerta de Tierra.
					<ref target="#SPA2008N06">[6]</ref>
					</p>
					<p>
					A la madrugada siguiente, Ardaz, de
					nuevo fugitivo por causa de la niña Margarita, se embarcaba en un
					vapor inglés, maldiciendo a todas las niñas mal criadas, mimadas,
					entremetidas y parlanchinas.
					</p>
			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008008">
				<head>Capítulo VIII. San Cayetano</head>
					<quote>
						<p>
						El tránsito de la Iglesia a una secta, se hace generalmente por
						el camino de los vicios: y el de una secta a la Iglesia, siempre
						por el de las virtudes.
						</p>
						<p>
						Fitz Williams
						</p>
					</quote>
					<quote>
						<p>
						Una pobre mujer es la que me ha enseñado o ilustrado sobre las
						vías de la Providencia. Ella había puesto en Dios la misma
						confianza y esperanza que yo había puesto en los hombres; y nunca
						he visto un ánimo más sereno en una situación más desgraciada.
						</p>
						<p>
						Bernardino de Saint-Pierre
						</p>
					</quote>
					<p>
					Para volver a hallar a las personas
					que han actuado en nuestra relación, en circunstancias que tengan
					analogía con las anteriores, tenemos que salvar diez y ocho años,
					los cuales, vistos de frente, parecen un siglo, y vistos de
					espaldas, parecen un átomo. Totalmente se transforma el Tiempo, ese
					Rey coronado de las canas que platea, ese Padre de la experiencia y
					de la ciencia, ese campeón despacioso de la verdad, ese viejo
					ligero con dos alas, que le sirven, según dice Julio Sandeau, la
					una para borrar nuestras alegrías, la otra para enjugar nuestras
					lágrimas.
					</p>
					<p>
					Más, este viejo, que tantas supulturas
					abre, había en el trascurrido espacio abierto la de uno de los que
					hemos visto en los anteriores capítulos, ¡y era Don José! Había
					acaecido su muerte de la manera siguiente.
					</p>
					<p>
					Una noche, después de haber rezado, se
					acostó Don José en perfecta salud, al lado de su buena compañera: a
					la mañana siguiente llamó ésta a su cuñada Doña Liberata, acudió,
					y...
					</p>
					<p>
					-Hermana, le dijo, mira que me parece
					que Pepe se ha muerto.
					</p>
					<p>
					-¡Qué! no; no puede ser... -repuso
					ésta acercándose a su hermano ya cadáver.-¡Pepe, Pepe! llamó; pero
					viendo que no respondía, se puso a tentarle la frente y el pulso,
					hecho lo cual, volviéndose a su cuñada, le dijo:
					</p>
					<p>
					-Mujer, creo que tienes razón...
					¡muerto está!
					</p>
					<p>
					-Nos cogió la delantera -dijo su
					mujer.
					</p>
					<p>
					-Ayer me dijo: allí te espero, añadió
					Doña Liberata. Pero se ha ido sin los Santos Sacramentos,
					Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Ayer confesó y comulgó -repuso su
					mujer-; ¿si le daría el corazón que se iba a morir?
					</p>
					<p>
					-Se lo diría al oído el ángel de su
					guarda -dijo Doña Liberata-. Vamos, hermana, a encomendar su alma a
					Dios, que es lo que nos queda.
					</p>
					<p>
					Y ambas cayeron de rodillas, y se
					pusieron a rezar con voz tranquila y espíritu recogido y fervoroso,
					pero sereno.
					</p>
					<p>
					¡Oh, almas de Dios! sencillas, mansas,
					tranquilas y conformes. ¡Almas mil veces bienaventuradas! ¡Qué
					lecciones dais a las almas mundanales, inquietas, apuradas,
					extremosas, que refinan y alambican el dolor, gastando su buena
					savia en hojarasca!
					</p>
					<p>
					Con la muerte de D. José cesaron el
					vitalicio y los demás mezquinos recursos de la familia, y por
					último, la pobre Doña Liberata perdió tanto la vista, que sólo
					podía dedicarse a hacer calceta, triste y postrer recurso de las
					pobres mujeres hacendosas. Los telares de medias deberían
					prohibirse en caridad de Dios. La miseria, pues, habían invadido
					aquel interior, antes tan feliz; pero no embozada sino, en
					esqueleto, sin un girón que la cubriese, con las manos vacías y la
					boca hambrienta, acompañada de la vejez, a la que tanto abruma,
					pero que tanto resiste. Bien podía esta doble tremenda visión, la
					vejez inerte y desvalida y la miseria sin lenitivo ni esperanza,
					asombrar a cuantos se le presentasen; pero no así a aquellas
					hermanas, a aquellas almas de Dios que no las veían, interpuesta
					como estaba entre ellas y los ojos de estas la imagen de San
					Cayetano, abogado de la Providencia, con sus planes de ley, símbolo
					y atributo de almas puras.
					</p>
					<p>
					Sin embargo, había dos días que no
					comían, dos días que Doña Liberata estaba enferma y postrada en su
					lecho. ¿Olvidábalas el Santo?
					</p>
					<p>
					-Liberata -dijo Doña Escolástica-, dos
					días hay que no has probado alimento. Voy al cuarto del Padre
					Capellán a pedirle una taza de caldo.
					</p>
					<p>
					-No, no, -repuso esta-; acaba de pagar
					por nosotras la casa; nos dio un socorro la semana pasada; su mercé
					no está muy sobrado; no se debe abusar.
					</p>
					<p>
					-Pero mujer... ¿te dejo morir?
					</p>
					<p>
					-No cuides tú de eso; el que esto no
					suceda está al cargo del Santo bendito -dijo la buena anciana
					alzando sus amortiguados ojos hacia el cuadro de San Cayetano.
					</p>
					<p>
					-¡Ay, hermana! -repuso Doña
					Escolástica-, ya me voy temiendo que nos ha olvidado.
					</p>
					<p>
					-¡Qué disparate, Escolástica! lo que
					hace es probar nuestra fe.
					</p>
					<p>
					-Dos días hay que no comemos, y
					mañana...
					</p>
					<p>
					-Dios proveerá, Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Así, hermana, dejémonos de cuidados y
					angustias y vamos a rezar.
					</p>
					<p>
					-Vamos -respondió su hermana; y
					dirigiéndose a su cuadro tan querido del Santo abogado de la
					Providencia:- ¡Ampáranos, -oró mentalmente-: no te lo pido por mí,
					sino por aquella pobrecita que está en la cama, que no ha tomado en
					tanto tiempo ni una cucharada de caldo!
					</p>
					<p>
					-¡Santo mío! -invocaba a su vez con el
					corazón la pobre enferma-, intercede por nosotras con Dios para que
					nos socorra; no lo pido por mí, sino por la pobre Escolástica, que
					tanto siente no poder asistirme.
					</p>
					<p>
					Apenas habían rezado diez minutos,
					cuando Escolástica calló. En aquella silenciosa Plaza de Armas
					sonaban voces y tropel.
					</p>
					<p>
					-¿Qué podrá ser esto? -dijo Doña
					Escolástica, saliendo de la alcoba en que dormían ahora ambas
					hermanas; y asomándose a la puerta, notó en la Plaza de Armas
					cantidad de gentes, aumentándose su sorpresa al ver destacarse de
					aquel grupo a un caballero cuyo traje de General estaba cubierto de
					bandas y cruces, que llevando del brazo a una hermosa joven se
					dirigía hacia ella.
					</p>
					<p>
					-Estos señores -pensó Doña
					Escolástica-, vienen a ver el castillo.
					</p>
					<p>
					-Señor -dijo al General que en este
					momento llegaba a la sala-; esta casa está toda a la disposición de
					V. E. Pero, señor, en esta alcoba hay una persona enferma.
					</p>
					<p>
					-¿Quién es la persona enferma?
					-preguntó el General.
					</p>
					<p>
					Esta pregunta, que hubiera causado
					sorpresa a cualquiera otra, no se la causó a Doña Escolástica, que
					contestó sencillamente.
					</p>
					<p>
					-Mi cuñada Liberata.
					</p>
					<p>
					-Doctor -dijo el General, llamando a
					uno de los señores que habían quedado en la Plaza de Armas-;
					hacedme el favor de examinar a la enferma que se halla en esta
					alcoba.
					</p>
					<p>
					El facultativo entró en la pieza
					designada, y el General preguntó a Doña Escolástica:
					</p>
					<p>
					-¿Y D. José?
					</p>
					<p>
					-Mi José, señor, -contestó ésta- está
					donde quisiera estar yo -y señaló al Cielo-. En seguida añadió:
					</p>
					<p>
					-¿Pero ha conocido V. E., que es un
					caballero tan principal, a mi Pepe, que era un pobre maestro de
					escuela?
					</p>
					<p>
					-¿Y habiendo faltado él, con qué
					cuentan ustedes para subsistir? -preguntó el General, sin contestar
					a la pregunta.
					</p>
					<p>
					Doña Escolástica señaló al cuadro que
					sobre la mesa colgaba en la pared, y contestó:
					</p>
					<p>
					-Con aquel que es abogado de la
					Providencia, hasta hoy no nos ha desamparado.
					</p>
					<p>
					En este instante salía el facultativo
					de la alcoba.
					</p>
					<p>
					-¿Qué tiene la enferma? -preguntó el
					General.
					</p>
					<p>
					-Inanición, señor; hay dos días que no
					toma alimento.
					</p>
					<p>
					El General procuró ocultar que se
					hallaba dolorosamente conmovido; dijo algunas palabras al oído del
					médico, y en seguida se entró en la alcoba, seguido de la hermosa
					joven y de la atónita Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-¡Doña Liberata! -exclamó con
					alegría-; ¿con que San Cayetano ha dado a Vds. un chasco? ¿No decía
					yo, cuando se lo ponía a Vds. de espaldas, que el Santo no quería a
					las gentes cansadas?
					</p>
					<p>
					-¡Jesús María! -exclamaron alborozadas
					ambas buenas mujeres-; ¿V. E. es aquel loqui..., perdone Vuecencia,
					aquel jovencito, que se nos entró como un pajarito por la
					ventana?
					</p>
					<p>
					-¡El mismo!... que ahora se entra por
					vuestras puertas como un hombre formal, a pediros perdón por lo
					mucho que sin consideración os mortifiqué, y a daros gracias por
					las inmerecidas bondades y favores que os debí; pues ya no soy
					aquel loquillo, sino un hombre que ha aprendido a pensar y a
					sentir. ¿No es verdad, Margarita?
					</p>
					<p>
					-¡Margarita! -exclamaron asombradas
					las dos hermanas.
					</p>
					<p>
					-¿Qué, os asombra mi nombre? -preguntó
					con bondadosa sonrisa la hermosa joven.
					</p>
					<p>
					-No es el nombre, señora -contestó
					Doña Escolástica-; es porque es el mismo de una pícara niña que
					delató al señor; y si no se lo avisan a tiempo, Dios sabe lo que
					hubiese sucedido pues apenas huyó cuando se llenó la Plaza de
					Armas, de tropa y a mi Pepe, porque no quiso decir el nombre del
					amigo de V. E., se lo quisieron llevar preso. Pero como Vuecencia,
					a pesar de su locu... de sus cosas, tenía tan buenas entrañas, dejó
					a mi Pepe aquella carta, -V. E. se acordará -que escribió con
					objeto de que le sirviese de salvaguardia; y así fue, que apenas la
					leyó el oficial que venía haciendo de Gobierno, cuando se echó a
					reír, y le dejó en paz.
					</p>
					<p>
					-¡Que escribí una carta con ese
					objeto! -exclamó admirado el General. No lo recuerdo.
					</p>
					<p>
					-¿Tampoco recuerda V. E. que se le
					olvidó el dinero? -preguntó Doña Escolástica- Diez onzas, ¡diez
					onzas nada menos! se dejó V. E. al lado de la carta.
					</p>
					<p>
					-La carta decía -observó el General,
					que eran destinadas a comprarles una memoria del huésped que tanto
					les dio que hacer.
					</p>
					<p>
					-No señor, nada de eso decía la carta,
					así fue que mi Pepe las metió en un papel, que selló, diciendo a
					quién pertenecían, y escribió encima la palabra 
					<emph>
					depósito
					</emph>
					, por si moríamos antes que V. E. las
					reclamase o hubiésemos podido averiguar su paradero. Pero ni una ni
					otra cosa sucedió, y ahí están, señor.
					</p>
					<p>
					El General se volvió a la señora que
					le acompañaba, y dijo:
					</p>
					<p>
					-¡Y iban a perecer de hambre! ¡Esto
					admira!
					</p>
					<p>
					-Esto enternece, Leopoldo -contestó la
					jóven secando con su rico pañuelo dos lágrimas que surcaban sus
					mejillas.
					</p>
					<p>
					-Pero recuerdo muy bien -dijo el
					General-, que mi carta expresaba el destino de esa suma.
					</p>
					<p>
					-No señor; y si os queréis convencer,
					aquí está la carta -dijo Doña Escolástica, sacando de la vetusta
					papelera una carta envuelta en una plana de palotes que puso en
					manos del General, añadiendo: -siempre la guardó mi Pepe como
					reliquia.
					</p>
					<p>
					El General miró el sobre para
					cerciorarse de que era dirigida a D. José, y se puso a leerla con
					curiosidad, a la par de la joven Señora que se había apoyado en su
					hombro.
					</p>
					<p>
					Los lectores recordarán el contenido
					de la carta que han leído ha poco. Pero no así el General Leopoldo
					Ardaz, que había diez y ocho años que la había escrito. Pero tanto
					él como la joven Señora tenían demasiada bondad de corazón, y eran
					demasiado finos, delicados y cultos para que aquella carta ingrata
					y denigrativa les moviese a risa.
					</p>
					<p>
					-¡Qué cabeza era entonces la mía!
					-murmuró el General al oído de la señora-: esta carta era dirigida
					a Ramon Ortiz, y equivoqué el sobre.. ¡y se han hecho la ilusión de
					que la escribí con la intención de evitarles compromisos!... ¡Oh
					corazón sano y sin malicia, que todo lo alzas a tu pura esfera,
					como rebaja todo a la mustia suya el corazón gangrenado por la hiel
					de la malevolencia y el agraz de la malicia!
					</p>
					<p>
					Por fortuna, al volver la hoja
					hallaron el párrafo que hablaba de Margarita, lo que volvió a traer
					la escena al florido terreno del buen humor.
					</p>
					<p>
					<emph>
					El insoportable apéndice de su madre
					</emph>
					, -leyó
					la joven riendo de corazón- 
					<emph>
					¡qué crianza dan a esa niña!...
					asombra!
					</emph>
					-prosiguió leyendo-, 
					<emph>
					¡quién pudiera disolver esta perla en vinagre,
					como hizo la hermosa Cleopatra con otra!
					</emph>
					-Pues ha sido al
					revés, -dijo sin cesar de reír-: la perla ha sido la que ha
					absorbido al vinagre.
					</p>
					<p>
					-Y sin impregnarse de él -contestó el
					General-; cumpliendo cual no otra con la misión de la mujer
					cristiana y culta, que no consiste en seguir los errores de su
					marido, ni menos en identificarse con sus maldades, si las tuviese;
					sino en constituirse en ángel visible de su guarda; que le retraiga
					del mal y del error, y le guíe al bien y la verdad. La mujer que
					yerra con su marido, tiene dos cargos ante la suprema ley, que
					quiso que fuese para el hombre no el aguijón que irrita sino el
					freno que contiene:
					</p>
					<p>
					-
					<emph>
					Estoy descubierto
					</emph>
					, -prosiguió leyendo la
					joven- 
					<emph>
					la niña Margarita, esa cotorrita habanera, esa
					sabonetilla de repetición, me ha vendido.
					</emph>
					</p>
					<p>
					-¿Lo ven Vuecencias? -dijo Doña
					Escolástica-: esa pícara niña fue...
					</p>
					<p>
					-Esa pícara niña, -exclamó volviendo a
					reír la joven- hizo otras muchas fechorías de que fue víctima
					vuestro huésped.
					</p>
					<p>
					-¿Puede darse?.. -repuso Doña
					Escolástica-, ¡pobrecito!... Válgame Dios, y qué malas entrañas
					tenía, la dichosa niña ¿Qué más hizo?
					</p>
					<p>
					-Poco después en Cádiz le originó un
					desafío con un francés.
					</p>
					<p>
					-¡Santo Dios de Israel!... -exclamaron
					las buenas ancianas.
					</p>
					<p>
					-A los pocos días lo divulgó, por lo
					cual el huésped de Vds. tuvo que huir y que expatriarse.
					</p>
					<p>
					-¿Pues no es nada! ¡Ay que
					niña!...
					</p>
					<p>
					-Pues no es esta la peor partida que
					le jugó; porque años después, habiendo ido su merced a la Habana,
					le puso como a un manso cordero el santo yugo; pues yo, su mujer y
					servidora vuestra, soy la pícara niña Margarita.
					</p>
					<p>
					-¡Dios mío! ¡Dios mío! ¿Y cómo ha sido
					eso! -preguntaron asombradas las hermanas.
					</p>
					<p>
					-El loco huésped de Vds. -contestó la
					interrogada-, después de doce años bien empleados en su carrera, en
					los que sobre los campos de batalla ganó sus grados, no sin que le
					dejase la muerte, -de la que siempre escapó- esta cicatriz en la
					sien y un hombro atravesado por memoria, vino destinado a la
					Habana, donde se encontró con su antigua contraria la pícara niña
					Margarita, que -por lo visto- entonces tenía juicio y era
					apreciable, puesto que su adversario trocó en un todo sus
					sentimientos hacia ella.
					</p>
					<p>
					La sorpresa de las buenas ancianas,
					que iba siempre en aumento, llegó a su colmo cuando vieron entrar
					unos mozos de fonda, que traían en bateas una suculenta comida.
					</p>
					<p>
					Margarita corrió hacia ellos, destapó
					una sopera, llenó un plato de sopa, y se apresuró a llevarlo a la
					desfallecida; mas esta no le tocaba, y permanecía profundamente
					abstraída.
					</p>
					<p>
					-Tomad, tomad -le dijo Margarita-;
					esta es la medicina que ha prescrito el facultativo.
					</p>
					<p>
					-¿En que os detenéis Doña Liberata,
					que no gustáis el alimento que debéis apetecer y que tanto
					necesitáis?
					</p>
					<p>
					-Señor, -repuso la anciana- ¿dudaréis
					aún de la influencia de la intercesión de mi Santo sobre la
					Providencia, que en el día de hoy desde la Habana os ha guiado
					aquí?
					</p>
					<p>
					-No por cierto, no por cierto, Doña
					Liberata -contestó el General-. Soy español, soy cristiano, soy
					católico: creo por lo tanto en las gracias espirituales y
					materiales que obtiene la fe, esa fe que nos une a Dios, a su
					redil, a nuestros hermanos. Si la hallo en almas puras y en
					corazones sanos más robusta, más ciega, más cándida y confiada que
					lo es la mía, lejos de condenarla o burlarme de ella, la venero y
					la admiro. Y para no envidiarla, me esfuerzo por adquirirla, no por
					la convicción del entendimiento, -que la fe no desciende a los
					torpes y estrechos alcances del hombre- sino por medio de la
					voluntad, poderosa hija del alma.
					</p>
					<p>
					Al oír estas palabras, las dos
					excelentes mujeres cruzaron sus manos, y dos lágrimas corrieron
					lentas y brillantes por sus mejillas.
					</p>
					<p>
					-¡Quien a Dios busca, a Dios halla!
					-dijo Doña Liberata.
					</p>
					<p>
					-¡Que no le hubiese oído mi José!
					-dijo Doña Escolástica.
					</p>
					<p>
					-¿Con que... nada os ha quedado?
					-preguntó el General.
					</p>
					<p>
					-¡Nada! -contestó Doña Escolástica-,
					pues el vitalicio murió con mi José.
					</p>
					<p>
					-Y yo veo tan poco que apenas puedo
					coser, -añadió Doña Liberata- que a medida que caía aquel sano
					alimento en su desfallecido estómago, se iba vivificando.
					</p>
					<p>
					-Pues el vitalicio que murió con D.
					José resucita con Leopoldo -dijo el General.
					</p>
					<p>
					-Tú cuidarás del vitalicio de Doña
					Liberata, a quien tan terrible susto diste entrándote por la
					ventana; pero la pícara niña Margarita cuidará de Doña
					Escolástica.
					</p>
					<p>
					-Señora -exclamó Doña Escolástica-,
					¡si con una peseta nos sobra! ¡Y nunca nos falte!
					</p>
					<p>
					-No, nunca os faltará a cada una
					-repuso el General, que añadió sonriendo:- San Cayetano se me ha
					aparecido, y me ha encargado que cuide de que así suceda.
					</p>
			</div>
			<div type="chapter" n="SPA2008009">
				<head>Epílogo</head>
				<p>
				-¡Oh, Leopoldo! -exclamó con dolor
				Margarita, cuando hubieron salido:- ¡Y habrá hombres de ideas
				rectas y de corazón sano que se atrevan a decir a los creyentes y a
				imbuir en el pueblo: «Vuestra fe es necia, vuestra confianza es
				vana: no hay esfera espiritual; el mundo es una bola material y
				estúpida, que no tiene Criador; sin más luces que la de los
				hombres; sin más motor ni más poder que el de la
				casualidad!...»
				</p>
				<p>
				-Si son jóvenes, acuérdate de mí y no
				desesperes de ellos, -contestó su marido- que ellos volverán si son
				buenos, a la grey, en cuya serena atmósfera se eleva el alma, se
				ensancha el corazón y descansa la mente. Si son viejos, esto es, si
				tienen ya el corazón seco, sin brotes de amor al Criador y a la
				criatura, si tienen la mente estacionada y encallada en sus
				errores, si su voluntad inerte y estéril no puede crearles la fe
				que salva; si sus ojos están ya sin lágrimas, sus pechos sin
				suspiros, su vida sin esperanzas ulteriores a estas transitorias...
				¡compadécelos!... ¡Dios se ha alejado de ellos porque ellos se han
				alejado de Dios!
				</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="notes">
				<note xml:id="SPA2008N01">La señora Doña Espíritu Santo Moreno de Escalante.</note>
				<note xml:id="SPA2008N02">Mucho hemos sentido ver en las gacetillas de un periódico de Madrid esta chuscada. Reclamamos en nombre de D. José la invención sacada y aplicada por sus paisanos exprofeso para él, y no para un caballero gallego que en la gacetilla le usurpa su lugar. ¡Cómo corren los cuentos! -No corren así las máximas, no.</note>
				<note xml:id="SPA2008N03">Cuéntase esto de la tan renombrada habanera la Condesa de Jaruco, cuya hija casó en la guerra de la Independencia con el General francés Conde de Merlín.</note>
				<note xml:id="SPA2008N04">Ya hemos dicho en otro lugar que este nombre dan a los habitantes del Puerto de Santa María, por la gran abundancia de una almeja pequeña de aquel nombre, que se vende por sus calles.</note>
				<note xml:id="SPA2008N05">Así se denomina al Faro de Cádiz.</note>
				<note xml:id="SPA2008N06">El lance referido nos ha sido comunicado por personas fidedignas que en aquella época se hallaban en Cádiz.</note>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>