<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA2010" xml:lang="es"> 
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Noche de venganzas. Episodio histórico de la guerra de las comunidades de Castilla : Edición ELTeC</title>
            <author ref="viaf:202683359">Martínez de Velasco, Eusebio (1836-1893)</author>
            <respStmt>
                <resp>Edición ELTeC</resp>
                <name>Borja Navarro Colorado</name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <extent>
            <measure unit="words">17441</measure>
            <!--<measure unit="pages"></measure>-->
        </extent>
        <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
        <sourceDesc><bibl type="firstEdition">
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <date>1874</date>
          <publisher>Galería Literaria</publisher>-
        </bibl><bibl type="digitalSource"> 
          <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Saavedra</publisher>
          <pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
          <idno>1788</idno>
          <ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/noche-de-venganzas-episodio-historico-de-la-guerra-de-las-comunidades-de-castilla--0/html/fefa6dd8-82b1-11df-acc7-002185ce6064_2.html#I_1_"/>
          <date when="2004"/>
          <respStmt>
            <resp>Corrección del texto, etiquetado XML-TEI y edición Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</resp>
            <name>Carmen Hernández Segovia</name>
            <name>Sonia Jover Sánchez</name>
            <name>Ana López Díaz</name>
          </respStmt>
        </bibl></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="SPA">Español</language>
            <language ident="LAT">Latín</language>
        </langUsage>
        <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T2"/>
        </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
      <change when="2020-04-17">Anotación formato ELTeC y correcciones varias: Borja Navaro Colorado</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
 <text>
    <body>
    <div type="chapter" n="SPA2010001">
    <head>
     - I -
    </head>
    
    <p>
     Sin disputa la ciudad de Burgos es una
de las poblaciones más bellas de nuestra España.
    </p>
    

    <p>
     Escrita en su recinto con páginas de
piedra la historia de la patria, observa el viajero inapreciables
reliquias de la civilización romana en las alturas de San Miguel y
de San Quirce; comprende los encantos de las construcciones árabes
en los bellos arcos de San Martín y San Esteban; se detiene
extasiado ante la 

     <emph>
      vaguedad sombría
     </emph>
     y mágicos adornos de su
maravillosa Basílica; recuerda la severidad clásica de Ventura
Rodríguez a la vista de sus grandiosas creaciones, y discurre, en
fin, sobre el egoísmo y volubilidad que caracteriza a nuestro siglo
al tender los pasos por las alineadas calles y deliciosos paseos
con que la ha enriquecido la generación presente.
    </p>
    

    <p>
     El que contemplase la orgullosa 

     <foreign xml:lang="LAT">
      Caput Castellae
     </foreign>
     , desde la cumbre del
vecino cerro que a su espalda se levanta, cuyas anchas colinas la
ciñen desde Norte a Oriente, gozaría de uno de los panoramas más
bellos que hubiera podido imaginarse.
    </p>
    

    <p>
     Por enmedio de una vega pintoresca, y
parecido a una cinta de plata que se extiende sobre el verde
follaje, camina el Arlanzón histórico que baja despeñándose desde
la inmediata sierra de Oca, formando vistosísimas cascadas y
diáfanas corrientes; a cada lado de sus riberas se levantan
magníficos edificios, de esbeltas formas y risueños colores los
modernos, de severos pilares o caprichosos detalles los antiguos,
como las lindas manzanas de casas que se extienden desde las
murallas de los Cubos hasta el memorable Puente de las Viudas, como
el arco triunfal de Santa María o la aérea espadaña del convento de
San Pablo. Dominándolo todo a semejanza de los altos cedros que
sacuden su espesa cabellera por encima de los árboles cercanos,
divísanse las afiligranadas torres de la gran Basílica, 

     <emph>
      obra de ángeles
     </emph>
     , como lo llamaba Felipe II; 

     <emph>
      joya de inestimable valía que debiera estar
cubierta de riquísimos encajes
     </emph>
     , según la poética expresión de
Carlos I; memoria imperecedera de la religiosidad e ilustración de
los ultrajados tiempos de la Edad Media, sacrílegamente
escarnecidos por aquellos que no saben comprenderlos.
    </p>
    

    <p>
     Más allá del extenso círculo en que se
encierra la noble corte de los Jueces y Condes de Castilla,
descúbrense las indefinibles torres del Hospital del Rey y de la
célebre abadía de las Huelgas, coronadas de morunos adornos y
ceñidas de gótica crestería; la renombrada Cartuja de Miradores,
sepulcro de Don Juan II, el rey poeta, mandada construir por la
incomparable Isabel la Católica; el insigne convento de San Pedro
de Cardeña, solariega mansión del victorioso conde de Castilla
Fernán González y tumba gloriosa del Cid, y en fin, el suntuoso
monasterio de Frendesval, saqueado en 1808, devastado y profanado
en 1835, casi reducido a escombros en 1840, y hoy convertido en
fábrica de cerveza y bebidas gaseosas, con mengua de la decantada
civilización de nuestros días.
    </p>
    

    <p>
     Tal es Burgos, la soberbia 

     <foreign xml:lang="LAT">
      Caput Castellae
     </foreign>
     , museo predilecto de
las bellezas artísticas que nos legaron los pasados siglos, «donde
el gusto y la elegancia de aquella mal comprendida época, -como
dice el sabio arqueólogo M. Bosarte,- han sacudido sus alas
cubiertas de aljófar y pedrería, para dejar inundado de tesoros el
suelo querido de los Fernandos e Isabeles.»
    </p>
    
   </div>
   
   <div type="chapter" n="SPA2010002">
    
    <head>
     - II -
    </head>
    
    <p>
     Pero nosotros, los poetas y
novelistas, que caminamos todos los días en busca de esos hechos
misteriosos ocurridos en la esfera de la familia, que se escapan
casi siempre a la penetrante mirada de la historia, como si esta se
negase a conmemorarlos en su álbum eterno, cuando tuvimos el gusto
de examinar por vez primera las bellezas de la hermosa capital de
Castilla, nos detuvimos varias veces delante de una portada de
sencilla apariencia, que se levanta sola, ruinosa y ennegrecida, no
muy lejos de la antigua muralla que el vulgo denomina de San
Lesmes.
    </p>
    

    <p>
     Aquellas tristes ruinas pareciéronnos
mudos testigos de uno de esos terribles dramas que se representan a
veces en el sangrado recinto del hogar doméstico.
    </p>
    

    <p>
     No nos engañamos.
    </p>
    

    <p>
     En aquella portada, que aparecía a
nuestros ojos medio escondida entre el lozano follaje del paseo de
los Vadillos, ennegrecida y cubierta de musgo, pero que se mantiene
en pie todavía a pesar de la carcoma de tres siglos, ha vinculado
el pueblo de Castilla la tradición sangrienta que tenemos el gusto
de ofrecer a nuestros apreciables lectores.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010003">
    

    <head>
     - III -
    </head>
    

    <p>
     Allí se alzaba en otros días un
gigantesco edificio, construido hacia fines del siglo XIV, de
anchos pilares y severas formas, cuyas fachadas principal y
posterior estaban sembradas de estrechas saeteras y largos
ajimeces.
    </p>
    

    <p>
     En cada uno de los ángulos de este
palacio, como se decía entonces, sobresalía una pequeña torrecilla
cuadrada, que podía servir a lo sumo para señalar la calificada
nobleza del dueño si no la publicasen ya los macizos y toscos
escudos que bordaban el centro de todas las paredes.
    </p>
    

    <p>
     Desde 1393, en que la reina doña
Catalina y el infante don Fernando de Antequera, tutores del señor
rey don Enrique III, concedieron a don Sancho de Ossorio el título
de conde y el palacio de Fuensierra, en premio de la lealtad y
bravura que distinguían a aquel noble caballero, siete esclarecidos
varones habían habitado sucesivamente en el solariego alcázar.
    </p>
    

    <p>
     A mediados del año de gracia 1521,
ocupábanle don Rodrigo de Ossorio, octavo conde de Fuensierra, y su
bella hija Elena.
    </p>
    

    <p>
     Era don Rodrigo un hombre de sesenta
años, de ancha frente, de sonrisa benévola y mirada altiva, donde
se trasparentaba todavía el brío de los años juveniles mezclado con
el orgullo de raza.
    </p>
    

    <p>
     Parecíase a uno de esos seres que
suelen imaginar los novelistas para personificar en ellos el tipo
del anciano benemérito.
    </p>
    

    <p>
     Y ninguno, en verdad, más benemérito
en aquellos aciagos días que el noble conde de Fuensierra:
sintiendo hervir su pecho de patriótico entusiasmo al oír el grito
de las comunidades de Castilla, se había constituido en defensor
acérrimo de la causa de los pueblos, escarnecidos villanamente por
la tiranía flamenca, más aún, mucho más que por el hijo de doña
Juana la Loca.
    </p>
    

    <p>
     Pero en el momento en que le
presentamos a nuestros lectores, un velo de tristeza empañaba el
ardiente brillo de sus ojos.
    </p>
    

    <p>
     Era el 1.º de Mayo de 1521.
    </p>
    

    <p>
     En el fondo de una cámara espaciosa,
iluminada apenas por los vacilantes rayos de la luz de una lámpara,
se distinguía al venerable anciano medio oculto en un sillón de
baqueta y envuelto en los anchos pliegues de una larga hopalanda
morisca.
    </p>
    

    <p>
     Apoyando su frente en la mano derecha,
como si quisiera detener el vuelo de su imaginación excitada,
meditaba por vigésima vez sobre el contenido de un pequeño
pergamino, que oprimía entre sus dedos.
    </p>
    

    <p>
     Este pergamino decía así:
    </p>
    

    <p>
     «A media noche, para tratar de un
asunto que os interesa 

     <emph>
      personalmente
     </emph>
     , tendrá el honor de saludaros
en vuestra casa, -

     <label><emph>
      Diego de Omaña
     </emph></label>
     .»
    </p>
    

    <p>
     Gruesas lágrimas, resbalándose
lentamente por las arrugadas mejillas del anciano, bajaban a
esconderse en el fondo de su canosa barba.
    </p>
    

    <p>
     Detrás de la palabra 

     <emph>
      personalmente
     </emph>
     , entreveía el conde una
terrible escena de violencia y sangre: temblaba por él y por su
hija... por su hija, por la dulce Elena, por el ángel querido y
puro que alegraba los postreros días de su vida.
    </p>
    

    <p>
     Porque Diego de Omaña era el favorito
del muy alto y poderoso señor don Íñigo Fernández de Velasco,
condestable de Castilla y co-regente del reino durante la ausencia
del señor rey don Carlos V de Alemania y I de España.
    </p>
    

    <p>
     Y era también el verdugo de la
regencia, el que había levantado los cadalsos de Valladolid y
Rioseco para los bravos Comuneros de Castilla.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010004">
    

    <head>
     - IV -
    </head>
    

    <p>
     Sonaron las doce en el reloj de la
catedral.
    </p>
    

    <p>
     A los pocos momentos, un pajecillo
rubio y sonrosado anunciaba a don Rodrigo la llegada de don Diego
de Omaña.
    </p>
    

    <p>
     Contaba a la sazón el caballero
treinta y seis años, sus ojos eran pequeños y oblicuos, su frente
deprimida, sus labios delgados y contraídos.
    </p>
    

    <p>
     Era el tipo más perfecto de la bajeza,
de la osadía y de la astucia.
    </p>
    

    <p>
     Hoy servía al condestable, ayer besó
el anillo y las sandalias del cardenal Cisneros, mañana se hubiera
arrodillado delante de Padilla, de doña Juana 

     <emph>
      La Loca
     </emph>
     o de Carlos de Gante: era un acabado
modelo de esos hombres de todas las épocas que buscan su medro
personal con la doblez y el servilismo.
    </p>
    

    <p>
     -Sentaos, caballero, -díjole don
Rodrigo señalando un sitial próximo al suyo y pudiendo apenas
reprimir un movimiento de aversión y disgusto. -Perdonad, conde,
-respondió don Diego aceptando el asiento;- tal vez mañana llegará
de Valladolid el condestable, y era preciso hablaros.
    </p>
    

    <p>
     -Gracias. Decid.
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh!... Las nuevas son malas para
vos.
    </p>
    

    <p>
     -¿Tanto, caballero?
    </p>
    

    <p>
     -Juzgad: los fugitivos de Villalar van
cayendo uno a uno en poder de los soldados imperiales...
    </p>
    

    <p>
     -Lo esperaba.
    </p>
    

    <p>
     -Y el conde de Ureña ha desbaratado
una partida de rebeldes en los campos de Benavente...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! No lo sabía. ¿Tenéis pliegos de
la corte?
    </p>
    

    <p>
     -Sin duda alguna; y en esos pliegos
también he leído que don Antonio de Fonseca arrebata a los
comuneros la fortaleza de Rioseco... Convenid conmigo en que apenas
queda un girón de la despedazada bandera de las Comunidades.
    </p>
    

    <p>
     Alzó el conde la cabeza con ademán
altivo, y clavando su vista penetrante en los hundidos ojos de don
Diego, dijo con acento despechado:
    </p>
    

    <p>
     -Caballero, esa bandera significa la
libertad de España...
    </p>
    

    <p>
     Pero el secretario del condestable
respondió fríamente:
    </p>
    

    <p>
     -Pues no os hagáis ilusiones; los
tercios imperiales marchan en este instante sobre Toledo, último
baluarte de los sublevados, y una conspiración acertada e
infalible, urdida admirablemente por los frailes y clérigos
capitulares, pondrá en las manos del jefe realista las llaves del
alcázar.
    </p>
    

    <p>
     Creedme, conde, doña María de Pacheco
y el obispo de Zamora serán entonces vendidos por los mismos que
ahora les aclaman.
    </p>
    

    <p>
     Estremecióse don Rodrigo al oír estas
palabras, levantó los ojos y murmuró con voz imperceptible:
    </p>
    

    <p>
     -Y, sin embargo... ¡La sangre de
Villalar pide venganza!
    </p>
    

    <p>
     Aparentó serenarse de repente, y
volviéndose a Omaña, que le contemplaba con irónica sonrisa,
exclamó:
    </p>
    

    <p>
     -Y bien, ¿qué queréis vos?
    </p>
    

    <p>
     -Salvaros.
    </p>
    

    <p>
     -¡Vos! ¡Salvarme!...
    </p>
    

    <p>
     -A vos y a vuestra hija.
    </p>
    

    <p>
     -¡A mi hija! ¡Explicaos, caballero,
explicaos!... A mí no me importa morir; seis días hace que he
sabido la ejecución de Padilla, y estoy esperando la muerte a cada
instante... Pero mi hija... ¿Qué ha hecho mi hija al condestable?
¿De qué queréis salvarla?
    </p>
    

    <p>
     Don Diego contestó con mucho
aplomo:
    </p>
    

    <p>
     -A vos, del suplicio; a vuestra hija,
de una orfandad prematura y triste.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!...
    </p>
    

    <p>
     -Uno de los pliegos que habrá de
recibir mañana el alcaide de la fortaleza de Burgos contiene la
orden de prisión contra el conde de Fuensierra... Ya lo sabéis; en
estos días la prisión es la muerte.
    </p>
    

    <p>
     -¡También lo esperaba! -contestó don
Rodrigo levantándose.-¿De qué se me acusa?
    </p>
    

    <p>
     -¿Vos lo preguntáis?
    </p>
    

    <p>
     -Tenéis razón, caballero; no me había
olvidado de que era un crimen a los ojos de los regentes del reino
la defensa de las libertades patrias... Decid a vuestro amo que la
víctima está dispuesta al sacrificio <ref target="#SPA2010N01">[1]</ref>.
    </p>
    

    <p>
     Y extendiendo su mano derecha hacia la
puerta de la cámara, añadió con glacial acento:
    </p>
    

    <p>
     -¡Idos, caballero!
    </p>
    

    <p>
     Temblaba don Diego de coraje ante la
fría impavidez del conde.
    </p>
    

    <p>
     No podía comprender aquel malvado que
escuchase tranquilo su sentencia de muerte el hombre que lloraba y
se estremecía cual medrosa doncella al saber las derrotas de los
bravos Comuneros.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010005">
    

    <head>
     - V -
    </head>
    

    <p>
     Pero, ¿qué le importaba a él la muerte
de don Rodrigo de Ossorio?
    </p>
    

    <p>
     Valíase de esa amenaza terrible como
de un medio eficacísimo, a su modo de ver, para realizar sus
insensatos planes, y nada más; por eso, al verse contrariado,
determinó hacer uso de los últimos recursos, por raros y violentos
que fuesen.
    </p>
    

    <p>
     -¿Y vuestra hija?... ¿Y esa pobre niña
que adora a su padre?...
    </p>
    

    <p>
     -Mi hija, -respondió el hidalgo con
firme voz pero con el pecho destrozado,- mi hija no se consolará
jamás de la pérdida de ese padre que la idolatra; pero llegará con
sus lágrimas y ceñirá de laureles la tumba de un mártir...
    </p>
    

    <p>
     -¡Triste consuelo!
    </p>
    

    <p>
     ¡Aún más!
    </p>
    

    <p>
     -Dos palabras... Yo poseo esa orden
maldita...
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mío!... ¿Vos?...
    </p>
    

    <p>
     -Yo, sí... ¡Vedla!
    </p>
    

    <p>
     Y el de Omaña sacó un pergamino
arrollado, que mostró a don Rodrigo.
    </p>
    

    <p>
     El anciano temblaba. Pasóse la mano
por la frente, como queriendo resistir a un pensamiento de
debilidad y cobardía.
    </p>
    

    <p>
     Y don Diego, mientras tanto, le ponía
el pliego delante de los ojos, y le dirigía miradas oblicuas y
traidoras con esa fijeza terrible de la serpiente que atrae a su
víctima.
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mío! ¡Vos!... -repetía el conde
con voz temblorosa y opaca.
    </p>
    

    <p>
     -¡Vedla! Yo puedo salvaros a vos y a
vuestra hija... Todos ignoran la existencia de esta orden... y si
yo la rasgase en mil pedazos...
    </p>
    

    <p>
     -¡Es verdad!
    </p>
    

    <p>
     -Sí, yo puedo detener el golpe de la
mano que os hiere...
    </p>
    

    <p>
     -¡Me salvaréis! ¡Salvaréis a mi
hija!
    </p>
    

    <p>
     -Yo os lo juro, -respondió el de
Omaña;- pero...
    </p>
    

    <p>
     -¿Pero?... -repitió el anciano.
    </p>
    

    <p>
     Y acercándose el favorito al conde de
Fuensierra, le tomó ambas manos, apoyólas cariñosamente en su
pecho, y le dijo casi al oído con acento breve y conmovido:
    </p>
    

    <p>
     -Oíd... Hace tres años que vivo en un
infierno de dolores y amarguras... ¡Amo! Amo... como un loco que
delira todos los días por alcanzar una dicha imposible, un fantasma
que se desvanece, una alegría del alma que se convierte de pronto
en pena cruel y dolorosa.
    </p>
    

    <p>
     Mas... vuestra esposa,
caballero...
    </p>
    

    <p>
     -¡Callad!... Esa esposa me ha sido
impuesta por el condestable como una cadena de hierro que se impone
sobre la garganta del esclavo... No es mi esposa, no es mi amante,
no...
    </p>
    

    <p>
     -Pero... yo... ¿Quién soy yo,
caballero, para vuestro amor?
    </p>
    

    <p>
     -Vos sois, sí, quien puede hacerme
dichoso, quien puede arrancar de mi pecho ese infierno que me
abrasa, ese agudo puñal que me asesina.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! ¡Dios mío!... ¿Qué dice este
hombre? -murmuró don Rodrigo estremeciéndose.
    </p>
    

    <p>
     -¿Me comprendéis?
    </p>
    

    <p>
     -¡Apartaos, miserable!...
¡Apartaos!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh! ¡Yo amo a vuestra hija!... ¡Su
amor por vuestra vida!... ¡Sus brazos por vuestra vida!... ¡Sus
caricias por vuestra vida!...
    </p>
    

    <p>
     Y después, con una transición
repentina, añadió el favorito con insolente aplomo:
    </p>
    

    <p>
     -Nada más sencillo: yo os libro de la
muerte, vos me dais a vuestra Elena. Es un simple cambio.
    </p>
    

    <p>
     -Pero el conde sentía que toda la
sangre le azotaba las sienes, como si estuviese poseído de un
vértigo.
    </p>
    

    <p>
     Levantó la frente con dignidad
avasalladora, y dando a su semblante el aspecto del desdén más
profundo, exclamó con voz de trueno:
    </p>
    

    <p>
     -¡Sois un infame!
    </p>
    

    <p>
     -¡Conde!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Queréis comprar mi honra a costa de
mi vida!... Sabed, mal caballero, que deseo la muerte, mil muertes
si pudiera, antes que mancillar mis canas...
    </p>
    

    <p>
     -¡Don Rodrigo!
    </p>
    

    <p>
     -¡Callad!... Antes de ahora sabía que
vosotros, los satélites del condestable, os arrastrabais como viles
a los pies de los flamencos, que vendíais en subasta pública los
cargos de la patria, que pagabais el crimen, que encadenabais a los
pueblos... Sabía que habéis comprado con el oro que robasteis la
traición de los Girones y de Lasso de la Vega; que habéis
incendiado la desdichada Medina del Campo, destruyendo aquel
emporio de la riqueza, del comercio y de la industria de nuestro
siglo; que habéis construido el tajo para hacer rodar las nobles
cabezas de Juan de Padilla, Juan Bravo y Francisco Maldonado. ¡Todo
lo sabía!... Pero ignoraba que queríais comprar también la vida de
los padres con la honra de las hijas... ¡Esta es la maldad de las
maldades! ¡Salid, infame, salid! Mañana, cuando veáis a vuestro
amo, decidle que aquí espera tranquilo el conde de Fuensierra para
escupir su vida inmaculada en vuestro rostro de traidores...
¡Salid, salid sin que nadie os vea!... No se diga nunca que un mal
caballero ha pisado los umbrales de mi casa... ¡Salid!...
    </p>
    

    <p>
     Era una figura imponente la de don
Rodrigo al pronunciar estas palabras.
    </p>
    

    <p>
     Con frente erguida y ojos
centelleantes, señalando con el dedo la puerta de la cámara,
asemejábase el venerable anciano a uno de esos bellos modelos que
la antigüedad nos ha legado, representando el tipo de la virtud
incorruptible que lucha victoriosa contra las pérfidas sugestiones
de la maldad aleve.
    </p>
    

    <p>
     Don Diego de Omaña desapareció de
pronto, murmurando palabras de venganza.
    </p>
    

    <p>
     Y dijo en alta voz al trasponer la
puerta de la cámara:
    </p>
    

    <p>
     -¡Elena será mía!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010006">
    

    <head>
     - VI -
    </head>
    

    <p>
     Y el anciano conde permaneció agobiado
bajo el peso de su infortunio.
    </p>
    

    <p>
     Adelantó luego lentamente hasta una
puerta de góticas molduras que se dibujaba apenas en el fondo opaco
de la cámara.
    </p>
    

    <p>
     Aquella era la puerta del
oratorio.
    </p>
    

    <p>
     Delante de ella pendían dos cordones,
uno de los cuales estaba asido a la campana de alarma del alcázar y
el otro a la que estaba destinada al servicio doméstico.
    </p>
    

    <p>
     Con mano temblorosa sacudió el anciano
este último, y un sonido prolongado y agudo se extendió por las
habitaciones interiores.
    </p>
    

    <p>
     Y a los pocos momentos se presentaba
delante de don Rodrigo su fiel criado Beltrán Díaz, honrado
castellano encanecido en el servicio del conde, que había peleado
con él en Granada y Orán, que había visto nacer a Elena, que la
había mecido en sus brazos, y guiado sus primeras pisadas, y
aspirado el celestial perfume de sus sonrisas más dulces, a guisa
de madre cariñosa y solícita.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán se acercó lentamente.
    </p>
    

    <p>
     -¡Mírame! -le dijo el anciano dándole
una palmada en el hombro.- ¿Me amas?
    </p>
    

    <p>
     -¡Señor, vos lo sabéis! ¿Amas a mi
hija?
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh! ¡Más que a mi vida!
    </p>
    

    <p>
     -Lo sé, amigo mío, porque tú eres mi
amigo, Beltrán, mi mejor amigo, -repitió don Rodrigo, con ternura
apretando con sus manos convulsivas la callosa diestra del criado.-
Bien; pues es preciso vengarnos del condestable y de ese miserable
Omaña...
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! ¿Se han atrevido? ¿Qué os han
dicho, señor?
    </p>
    

    <p>
     -¡Me han insultado!
    </p>
    

    <p>
     -¡Ellos, los infames!...
    </p>
    

    <p>
     -Sí... ¡Y han insultado a mi
hija!...
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué decís, señor? ¡A vuestra hija!
¡A Elena!...
    </p>
    

    <p>
     -Escucha... Mañana, tal vez esta
noche, dentro de una hora acaso, me entregarán los traidores a la
venganza de don Íñigo...
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mío!...
    </p>
    

    <p>
     -Tú me salvarás.
    </p>
    

    <p>
     -¿Yo?
    </p>
    

    <p>
     -Tú, sí.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! Yo os daré mi vida, ¡mil vidas
que tuviera! -añadió con ferviente anhelo el leal criado;- pero,
¿quién soy yo, miserable de mí, para salvaros?
    </p>
    

    <p>
     -Oye: tú sublevarás el pueblo de
Burgos...
    </p>
    

    <p>
     -Tenéis razón. ¡Es una esperanza! El
pueblo os ama, os adora.
    </p>
    

    <p>
     -Y el pueblo y tú me salvaréis.
    </p>
    

    <p>
     -No lo dudéis, señor, os
salvaremos.
    </p>
    

    <p>
     -¡Valor, amigo mío!
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh! Ya me conocéis, ya conocéis
también a este pueblo generoso y bravo... Os salvaremos, señor, os
salvaremos.
    </p>
    

    <p>
     -Gracias, Beltrán; dame ahora tu mano,
que quiero estrecharla otra vez como si fuera la de mi amigo más
fiel y querido.
    </p>
    

    <p>
     -¡Señor!
    </p>
    

    <p>
     -Vete ya, que los momentos son cortos
y voy a rezar por mi Elena. Adiós, hasta mañana.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán desapareció apretando los
puños y derramando lágrimas.
    </p>
    

    <p>
     Don Rodrigo cogió la débil lámpara que
iluminaba el aposento, empujó la puerta del oratorio, y cayó de
rodillas delante de un crucifijo gigantesco, murmurando con voz
apagada:
    </p>
    

    <p>
     -¡Todo por ella, señor! ¡Salvad a mi
hija!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010007">
    

    <head>
     - VII -
    </head>
    

    <p>
     Detrás de las habitaciones del conde
de Fuensierra había otro cuarto más pequeño unido al resto del
edificio por una galería de pintados vidrios.
    </p>
    

    <p>
     Atravesábase una ancha sala adornada
con trofeos de armas y aparatos de montería, y otra no menos ancha
guarnecida de colgaduras de Utrecht y de Bruselas, y detrás de una
puerta forrada de damasco blanco que se veía al final de la última
sala se fijaba la planta en un lindo gabinete de reducido espacio y
perfumado ambiente.
    </p>
    

    <p>
     Nada más bello que esta virginal
morada.
    </p>
    

    <p>
     Cubrían sus paredes sedosos cortinajes
de damasco blanco, con ribetes de azul y oro; tapizaba su suelo una
rica alfombra de rosas y azucenas, entretejidas con ramos de azahar
y mirtos, y cerraba sus ángulos una bóveda airosa de morisco
estuco, de cuyo centro pendía una brillante lámpara de vidrios de
colores, según la usanza de la época.
    </p>
    

    <p>
     Una estrecha ventana gótica rasgada
enfrente de la puerta, daba luz al aposento que se reflejaba en dos
grandes espejos venecianos; algunos divanes de terciopelo finísimo
y dos sitiales antiguos de bruñidas molduras y alto respaldo,
completaban el adorno de aquella mansión encantadora.
    </p>
    

    <p>
     Más allá todavía, detrás de una gran
cortina de finísimo encaje de Inglaterra, se adivinaba un lecho,
blanco como la inocencia, virginal como los pensamientos de un
ángel, puro e inmaculado como el primer beso de amor de una tierna
desposada.
    </p>
    

    <p>
     Nadie penetraba en este sagrado
recinto sin sentir el corazón impregnado de esa ambrosía de pureza
que rodea como cándida corona las frentes de las vírgenes.
    </p>
    

    <p>
     Allí habitaba la señorita doña Elena
de Ossorio, condesa heredera de Fuensierra.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010008">
    

    <head>
     - VIII -
    </head>
    

    <p>
     La hija de don Rodrigo contaba apenas
diez y siete años. Blanca y rubia, como los reflejos más puros de
la aurora; de grandes ojos azules, que trasparentaban la dulzura
infinita de su alma; cándida como el sueño de los ángeles, y
hermosa como un ramo de elegidas flores, parecíase a una de esas
hadas ideales a que rinde ardoroso culto el corazón insaciable de
los poetas.
    </p>
    

    <p>
     Privada casi desde la cuna de las
caricias maternales, de esas tiernas caricias que representan un
piélago de sentimiento, había pasado los primeros años de su vida
bajo la dirección cariñosa de su aya doña Beatriz de Ojeda,
mientras el conde don Rodrigo luchaba por su patria en Orán y
Túnez, o asistía a los consejos de Fernando el Católico y del gran
Jiménez de Cisneros.
    </p>
    

    <p>
     Algunas veces huía el esclarecido
patricio del campamento o de la corte, cruzaba por las dos
Castillas y se presentaba de improviso en su palacio de Burgos.
    </p>
    

    <p>
     Contemplaba por algunas horas la faz
preciosa de su hija, cubríala de besos, la estrechaba en sus
brazos, y volvía gozoso a lidiar contra los enemigos de su patria o
a ilustrar el consejo de sus reyes.
    </p>
    

    <p>
     Pero a la venida del archiduque don
Felipe el Hermoso, retiróse Ossorio de la corte servil y corrompida
que rodeaba a aquel príncipe, sin otros premios que sus inmaculadas
canas y honrosas cicatrices.
    </p>
    

    <p>
     Desde entonces fue todo para su Elena
y su Elena toda para él.
    </p>
    

    <p>
     Viola crecer y desarrollarse, cultivó
su espíritu y sorprendió en su alma el primer pensamiento de
amor.
    </p>
    

    <p>
     Un día se levantó el pueblo de Burgos
amenazador y terrible, y escribiendo en su clásica bandera de
amaranto el lema de las Comunidades, se lanzó a despedazar las
duras argollas con que le oprimía la tiranía de los flamencos.
Aquellas oleadas humanas, rugientes como las borrascas del Océano,
se presentaron delante del palacio de Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     Don Rodrigo se hallaba enfermo.
    </p>
    

    <p>
     Elena apareció en una de las ventanas
del alcázar.
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué queréis? -preguntó a las turbas
con ecos argentinos.
    </p>
    

    <p>
     Adelantóse don Juan de Mendoza, jefe
de la muchedumbre alborotada, y arrojando a los aires su blanco
sombrero de plumas, contestó con voz de trueno:
    </p>
    

    <p>
     -¡Santiago y libertad!
    </p>
    

    <p>
     El pueblo guardaba aterrador
silencio.
    </p>
    

    <p>
     La esforzada niña lanzó también a los
aires su finísimo lenzuelo, y ahuecando la voz lo más que pudo,
contestóle entusiasmada:
    </p>
    

    <p>
     -¡Santiago y libertad!
    </p>
    

    <p>
     Prorrumpieron las masas en frenéticos
aplausos, mientras el bravo comunero Juan de Mendoza estrechaba
contra su corazón el pañuelo de la joven.
    </p>
    

    <p>
     A los pocos días ya no eran un
misterio para nadie los amores de la señorita doña Elena de Ossorio
con don Juan de Mendoza, capitán de los tercios de Castilla y jefe
de los comuneros de Burgos.
    </p>
    

    <p>
     ¿Por qué no se habrían celebrado las
bodas antes de que llegase a su terrible apogeo el incendio de las
comunidades?
    </p>
    

    <p>
     La pobre niña vio a su futuro esposo
huir disfrazado y seguido de cerca por las tropas del sanguinario
condestable; supo luego su feliz llegada al campo de los populares,
y oyó después con lágrimas en los ojos la relación sangrienta de
las jornadas de Medina y Villalar.
    </p>
    

    <p>
     Y no sabía más...
    </p>
    

    <p>
     Su padre, empero, no ignoraba la
heroica muerte de don Juan de Mendoza, vendido por el cobarde
Omaña.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010009">
    

    <head>
     - IX -
    </head>
    

    <p>
     Pensativa y llorosa estaba la pobre
niña al acabarse la tarde del 2 de Mayo de 1521.
    </p>
    

    <p>
     Ocultábase el sol detrás de la inmensa
mole del castillo de Burgos, de aquel magnífico castillo que fue
votado por las tropas francesas en la mañana del 13 de Junio de
1813, y sobre cuya cima descuellan aún hoy día algunos viejos
paderones y ruinosas empalizadas, cubiertas por el musgo de diez
siglos.
    </p>
    

    <p>
     La noche era tranquila y serena, la
luna clara y brillante, el aire tibio y perfumado.
    </p>
    

    <p>
     Elena, reclinada en el alféizar de la
ventana de su lindo aposento, dirigía miradas anhelantes al camino
tortuoso del regio alcázar, cuyos gigantescos torreones, opacos y
sombríos cual informes y descarnados fantasmas, se destacaban en el
fondo del horizonte sobre las cumbres vecinas de San Miguel y San
Esteban.
    </p>
    

    <p>
     Pintábase en los llorosos ojos de la
niña una indefinible expresión de malestar y de angustia, que en
vano ella trataba de ocultar entre los pliegues de su blanco
lenzuelo.
    </p>
    

    <p>
     Los presentimientos, esos misteriosos
augures del corazón humano, la vaticinaban una próxima desgracia;
no se le ocultaban, no, los peligros que ceñían la existencia de su
padre querido.
    </p>
    

    <p>
     Ella, la pobre huérfana que apenas
había sentido en sus mejillas los besos de una madre, ¿tendría que
ver acaso al padre de su alma, al honrado caballero, al valiente
soldado de Granada y de Túnez, de Orán y Garellano, arrebatado a
sus caricias por los crueles parciales de Flandes, sumergido en
lóbrego calabozo, ensangrentado y lívido en las gradas de un
cadalso?
    </p>
    

    <p>
     ¡Qué horrorosos presentimientos!
    </p>
    

    <p>
     De pronto exhaló un grito.
    </p>
    

    <p>
     Descendía apresuradamente por la falda
del monte vecino un escuadrón de lanzas imperiales, a cuyo frente
creyó distinguir la bandera blasonada del condestable de
Castilla.
    </p>
    

    <p>
     Los soldados paso a paso avanzaron en
silencio hasta rodear por completar el palacio de Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ellos! -gritó Elena;- ¡ellos!...
    </p>
    

    <p>
     Arrancóse desesperada de la ventana en
que estaba apoyada, corrió a la puerta de su cámara, y rápida como
una gacela herida y acosada por crueles sabuesos, lanzóse en las
habitaciones de don Rodrigo, clamando con ayes lastimeros:
    </p>
    

    <p>
     -¡Padre mío! ¡Padre mío!
    </p>
    

    <p>
     Los aposentos del conde están
desiertos.
    </p>
    

    <p>
     Ninguna dueña, ningún escudero, ningún
pajecillo se adelantó a recibirla.
    </p>
    

    <p>
     Empujó otra puerta, salvó los extensos
pasadizos interiores, se asomó a la escalera principal del palacio
y gritó de nuevo cada vez con más coraje:
    </p>
    

    <p>
     -¡Padre mío! ¡Padre mío!
    </p>
    

    <p>
     Nadie contestaba, y sólo los ecos
repetían sus voces angustiosas. Dio un paso más, avanzó con recelo
su cabeza por encima de la balaustrada de la escalera y clavó sus
ojos en el ancho vestíbulo del alcázar.
    </p>
    

    <p>
     ¡Ay!... Entonces presenció una escena
desgarradora.
    </p>
    

    <p>
     Su padre querido traspasaba en aquel
momento los umbrales de su propia casa, maniatado cual si fuera
cobarde asesino entre dos hileras de soldados imperiales.
    </p>
    

    <p>
     El infeliz don Rodrigo, que ocultó a
su hija la escena de la noche precedente, se había también impuesto
el heroico sacrificio de entregarse a la venganza de Omaña sin
despedirse de su adorada Elena.
    </p>
    

    <p>
     Quiso evitarla un pesar, y la pobre
niña le recibió más terrible.
    </p>
    

    <p>
     Cayó de rodillas y exclamó:
    </p>
    

    <p>
     -¡Díos mío!... No permitáis que mi
padre sucumba, no reservéis ese premio a sus virtudes...Las manos
de los verdugos son indignas de profanar las canas venerables de
vuestro siervo... ¡No lo queráis, señor!
    </p>
    

    <p>
     Y la angustiada Elena quiso lanzarse
en busca del anciano...
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010010">
    

    <head>
     - X -
    </head>
    

    <p>
     Pero una mano extraña, con toda la
fuerza de una mordaza de hierro, cayó de repente sobre sus labios
entreabiertos...
    </p>
    

    <p>
     -¡Callad! -dijo en las sombras una voz
desconocida. -¡Callad!... Yo salvaré a vuestro padre. Venid, Elena,
venid.
    </p>
    

    <p>
     Y la triste doncella, abatida y medio
desmayada, comprendió que la conducían hercúleos brazos hasta las
habitaciones del conde.
    </p>
    

    <p>
     -¿Quién sois vos?-preguntó entonces a
su conductor misterioso.
    </p>
    

    <p>
     -¡Miradme!
    </p>
    

    <p>
     -¡Don Diego de Omaña! -gritó la
cuitada al fijar la vista en el semblante del embozado.
    </p>
    

    <p>
     Y el instinto del pudor la hizo
sacudir el vértigo que se apoderaba de su espíritu, y levantó la
frente con ademán altivo, y retrocedió tres pasos como si quisiera
apartarse de una sierpe venenosa.
    </p>
    

    <p>
     -¡Apartad! -gritó.- ¡Mi padre ha sido
preso! ¡Tal vez en este instante se está dictando su sentencia de
muerte!... ¡Apartad! Yo quiero salvarle... ¡Salvarle a costa de mi
vida!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Imposible!
    </p>
    

    <p>
     -¡Dejadme salir! ¡Yo quiero salvar a
mi padre querido!... Se levantará el pueblo de Burgos a mis voces y
haré temblar de espanto a los verdugos imperiales... Yo diré a los
burgaleses: «esos que intentan quitaros vuestras libertades
venerandas, esos que pretenden unciros al yugo de la tiranía
flamenca, esos que saquean los pueblos, roban las iglesias y
devastan los campos, que asesinan a vuestras hijas, que profanan
vuestros hogares, que violan a vuestras hijas y a vuestras
esposas... ¡esos son los raptores de mi padre!» Y el pueblo que le
ama se lanzará a la pelea, y allanará los calabozos del castillo, y
arrancará de la muerte a su bienhechor generoso, a mi padre
adorado...
    </p>
    

    <p>
     ¡Hermosa estaba la débil niña
convertida en esforzada matrona!
    </p>
    

    <p>
     Sus ojos chispeantes retrataban toda
la altivez de su noble progenie, y sus facciones delicadas
aparecían teñidas de un carmín subido, como si protestar quisiera
de las lágrimas que la habían inundado poco antes.
    </p>
    

    <p>
     Pero don Diego estaba resuelto a todo,
hasta a la violencia, y no era hombre que pudiera acobardarse
delante de una débil doncella.
    </p>
    

    <p>
     -Serenaos, -dijo,- y oídme: vos estáis
sola en el mundo...
    </p>
    

    <p>
     -¡Sola! ¡Dios mío! ¡Sola!
    </p>
    

    <p>
     -¡Sola! -insistió el favorito
cruelmente.- No pretendáis luchar con lo imposible; don Rodrigo ha
sido preso por orden del condestable de Castilla, y en vano queréis
vos, pobre criatura, romper los muros de su cárcel. ¡Oh! ¡Elena,
hermosa Elena! -añadió el de Omaña con ternura;- sin embargo, en
vuestras manos está la vida del conde...
    </p>
    

    <p>
     -Explicaos, por Dios... -balbuceó la
joven.
    </p>
    

    <p>
     -Os vi por vez primera asomada a uno
de los ajimeces de vuestro alcázar el día memorable en que el
pueblo de Burgos enarbolaba la enseña de las Comunidades...
    </p>
    

    <p>
     -Y bien...-interrumpió con ansiedad
Elena.
    </p>
    

    <p>
     -Desde entonces... ¡os amo!
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah! -gritó la niña retrocediendo más
todavía.
    </p>
    

    <p>
     -¡Os amo, Elena, os amo! -repitió don
Diego apasionadamente.- Dos años hace que esta pasión me consume,
que este fuego me devora, que este amor me mata... porque vos no me
amáis, Elena; porque amáis todavía la memoria de don Juan de
Mendoza, y el demonio de los celos despedaza horriblemente mi
corazón enamorado. ¡Elena! ¡Elena! ¡Vos no sabéis lo que son los
celos! ¡Vos no sabéis lo que es amar sin esperanza! ¡Vos no sabéis
lo que es tener dentro del pecho un infierno implacable que me hace
sentir en cada instante de la vida todos los tormentos, toda la
rabia, toda la desesperación de los réprobos más malditos!... Sí;
yo sé que vos no me amáis, que no me amaréis nunca, porque vos sois
un ángel y yo un demonio, porque vos sois pura y yo estoy manchado
con todos los crímenes, porque vos sois inocente y yo un
culpable... Pero hay ocasiones en que vosotros, los ángeles de la
tierra, necesitáis del auxilio de los condenados; momentos en que
nuestros pensamientos se unen, instantes en que nuestras manos se
tocan... Vos no me amáis, pero amáis a vuestro padre; vos no me
amaréis nunca, pero nunca tampoco desearéis la muerte de don
Rodrigo de Ossorio... ¡He aquí ese momento en que vos, el ángel de
la tierra, necesitáis de mi poder e imploráis mi amparo! ¡Elena,
hermosa Elena, yo solo puedo salvar a vuestro padre! ¡Tu amor por
su vida! ¡Tus brazos por sus brazos! ¡Tus caricias por sus
caricias!...
    </p>
    

    <p>
     Y don Diego de Omaña, con el semblante
encendido, con ojos desencajados, con labios temblorosos, pugnaba
por estrechar en sus brazos a la asombrada Elena.
    </p>
    

    <p>
     Parecíase al demonio de la lujuria,
exaltado y loco por la digna entereza de una virgen.
    </p>
    

    <p>
     La púdica doncella estaba
aterrada.
    </p>
    

    <p>
     Rápidos, como las ideas de un demente,
cruzaban por su imaginación acalorada los tristes sucesos que se
habían aglomerado en tan cortos instantes para cubrirla de luto y
dolores.
    </p>
    

    <p>
     ¡Quizá había perdido a su amante!
¡Quizá vería morir a su padre! ¡Quizá también perdería su
honra!
    </p>
    

    <p>
     Esta terrible idea la llenaba de
espanto.
    </p>
    

    <p>
     Su mismo peligro le daba fuerzas para
luchar, sin ser vencida contra el cobarde que señalaba el honor de
una doncella como precio de la vida de un anciano, y se esforzaba
en librarse de los férreos brazos que intentaban aprisionar su
cintura...
    </p>
    

    <p>
     -¡Sois un miserable! -dijo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Tu amor por su vida! ¡Tus brazos por
sus brazos!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Apartad, malvado!
    </p>
    

    <p>
     -¡Mía! ¡Serás mía! ¡Sólo mía!
-contestaba el favorito delirante.
    </p>
    

    <p>
     Pero el círculo en que los dos
luchaban se reducía por instantes, y debilitábanse las fuerzas de
la niña, y las sombras de la noche comenzaban a inundar el
aposento, como si la luz se retirase avergonzada de aquella escena
de profanación y violencia.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010011">
    

    <head>
     - XI -
    </head>
    

    <p>
     -Mientras tanto resonaba por los
ámbitos de Burgos un ruido sordo, mugidor, tremendo, parecido al
del huracán de la tormenta que se despedaza bramando en las
quebradas hendiduras de los valles.
    </p>
    

    <p>
     El pueblo alborotado reclamaba con las
armas en la mano la libertad del conde de Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     Aquel pueblo modelo, leal y generoso,
pero vengativo y bravo, que tascaba con impaciencia el duro freno
que le plugo imponerle al condestable de Castilla, deseaba romper
los acuerdos de sus magnates que se atrevieron a enlodar la
proverbial hidalguía castellana con las cartas de pláceme dirigidas
a la regencia en una ocasión solemne.
    </p>
    

    <p>
     Si buscaba un pretexto, la prisión del
condestable se lo ofrecía bien cumplido.
    </p>
    

    <p>
     Ellos, los nobles burgaleses, los
primeros que arrojaron a la faz de la ultrajada España el grito de
las Comunidades, los que habían jurado hacer respetar sus fueros o
verter su sangre, ¿podrían acaso ver tranquilos la muerte de don
Rodrigo de Ossorio, su amigo sincero, su jefe idolatrado, su
protector generoso?
    </p>
    

    <p>
     ¡Nunca!
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz, el leal servidor del
conde, penetrando desde muy temprano en casi todos los hogares de
la vieja corte castellana, anunció a sus pacíficos moradores la
desgracia que amenazaba a su amo.
    </p>
    

    <p>
     A los unos, menestrales desvalidos que
habían recibido del conde en sus días de amargura el pan para sus
mujeres y la esperanza para sus hijos, les decía con acento
doloroso:
    </p>
    

    <p>
     -¡Vuestro protector está sentenciado a
muerte por el condestable! ¡Salvémosle!...
    </p>
    

    <p>
     A los otros, víctimas privilegiadas de
la desgracia, a quienes la dulce y piadosa Elena prodigara
consuelos celestiales abriendo a la fe su corazón desesperado, les
retrataba los infortunios que amagaban la existencia de la pobre
niña, y concluía con voz firme y decisiva:
    </p>
    

    <p>
     -¡Es el padre de vuestro ángel bueno!
¡Salvémosle!
    </p>
    

    <p>
     Y a casi todos, viejos soldados de
Isabel la Católica o de Gonzalo de Córdoba, conducidos cien veces
al combate por el anciano prisionero, les apostrofaba con voces de
energía:
    </p>
    

    <p>
     -¡Salvémosle! ¡Fue nuestro caudillo y
nuestro amo! ¡Salvémosle!
    </p>
    

    <p>
     Y el pueblo entero, como impelido por
un resorte poderoso, se lanzó a la calle con las armas en la mano,
pidiendo en son de amenaza la libertad del virtuoso y querido
magnate.
    </p>
    

    <p>
     Y resonaban por calles y plazuelas los
gritos de las masas.
    </p>
    

    <p>
     -¡Viva el conde de Fuensierra!
-gritaban todos.
    </p>
    

    <p>
     -¡Abajo la regencia! -añadían
algunos.
    </p>
    

    <p>
     ¡Muera el condestable! -decían muchos,
blandiendo con ira descomunales picas y brillantes espadas.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010012">
    

    <head>
     - XII -
    </head>
    

    <p>
     Pocas horas hacía que don Íñigo
Fernández de Velasco había llegado de la corte, a la sazón en
Valladolid.
    </p>
    

    <p>
     Odiaba al pueblo de Burgos, acaso
porque este pueblo le perdonó la vida en un día memorable,
dejándole huir disfrazado de aldeano a sus estados de Haro, y se
vengaba de la generosa clemencia de aquel puñado de leales
enviándoles a las prisiones más lóbregas de España o haciéndoles
morir en afrentosos patíbulos.
    </p>
    

    <p>
     Él era la mano de hierro de aquel
triunvirato célebre cuya memoria ha pasado a las crónicas con tan
negros colores, la inteligencia poderosa que deshacía todas las
dificultades, la cuchilla teñida en sangre que segaba todos los
obstáculos.
    </p>
    

    <p>
     El almirante don Rodrigo representaba
la indiferencia: el cardenal Adriano, nada.
    </p>
    

    <p>
     Por eso el condestable era el alma de
aquel funesto conciliábulo de grandes que inauguraba su poder con
la sangre de Villalar y el incendio de Medina del Campo, para
terminar luego con las crueles ejecuciones de Valladolid, Rioseco y
Palencia.
    </p>
    

    <p>
     ¡Ay del pueblo que se atrevía a
provocar su cólera!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010013">
    

    <head>
     - XIII -
    </head>
    

    <p>
     Una muchedumbre inmensa, loca,
frenética, de cuyo centro se levantaba ese murmullo sordo y
prolongado que precede siempre a las conmociones populares, se
agolpaba tumultuosa a las puertas del palacio de don Íñigo.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz marchaba a la cabeza de
los insurrectos.
    </p>
    

    <p>
     A los primeros síntomas del
movimiento, el condestable dejó su palacio y se encaminó a la
fortaleza inexpugnable de los reyes, rodeado de su pequeña corte de
aduladores y verdugos.
    </p>
    

    <p>
     Diego de Omaña le aconsejó que
anticipase la prisión del conde mientras el pueblo perdía el tiempo
en vocear delante del palacio de don Íñigo, situado en la plaza del
Cordón, hoy de la Libertad, palacio que aún existe.
    </p>
    

    <p>
     Todavía puede verse este informe
edificio, construido en el siglo XV, que desafía audaz la carcoma
de los siglos.
    </p>
    

    <p>
     Pero las puertas del alcázar
permanecían cerradas a pesar de los gritos del furioso
populacho.
    </p>
    

    <p>
     Sin embargo, detrás de aquellas
puertas bramaban de cólera los soldados imperiales.
    </p>
    

    <p>
     ¡Cosa extraña! Habían recibido órdenes
severísimas de mantenerse a la defensiva, mientras los sublevados
no empleasen la violencia para conseguir su objeto.
    </p>
    

    <p>
     Pero la violencia no entraba para nada
en los planes del jefe del tumulto.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz solo anhelaba la libertad
del conde y la dicha de Elena, y sólo apelaría a la violencia
cuando no pudiera conseguir el primero de sus deseos por medio de
la amenaza.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010014">
    

    <head>
     <corr>- XIV -</corr>
    </head>
    

    <p>
     Hundíase el sol detrás de la montaña
de San Miguel, y la noche envolvió bajo su manto de sombras la
capital de Castilla.
    </p>
    

    <p>
     Mas las puertas del alcázar de don
Íñigo seguían cerradas.
    </p>
    

    <p>
     ¿Quién es capaz de señalar un límite
al furor de un pueblo en movimiento?
    </p>
    

    <p>
     Uno de los malvados que se introducen
siempre entre las filas de los hombres de honra, lanzó
atrevidamente sobre las pasiones desbordadas de la plebe este grito
siniestro:
    </p>
    

    <p>
     -¡Fuego! ¡Fuego!
    </p>
    

    <p>
     Era la chispa que necesitaba aquel
volcán rugiente e impetuoso, y la palabra fatídica voló de boca en
boca con la rapidez de un rayo, acariciando las ideas de venganza
que alimentaban las masas enconadas.
    </p>
    

    <p>
     -¡Fuego! ¡Fuego! -repitió la
muchedumbre en la embriaguez de su ira.
    </p>
    

    <p>
     Y a los pocos momentos aparecieron los
ángulos del palacio rodeados de materias combustibles.
    </p>
    

    <p>
     Los más audaces agitaron por encima de
los grupos teas encendidas, y hasta los menos animosos retaban con
miradas de encono al gigantesco edificio.
    </p>
    

    <p>
     ¡Un instante más!...
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010015">
    

    <head>
     - XV -
    </head>
    

    <p>
     De repente resonó en los aires el eco
metálico y vibrante de la campana de alarma del palacio de
Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     Aquellos tañidos misteriosos e
inesperados, que tenían algo de lúgubres, caían sobre el corazón
del pueblo como una realidad cruel y desgarradora.
    </p>
    

    <p>
     ¡El conde estaba preso! ¡Elena pedía
socorro!
    </p>
    

    <p>
     Todos los ojos se volvieron de repente
para buscar a Beltrán Díaz, pero Beltrán Díaz había desaparecido
como por encanto.
    </p>
    

    <p>
     Corría el leal escudero de don Rodrigo
a descifrar cuanto antes el enigma de las tristes campanadas.
    </p>
    

    <p>
     Y las turbas gritaron con enconada
saña:
    </p>
    

    <p>
     -¡Don Rodrigo está preso!
    </p>
    

    <p>
     -¡Elena pide socorro!
    </p>
    

    <p>
     -¡Muera el condestable!
    </p>
    

    <p>
     -¡Muera el favorito!...
    </p>
    

    <p>
     Y abandonando la plaza del Cordón en
el momento en que las llamas se apoderaban de los ángulos del
soberbio edificio, dirigiéronse algunos grupos por la calle de la
Puebla hacia la casa solariega de don Rodrigo de Ossorio, mientras
los más animosos se lanzaban resueltos en el quebrado camino que
conducía a la fortaleza de los reyes.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010016">
    

    <head>
     - XVI -
    </head>
    

    <p>
     Y la campana de alarma del palacio de
Fuensierra, seguía tañendo misteriosa y lúgubre.
    </p>
    

    <p>
     Porque Elena luchaba aún, sin ser
vencida, con el miserable Omaña.
    </p>
    

    <p>
     Pero sus fuerzas se agotaban, sus ojos
se oscurecían, su frente sentía el desvanecimiento del
vértigo...
    </p>
    

    <p>
     De pronto brilló un relámpago de
alegría en la mirada chispeante de la animosa doncella.
    </p>
    

    <p>
     Había visto el cordón de la campana
salvadora, que vacilaba delante de la puerta del oratorio de su
padre.
    </p>
    

    <p>
     Aquella campana, cuyos sonidos
comprendían los burgaleses todos, era el áncora de salvación que le
deparaba la Providencia en trance tan amargo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Gracias, Dios mío, gracias!...
-murmuró la joven con acento de gratitud inmensa.
    </p>
    

    <p>
     Hízose arrastrar por el de Omaña hasta
el sitio deseado, alzóse luego sobre las puntas de los pies, cogió
con ambas manos la cuerda salvadora, y la sacudió repetidas veces
con violencia inusitada.
    </p>
    

    <p>
     Los tañidos agudos y vibrantes se
extendieron momentáneamente hasta los límites más lejanos de la
ciudad de Burgos.
    </p>
    

    <p>
     Nublóse la frente del favorito del
condestable.
    </p>
    

    <p>
     ¡Desdichada! ¿Qué hacéis?-preguntó
consternado.
    </p>
    

    <p>
     -¡Vengarme! -respondió la esforzada
Elena sacudiendo con más brío la cuerda de la campana.
    </p>
    

    <p>
     Don Diego de Omaña, que conocía el
odio instintivo que le profesaban los habitantes de Burgos, por él
vendidos, por él humillados, por él reducidos en aquellos aciagos
días a la miserable condición de esclavos del condestable de
Castilla, cobarde como todos los criminales, pensó instantáneamente
en los graves peligros que corría su existencia si el menos
rencoroso de los vecinos de Burgos le encontraba en el palacio de
Fuensierra asaltando la honra de la pudorosa y virginal Elena.
    </p>
    

    <p>
     -¡Maldición! -exclamó desesperado,
soltando a su víctima.
    </p>
    

    <p>
     -¡No os iréis! -gritó la joven
entonces agitando sin cesar el cordón de la campana.-
¡Miserable!... Ahora ya soy libre, vos sois el prisionero... Vos,
que pretendíais darme la libertad de mi padre al precio de mi
honra, dádmela ahora al precio de vuestra vida.
    </p>
    

    <p>
     -¡Imposible!
    </p>
    

    <p>
     -¿Imposible? ¡Dádmela!... Ved que
llegan gentes en mi ayuda y os matarán sin escrúpulo en el mismo
lugar de vuestras violencias... ¡a los pies de vuestra victima!
    </p>
    

    <p>
     -¡Imposible! ¡Imposible!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh! ¡Sois el más vil de los hombres!
Queréis matar al padre de mi vida, y queréis presentarme sin honra
en las escaleras de un patíbulo... ¡No os iréis, no, porque a donde
quiera que fuereis, allí iré yo siguiendo vuestros pasos, y os
llamaré ¡asesino! ¡asesino! ¡asesino!
    </p>
    

    <p>
     Don Diego rugía como una pantera
encadenada cuya cólera excita el populacho con hierros
candentes.
    </p>
    

    <p>
     Fácil le hubiera sido salir del
palacio de Fuensierra y cruzar sin recelo y sin levantar sospechas,
cubierto hasta las cejas con su negro tabardo, por delante de los
criados del conde que custodiaban la puerta; pero, ¿cómo podría
sujetar la lengua de una mujer desesperada que se proponía seguirle
a todas partes, denunciándolo al odio y a la venganza de los
irritados burgaleses y llamándole asesino de su hidalgo
padre?...
    </p>
    

    <p>
     Y era preciso resolverse.
    </p>
    

    <p>
     Oíanse pasos lejanos y un ruido
prolongado de abrir y cerrar puertas en las habitaciones interiores
del alcázar, y se oía también el bramido sordo e imponente de las
turbas exaltadas, que venían a la carrera arrollándolo todo, a
guisa de torrente impetuoso, y pidiendo a voz en grito la libertad
de don Rodrigo y la cabeza del condestable.
    </p>
    

    <p>
     La ira ahogaba al de Omaña.
    </p>
    

    <p>
     Sus ojos resplandecieron con furor
siniestro, y sus crispadas manos empuñaron una daga.
    </p>
    

    <p>
     Dio algunos pasos hacia la puerta, y
la niña le siguió gritando:
    </p>
    

    <p>
     -¡Asesino! ¡Asesino!
    </p>
    

    <p>
     -¡Elena!... -dijo don Diego con voz
trémula.
    </p>
    

    <p>
     -¡Asesino! -repetía la animosa
doncella.
    </p>
    

    <p>
     -¡Piedad para vos! -exclamó el
insensato suplicante.
    </p>
    

    <p>
     -¿Oís los pasos? ¡Ya llegan! ¡Ya están
aquí! -respondió la joven con alegría histérica.
    </p>
    

    <p>
     Estremecióse el favorito como si
hubiese sentido en su garganta la picadura de una serpiente.
    </p>
    

    <p>
     Quiso huir, y Elena le siguió
implacable; intentó salvar la puerta de la cámara, y la niña corrió
también tras de sus pasos.
    </p>
    

    <p>
     Y oíanse muy cerca las voces de las
gentes que acudían y los clamores del pueblo alborotado, sediento
de venganza y exterminio, que se apiñaba en compactas masas delante
de la puerta del palacio.
    </p>
    

    <p>
     Una lengua de fuego cruzó por sus
ojos.
    </p>
    

    <p>
     -¡Maldición sobre mí! -rugió el
miserable.
    </p>
    

    <p>
     Y levantó la daga sobre el cuello de
su víctima, vaciló un momento, volvió la cabeza, y clavó el puñal
en el seno de la pobre niña.
    </p>
    

    <p>
     -¡Asesino! ¡Asesino! -murmuró la
doncella con voz apagada al ver brillar en las manos del favorito
el arma homicida.
    </p>
    

    <p>
     La sangre corrió, y Elena cayó
desplomada, como si todas las fuerzas de su espíritu se hubiesen
escapado en aquellas últimas palabras.
    </p>
    

    <p>
     Omaña desapareció precipitadamente,
salvando a grandes pasos la sombría escalera del palacio de
Fuensierra.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010017">
    

    <head>
     - XVII -
    </head>
    

    <p>
     Y a los pocos momentos señalóse en el
umbral de la estancia la gigantesca figura de Beltrán Díaz, con los
cabellos en desorden, los ojos espantados, las mano crispadas.
    </p>
    

    <p>
     El infeliz temblaba.
    </p>
    

    <p>
     Separó con hercúleas fuerzas a los
oficiosos criados que tras él vinieron con luces, y apenas tuvo
aliento para exhalar un gemido doloroso.
    </p>
    

    <p>
     Había reconocido a la infortunada hija
de su amo anegada en sangre.
    </p>
    

    <p>
     -¡Hija mía! ¡Hija mía! -prorrumpió el
desdichado, arrojándose frenético sobre el cuerpo de la joven.
    </p>
    

    <p>
     Cogióla en sus brazos, la estrechó
contra su pecho y estampó un ardiente beso, un beso paternal y
entrañable, en la frente pálida de Elena.
    </p>
    

    <p>
     -¡Vive! ¡Vive! -exclamó el leal criado
radiante de alegría al sentir los latidos del corazón de Elena.
    </p>
    

    <p>
     Y cual madre solícita, rodeado de las
dueñas y seguido por los demás sirvientes del conde, transportó en
sus brazos a la niña hasta el lecho purísimo donde ella había
soñado tantas veces con el amor y la dicha.
    </p>
    

    <p>
     Luego, el implacable Beltrán Díaz
volvió a la cámara de don Rodrigo, manchada aún con la sangre
inocente de Elena, trazó una cruz roja y humeante sobre las blancas
baldosas del pavimento, levantó los ojos al cielo, y dijo con
insensata expresión de cólera:
    </p>
    

    <p>
     -¡Que no viva yo mañana, y Dios me.
niegue su gracia, si antes de la media noche no he vengado ya este
crimen! ¡Juro a Dios que la sangre de un villano que yo conozco
borrará la sangre inocente de mi señora!
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz había comprendido al
punto aquella lúgubre y misteriosa tragedia.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010018">
    

    <head>
     - XVIII -
    </head>
    

    <p>
     Al Norte de Burgos, sobre una montaña
elevada y áspera, se levantaba en otros días el soberbio alcázar de
los reyes de Castilla, mandado construir en el siglo X por el
valeroso conde Fernán González, y que fue volado por las tropas
francesas del usurpador José Napoleón a las cuatro de la mañana del
13 de Junio de 1813, «empleando al efecto», -dice la 

     <title>
      Gaceta de Madrid
     </title>
     de 18 del mismo mes y año,-
«más de mil y quinientas bombas de todos calibres, que saltando a
la vez causaron un estrépito que se oyó muy claro a catorce leguas
de distancia.»
    </p>
    

    <p>
     Aún hoy se ven, -ya lo hemos dicho,-
algunos viejos paredones, agrietadas murallas y mohosos postigos,
las puertas mudéjares de San Martín y San Esteban, carcomidas por
los siglos y abandonadas por los hombres, y el histórico cubo que
sirvió de prisión a doña Lambra, cuya romanesca historia narraremos
algún día, Dios mediante, a nuestros apreciables lectores.
    </p>
    

    <p>
     Pero nada queda ya de aquel altivo
baluarte de la bravura castellana, testigo de tantas grandezas y de
tantas hazañas, donde se albergaron muchas veces los Cides y los
Alfonsos de Castilla, la gran Berenguela y el santo conquistador de
Córdoba, Fernando el Católico y el héroe de Cerignola, el duque de
Alba y el triunfador en Lepanto, Felipe V y Eugenio de Saboya,-
gigantescas figuras de la historia patria, guerreros invencibles,
héroes casi mitológicos que supieron encadenar la victoria cargada
de laureles a los pies de la indomable España;- nada queda ya
tampoco de aquellas espléndidas mansiones, «

     <emph>
      artesonadas é labradas como cosa de maravilla, ca
non parescen fechas por manos de omes mortales
     </emph>
     », según el
juicio de un historiador antiguo, donde lloraron su libertad
perdida el rey de Navarra, don García el Trémulo, el infortunado
príncipe de don Jaime de Nápoles, el revoltoso conde don Fadrique
de Benavente, el desgraciado ministro de don Juan II, don Álvaro de
Luna, los bravos comuneros don Juan de Mendoza y don Juan de
Figueroa; nada, en fin, de aquellas sombrías estancias donde
Alfonso X, el Sabio, hacía morir al infante don Enrique; Sancho IV,
el Bravo, mandaba asesinar al príncipe don Juan y a don Felipe de
Castro; Pedro I, el Cruel, hacia dar muerte a los infelices señores
Garcilaso de la Vega, Juan Fernández de Tovar y demás ilustres
compañeros de desgracia.
    </p>
    

    <p>
     ¡Todo ha desaparecido! ¡Como si las
tradiciones y los recuerdos de gloria que poetizan el suelo de
nuestra patria pesasen cual padrones de ignominia sobre las frentes
de los españoles de nuestros días!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010019">
    

    <head>
     - XIX -
    </head>
    

    <p>
     La muchedumbre alborotada subía
jadeante por las tortuosas veredas que conducían a la portada
principal del alcázar.
    </p>
    

    <p>
     Y repetían las gentes iracundas:
    </p>
    

    <p>
     -¡Viva el conde de Fuensierra! -¡Muera
el condestable!
    </p>
    

    <p>
     Pero el conde de Fuensierra estaba ya
encerrado en un oscuro aposento de la fortaleza, y el condestable
de Castilla al frente de algunos cientos de mosqueteros y
arcabuceros imperiales, escondido detrás de las segundas
empalizadas del castillo, esperaba tranquilo la llegada de las
masas insurrectas.
    </p>
    

    <p>
     Y poco después los soldados de don
Íñigo aplicaban las mechas encendidas a las bombardas y culebrinas
milanesas, que con metralla y gruesas pelotas sembraron el espanto
y la muerte en las compactas filas del pueblo alborotado.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010020">
    

    <head>
     - XX -
    </head>
    

    <p>
     Mientras tanto, por veredas ocultas se
había ya acercado a las murallas del regio alcázar el favorito de
don Íñigo.
    </p>
    

    <p>
     Abrió uno de los postigos secretos que
aún existen empotrados en los gruesos muros, entró, volvió a
cerrar, y subió a toda prisa por una escalera circular y lóbrega
hasta llegar a la puerta del calabozo donde gemía el infeliz
anciano don Rodrigo de Ossorio.
    </p>
    

    <p>
     Allí se detuvo, pasóse la mano por la
frente como si quisiera desechar algún pensamiento de clemencia, y
murmuró con voz imperceptible, pero llena de ira:
    </p>
    

    <p>
     -¡Oh!... Es poco la muerte para ese,
hombre, poco... Aunque sea a costa de mi vida, yo me vengaré de una
manera terrible!...
    </p>
    

    <p>
     Y embozándose hasta las cejas, abrió
la puerta, empujóla, se acercó en silencio a don Rodrigo, rompió
las ligaduras que oprimían las manos del anciano, y le dijo
misteriosamente, procurando cambiar el acento:
    </p>
    

    <p>
     -¡Seguidme!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010021">
    

    <head>
     - XXI -
    </head>
    

    <p>
     No estará de más suspender aquí
durante algunos momentos la verídica narración que nos ocupa, a fin
de bosquejar a grandes rasgos la parte principal que tuvo la ciudad
de Burgos en el levantamiento y guerra de las Comunidades de
Castilla, señalando de paso el importante papel que representaron
en tan sangriento drama los personajes de esta historia.
    </p>
    

    <p>
     Ya cuando llegaron a Castilla los
nuevos monarcas doña Juana y don Felipe (el Hermoso), herederos del
reino por fallecimiento de la gran reina doña Isabel la Católica,
Valladolid y Burgos, las dos primeras ciudades, ofrecieron señales
de profundo descontento, y aun de amenaza.
    </p>
    

    <p>
     «Porque el rey don Felipe, -dice la 

     <title>
      Crónica
     </title>
     <ref target="#SPA2010N02">[2]</ref>
     
     de Lorenzo de Padilla, autor contemporáneo, -luego que entró
en Valladolid, para se más apoderar del reino, quitó las tenencias
y empleos a los Fieles servidores españoles, y los reemplazó con
sus parciales, la mayor parte flamencos.»
    </p>
    

    <p>
     Mas el descontento y la amenaza se
trocaron bien pronto en lástima y pena.
    </p>
    

    <p>
     Un día, el señor rey don Felipe, que
habitaba en Burgos hacía algunos más, «se subió a comer a la
fortaleza que tenía don Joan Manuel, y después de haber comido jugó
a la pelota con don Joan de Castilla y otros caballeros, y acabado
el juego se sintió mal dispuesto y se bajó a palacio; y esa noche
tuvo una recia calentura, la cual le fue siempre tanto cresciendo
que murió al seteno día, que fue viernes a 25 del mes de Setiembre
(1506), en lo mejor de su juventud, de edad de veinte y nueve
años...»
    </p>
    

    <p>
     El doctor Parra, que asistió a don
Felipe en su maligna enfermedad, escribió así <ref target="#SPA2010N03">[3]</ref> al rey viudo don Fernando el Católico:
    </p>
    

    <p>
     «Había jugado muy reciamente a la
pelota en lugar frío dos o tres horas antes que enfermase y dejóse
resfriar sin cubrirse.»
    </p>
    

    <p>
     Gran mudanza ofrecían las cosas del
reino si la muerte no hubiese arrebatado prematuramente al marido
de doña Juana, y tal vez se habría anticipado catorce años el
incendio de las Comunidades; porque en la misma ciudad de Burgos el
rey don Felipe había mandado formar proceso contra el duque de
Alba; dispuso que al almirante de Castilla se le quitasen, como en
rehenes de su fidelidad, algunas importantes plazas; separó los
antiguos consejeros privados de la corona, y continuó prodigando a
manos llenas cuantiosas rentas y mercedes a los caballeros
flamencos, con notorio desdén y grave daño de los caballeros
españoles.
    </p>
    

    <p>
     Pero el 19 de Diciembre del mismo año
1506, ordenó la reina viuda doña Juana que la corte pasara a la
villa de Torquemada y luego a Valladolid, de paso para Granada, a
fin de trasladar a aquella famosa ciudad el cuerpo del rey su
marido; y horas antes de emprender la marcha hizo llamar a don Juan
López de Lazárraga, su secretario, y dictóle una provisión en que
revocaba todas las mercedes que el rey había hecho desde la muerte
de doña Isabel I, y mandaba que quedaran en el consejo los que lo
eran en vida de los Reyes Católicos.
    </p>
    

    <p>
     Con esto, que fue inspirado por los
procuradores a Cortes, y con la concordia de los grandes del reino,
hecha el 1.º de Octubre, para no alterar las cosas políticas en
todo el año, ni hacer levas de gente armada, ni causar agravios a
los pueblos, se conjuraron por el pronto los grandes males que
amenazaban a Castilla después de la muerte de don Felipe 

     <emph>
      el Hermoso
     </emph>
     , cuando la reina doña Juana no
podía encargarse; por el estado de su ánimo, de la gobernación del
reino, y su hijo, el archiduque Carlos, nacido en Gante el 24 de
Febrero del año 1500, aún no contaba seis años de edad.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010022">
    

    <head>
     - XXII -
    </head>
    

    <p>
     Andando el tiempo llegó el año 1520,
que forma época en los anales de Castilla.
    </p>
    

    <p>
     A mediados de Febrero entró en Burgos
el joven rey don Carlos I para recibir a los embajadores del rey de
Francia, quien ya empezaba a provocar la cólera del futuro César
con inauditas exigencias, y para celebrar Cortes del reino.
    </p>
    

    <p>
     Hízose lo primero, pues el francés Mr.
de Lausauch requirió, en nombre de su rey, al monarca castellano
para que pactase matrimonio con la hija de Francisco I (niña que
apenas tenía un año de edad), y para que fuera restablecida la
familia de Fox y Labrit en el trono de Navarra, destruido por el
duque de Alba, según orden de don Fernando el Católico y con ayuda
de los navarros beamonteses que capitaneaba el anciano conde de
Lerin; a cuyas peticiones, un tanto soberbias y descorteses,
respondió el prudente Carlos con gran mesura: «en términos, (dice
un escritor contemporáneo), que no fuese rompido (

     <foreign xml:lang="LAT">
      sic
     </foreign>
     ) por entonces el estado de la paz,
ni cediera nada de lo que exigían los pedidos.»
    </p>
    

    <p>
     ¡Ojalá hubiera empleado igual
prudencia y mesura al tratar de los asuntos del interior del
reino!
    </p>
    

    <p>
     Por desgracia no fue así en aquella
sazón, pues aunque ya habían reventado en diferentes puntos los
primeros chispazos de la cruel guerra de las Comunidades, el rey y
los favoritos que mal le aconsejaban despreciaron aquel justo
clamor de los pueblos.
    </p>
    

    <p>
     Era Burgos la cabeza de Castilla, la,
primera ciudad que hablaba en Cortes, la que había autorizado
siempre, desde el siglo XI, la coronación de los reyes castellanos,
que se verificaba con solemne pompa en la nave mayor de la iglesia
catedral, o ante el altar privilegiado del real Monasterio de las
Huelgas, que era además en aquellos tiempos el panteón de las
reales personas.
    </p>
    

    <p>
     Y como el rey don Carlos, o quizá su
camarilla flamenca, notó algunos síntomas de descontento en la
actitud de los patriotas burgaleses, convocó las Cortes en
Valladolid, y salió de Burgos en la tarde del 23 de Febrero,
víspera de su cumpleaños, negociando antes de su partida que la
noble ciudad enviase por procurador al señor don Garci Ruiz de la
Mota, hermano del obispo del mismo apellido, uno de los privados
del joven príncipe.
    </p>
    

    <p>
     Quejáronse los burgaleses del desaire,
y añadida esta ofensa a ofensas anteriores, el despecho fue mal
consejero, y pronto se dio el grito de rebelión.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010023">
    

    <head>
     - XXIII -
    </head>
    

    <p>
     He aquí cómo pasaron los sucesos, y
perdónesenos esta digresión un poco larga, siquiera porque ningún
escritor moderno se ha ocupado, que nosotros sepamos, de hacer
igual interesante reseña con exactitud histórica.
    </p>
    

    <p>
     Era el 2 de Marzo de 1520, el mismo
día en que el rey don Carlos llegaba a la ciudad de Valladolid.
    </p>
    

    <p>
     Se hallaban reunidos en la iglesia
mayor los regidores, homes-buenos, vecinos e hijo-dalgos, para
hacer las elecciones ordinarias de sus respectivas parroquias,
cuando una muchedumbre de gentes del pueblo, armada con palos,
hoces y picas, penetró en las salas capitulares donde la reunión se
celebraba, y con fiero ademán impuso a ésta la orden de suspender
todo acuerdo y disolverse en el acto, hasta que se recibieran las
cartas pedidas a las ciudades castellanas de Toledo, Segovia,
Ávila, Salamanca, Palencia y Zamora.
    </p>
    

    <p>
     Triunfó el pueblo; la reunión se
disolvió en el momento, y aun no pocos de los congregados, si bien
pertenecían a la nobleza y al clero de Burgos, aclamaron con
entusiasmo a los populares.
    </p>
    

    <p>
     Desde aquel día puede decirse que fue
planteada en la antigua 

     <foreign xml:lang="LAT">
      

      <emph>
       CAPUT CASTELLAE
      </emph>
      

     </foreign>
     la causa de las Comunidades, aunque las cartas pedidas no
llegaron hasta los últimos de Mayo.
    </p>
    

    <p>
     Volvieron a reunirse el 1.º de Junio
en las mismas salas capitulares de la iglesia catedral los 

     <emph>
      buenos vecinos
     </emph>
     de Burgos, y leyéronse las
contestaciones de Toledo, Valladolid, Segovia y Zamora, pues las de
Ávila, Salamanca y Palencia no habían llegado todavía; y aceptando
el pueblo la bandera enarbolada por don Juan de Padilla, declaróse
inmediatamente por la Comunidad, y expulsó de las salas capitulares
a varios nobles y clérigos que permanecieron fieles a la causa
real.
    </p>
    

    <p>
     Y allí mismo fueron elegidos por
caudillos los célebres Bernal de la Rija y Antón Cuchillero,
honrados menestrales, pero antiguos soldados de Granada, y por ende
valientes hasta la temeridad.
    </p>
    

    <p>
     Más como desde los principios del
popular movimiento se trató de buscar partidarios en las clases
elevadas, principalmente entre la nobleza, aquellos nombraron
capitanes a los hermanos don Rodrigo de Ossorio, conde de
Fuensierra, y don Diego de Ossorio, señor de Abarca.
    </p>
    

    <p>
     Éste no aceptó, pretextando que debía
regresar a Córdoba, en cuya ciudad ejercía el cargo de corregidor;
pero su hermano don Rodrigo, el héroe de nuestra crónica,
desenvainó su vieja espada de Granada y Orán, y se puso a la cabeza
de los comuneros burgaleses.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010024">
    

    <head>
     - XXIV -
    </head>
    

    <p>
     Y aquí debemos consignar un episodio,
que demuestra con cuánta facilidad se logra en ocasiones poner
freno a los arrebatos impetuosos de las masas, dominar a éstas por
completo y convertir a los hombres que parecen más feroces en vivo
ejemplo de obediencia y mansedumbre.
    </p>
    

    <p>
     La cuestión se redujo sencillamente a
una frase oportuna.
    </p>
    

    <p>
     Los comuneros quisieron tomar venganza
del desaire que les hiciera el señor de Abarca, y hubieran puesto
fuego a su casa, a no defenderla con buenas razones el bravo
procurador a Cortes don Pedro de Cartagena, señor de Olmillos, que
desafió la saña de los irritados populares.
    </p>
    

    <p>
     Mas éstos dejaron en paz la casa, y
tomaron alborotados el camino de la Cartuja de Miraflores, en cuyas
cercanías poseía el de Abarca un magnífico soto, con el siniestro
propósito de incendiar las arboledas.
    </p>
    

    <p>
     Súpolo el deán de la iglesia catedral,
señor don Pedro Suárez de Velasco, hijo del famoso condestable y
persona muy querida por su ciencia y virtudes, y saliéndoles al
encuentro, por un atajo que le mostró cierto joven hijo de Bernal
de la Rija, monaguillo de la iglesia, les preguntó con sencilla
frase:
    </p>
    

    <p>
     -Muchachos, ¿adónde vais tan
aprisa?
    </p>
    

    <p>
     -Para serviros, señor deán,
-respondióle con no poco comedimiento el jefe de la turba, Antón
Cuchillero.- Pues vamos... a quemar el soto de ese bribón de
Abarca, que no quiere ser nuestro capitán, y anoche se ha escapado
a Córdoba.
    </p>
    

    <p>
     -¡Jesús bendito! -exclamó el deán;- ¿a
quemar habéis dicho, maese Antón?
    </p>
    

    <p>
     -¡Cabalito!
    </p>
    

    <p>
     -Pero, hombre de Dios, ¿estáis en
vuestro juicio? ¿Conque a mediados de Junio, con un calor que nos
derrite los sesos y un aire que nos sofoca, queréis nada menos que
incendiar el soto de la Cartuja?
    </p>
    

    <p>
     -¿Y por qué nos desprecia ese hidalgo?
-preguntaron algunos.
    </p>
    

    <p>
     -Eso es harina de otro costal, y no
sabré yo responderos, -dijo el sacerdote; -pero, creedme, hijos
míos, no queméis el soto hasta Noviembre o Diciembre, cuando haga
mucho frío, cuando está helado el Arlanzón y tengan caperuzas de
nieve las torres de la catedral y del alcázar... ¿A quién se le
ocurre quemarlo ahora?
    </p>
    

    <p>
     Por unos momentos permanecieron mudos
los alborotadores populares, y mirándose unos a otros, como si se
interrogaran mutuamente; y de pronto soltó franca y ruidosa
carcajada el fiero Antón Cuchillero, y otra enseguida el terrible
Bernal de la Rija, y muchas más, haciendo estrepitoso coro, los que
rodeaban al buen sacerdote.
    </p>
    

    <p>
     -Ea, muchachos, -dijo éste a la
sazón;- volvamos a Burgos cuanto antes, que hace aquí más calor que
el infierno, y yo os prometo que refrescaremos en mi bodega con lo
tinto de la Rioja...
    </p>
    

    <p>
     -¡Viva el señor Deán! -gritaron a una,
mansos ya como corderos, los poco antes furiosos populares, y 

     <foreign xml:lang="LAT">
      velis nolis
     </foreign>
     , el digno clérigo fue
elevado en el aire por robustos brazos hasta los hombros de Antón
Cuchillero y Bernal de la Rija, y todos reunidos emprendieron el
camino de la ciudad, sin volver a acordarse para nada del señor de
Abarca y de su soto de la Cartuja.
    </p>
    

    <p>
     Este hecho es histórico en el fondo,
no pura invención nuestra, y consta en varios anales
contemporáneos.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010025">
    

    <head>
     - XXV -
    </head>
    

    <p>
     Sin embargo, los comuneros burgaleses
se entregaron a excesos bien deplorables, y no hallaron en otras
partes un Pedro Suárez de Velasco que se opusiese a sus depravadas
demasías.
    </p>
    

    <p>
     En la madrugada del 7 de Junio cayeron
sobre el palacio de doña María de Tobar, marquesa de Berlanga (era
mujer del duque de Frías, condestable de Castilla), la cual se
mostraba en público adversaria enconada del movimiento, y
disparando contra él una culebrina gruesa, rindieron a sus
defensores, lo entraron a saco y obligaron a aquella señora a
escapar disfrazada de aldeana; arremetieron luego contra la casa
del procurador a Cortes don Garci Ruiz de la Mota, que también
desaprobaba el movimiento, la saquearon y la incendiaron, y
formando en la Plaza Mayor una enorme pira con las alhajas,
muebles, tapicerías y cofres que habían sacado, «la prendieron
fuego con infernal algazara (dice un cronista), y quedaron allí
consumidos más de tres cuentos de maravedises de oro;» enseguida se
dirigieron a la morada del aposentador real don García Jofre,
aragonés, a quien tenían por grande enemigo, y hallándole en ella,
le mataron y arrojaron su cadáver a la calle pública, para que
fuese escarnecido por el feroz populacho...
    </p>
    

    <p>
     Así, una causa justa y legítima fue
manchada con crímenes horribles, lo mismo en Burgos que en otras
ciudades de Castilla.
    </p>
    

    <p>
     ¡Tan cierto es que el pueblo se olvida
casi siempre, en las grandes conmociones, de toda idea de rectitud
y de justicia!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010026">
    

    <head>
     - XXVI -
    </head>
    

    <p>
     Tampoco salió muy bien librado el
mismo condestable de Castilla.
    </p>
    

    <p>
     Hallábase en Villalpando, cuando
recibió un mensaje del cardenal Adriano, regente del reino por
ausencia de Carlos I, para que pasase a Burgos con toda diligencia
a fin de restablecer el orden en aquella alborotada ciudad.
    </p>
    

    <p>
     Hízolo al punto, y aunque entró con
talante de buen amigo, metió en su casa cuatrocientas lanzas y
doscientos jinetes, a guisa de encubierta amenaza.
    </p>
    

    <p>
     Pero los comuneros no se
desanimaron.
    </p>
    

    <p>
     Al contrario, como la Junta popular,
tuviera a sus órdenes más de ocho mil hombres armados, se creyó
bastante fuerte para citar ante ella al mismo condestable, y 

     <emph>
      mandarle
     </emph>
     que redujese las lanzas a veinte y
los jinetes a cuatro, con los cuales, y con la palabra de honor de
la Junta, tenía bastante el desconfiado magnate para defensa
propia.
    </p>
    

    <p>
     Resistióse el condestable, si bien
aparentando acatar las órdenes de la Junta, y los comuneros, que no
admitían, según parece, dilaciones ni entorpecimientos, cercaron
nuevamente el palacio cuando dentro estaban los duques, los condes
de Salinas, el señor de Sarmiento y otros nobles burgaleses.
    </p>
    

    <p>
     Esto era el 6 de Setiembre, y dos días
después, en la festividad de la Virgen, dispuso el condestable
asistir a misa mayor y cabildo en la iglesia catedral, «aunque
tuviera que pasar por encima de los insurrectos.»
    </p>
    

    <p>
     A las nueve de la mañana del 8
abriéronse las puertas del sitiado palacio, y se lanzó a la plaza
un escuadrón de bizarros jinetes, flanqueado por quinientos hombres
de armas, en medio de los cuales se ostentaba la arrogante figura
de don Íñigo, montado en brioso caballo y empuñando la vara de los
virreyes, en vez de espada de combate.
    </p>
    

    <p>
     Retrocedieron las masas, tal vez
asombradas de tanta audacia, y llegó sin novedad la comitiva hasta
la calle de la Paloma.
    </p>
    

    <p>
     Allí empezaron los gritos y las
carreras, y mientras unos voceaban como energúmenos, otros
intentaron introducir el desorden en el cerrado escuadrón, para
acercarse fácilmente al caballero.
    </p>
    

    <p>
     Un furioso comunero, llamado
Escalante, apareció entonces por los arcos de la Aduana, y en
viendo al condestable, gritó con voz de trueno:
    </p>
    

    <p>
     -¡Mueran los traidores!
    </p>
    

    <p>
     Y montando una ballesta que traía a la
espalda, le apuntó para tirarle.
    </p>
    

    <p>
     Pero cerca de él estaba el famoso
Bernal de la Rija, quien pegándole en el brazo una recia sacudida
apartó providencialmente la saeta, que fue a clavarse en el pecho
de un desdichado alcabalero.
    </p>
    

    <p>
     Otro insurrecto, nombrado Collantes,
encaró también su ballesta contra el condestable, y siempre Bernal
de la Rija tuvo el acierto de desviar el arma homicida.
    </p>
    

    <p>
     Por fin llegó don Íñigo a la catedral
después de mil apuros, cuyo sagrado asilo no se atrevieron a
profanar los comuneros burgaleses, y exponiendo al cabildo y al
ayuntamiento, allí reunidos para otros asuntos, los graves peligros
que les rodeaban, resignó por entonces el mando que ejercía en
Castilla, disfrazóse de aldeano y salió por en medio de las turbas,
sin que nadie le conociera, para refugiarse en sus estados de
Bribiesca.
    </p>
    

    <p>
     Justo es decir que, olvidando las
ofensas, exhortó desde allí a los burgaleses para que depusieran
las armas, sometiéndose a la clemencia del rey; y tal vez no habría
ejercido en adelante ningún acto sangriento contra los insurrectos
si una instrucción que le dirigió el monarca, fechada en Bruselas,
no lo hubiese obligado a reprimir enérgicamente el alzamiento.
    </p>
    

    <p>
     Y justo igualmente será decir que en
la ejecución de sus planes tuvo por auxiliar muy diligente y
servidor muy humilde al doctor Zumel, que había sido procurador a
Cortes por Burgos en las celebradas cuatro años antes en
Valladolid, y se distinguió po su aspereza e intransigencia.
    </p>
    

    <p>
     Él también, como Girón, como Lasso de
la Vega y como tantos otros, volvió la espalda a los comuneros
cuando vio a estos de capa caída, según suele decirse, y se esforzó
en hacer méritos persiguiendo a sus antiguos amigos para granjearse
la estimación y las mercedes del rey don Carlos I.
    </p>
    

    <p>
     Con lo cual se demuestra que hacia el
primer tercio del siglo XVI estaban ya en uso en Castilla esas
conversiones y evoluciones políticas de conveniencia y medro, que
tanto se usan en los bienaventurados tiempos que ahora corren.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010027">
    

    <head>
     - XXVII -
    </head>
    

    <p>
     Por lo demás, corrieron los meses, y
la suerte de los comuneros burgaleses fue tan desdichada como la de
los demás comuneros castellanos.
    </p>
    

    <p>
     Pedro de Cartagena, el amigo querido
de Padilla, el que más se esforzó por hacer salir de su encierro de
Tordesillas a la infortunada reina doña Juana la Loca, a fin de que
autorizara con su nombre la bandera de las Comunidades, huyó a
tierra extranjera para librarse de la saña de los imperiales; Juan
de Mendoza, el prometido de Elena de Ossorio, se batió en Villalar
como un héroe, cayó prisionero y fue decapitado en Palencia; Antón
Cuchillero y Bernal de la Rija perecieron en las calles de Burgos
cuando el condestable ametralló la ciudad para sujetarla; Collantes
fue asesinado por sus mismos secuaces, que lo acusaron de traidor;
Escalante, el que mató al infeliz alcabalero con la saeta que
preparaba para el condestable, cayó en poder de los jinetes
imperiales cuando huía hacia la sierra de Oca, y fue colgado en las
almenas del castillo de Bribiesca.
    </p>
    

    <p>
     Burgos condenó a los comuneros, que
ningún bien procuraron a la ciudad, y sí muchos días de trastornos
y crueles escenas de rapiña y de venganza; pero al abrazar con
fervor, desde los primeros momentos, la causa de los populares,
demostró a Castilla que era digna del ilustre título de 

     <foreign xml:lang="LAT">
      

      <emph>
       CAPUT REGNI
      </emph>
      

     </foreign>
     con que la habían galardonado los monarcas anteriores a
don Juan II, por su constancia en defender los sabios fueros y las
privilegiadas franquicias del pueblo.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010028">
    

    <head>
     - XXVIII -
    </head>
    

    <p>
     Reanudemos ahora nuestra interrumpida
verídica narración.
    </p>
    

    <p>
     -¡Seguidme! -dijo a don Rodrigo de
Ossorio el caballero encubierto, delante del cual se abrían como
por arte de encantamiento los candados de los grillos y los
cerrojos de las puertas.
    </p>
    

    <p>
     Y el noble conde de Fuensierra, que
acaso temía alguna indigna asechanza, o bien porque le repugnaba la
fuga no creyéndose culpable, vaciló al escuchar aquella breve
palabra, dicha con imperioso acento.
    </p>
    

    <p>
     -Decid antes, caballero, quién sois,-
murmuró.
    </p>
    

    <p>
     -¿Qué os importa? Soy para vos la
libertad, porque rompo las cadenas que os ataban y abro las puertas
de la prisión en que yacíais. No preguntéis más.
    </p>
    

    <p>
     -Perdonad, señor; pero no dará un
paso.
    </p>
    

    <p>
     -¿Sabéis que mañana llegará el
condestable?
    </p>
    

    <p>
     -¡Por mi desgracia!
    </p>
    

    <p>
     -Cabal, porque su llegada será la
señal de vuestro suplicio. Adelante, conde de Fuensierra, que yo os
devuelvo la libertad y la vida. ¿No lo estáis viendo?
    </p>
    

    <p>
     Y sin embargo de estas consoladoras
palabras don Rodrigo no se movía, porque en el acento de aquel
hombre que ocultaba su rostro vibraba una especie de eco sarcástico
que producía frío en el corazón y llenaba de desaliento el
alma.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah, señor! -dijo con balbuciente
labio el anciano conde; -yo os ruego, por piedad, que no os burléis
de mí.. ¡Os lo ruego!
    </p>
    

    <p>
     -Callad señor conde, callad y
seguidme. ¿Vos no os acordáis de vuestra Elena?
    </p>
    

    <p>
     Don Rodrigo se estremeció al oír
invocar el nombre de su hija.
    </p>
    

    <p>
     -¡Seguidme... por ella! -concluyó el
encubierto.
    </p>
    

    <p>
     Y el conde de Fuensierra, que pensaba
en el dolor de la pobre niña al verse separada de su padre, soñó de
repente con una escena de encanto indefinible cuando la abriera los
brazos para estrecharla, y pudiera decirla dulcemente al oído:
-Hija mía, vivo, y soy libre. ¡Huyamos de aquí, aunque sea preciso
sacudir el polvo de nuestros zapatos, y no volver a pisar la tierra
donde reposan tus abuelos!
    </p>
    

    <p>
     -Vamos, vamos... -exclamó;- os sigo.
Vamos pronto.
    </p>
    

    <p>
     ¿Por qué el encubierto pudo contener
apenas una carcajada horrible? ¿Por qué sus ojos brillaron con
fuego siniestro, y sus manos crispadas se retorcieron como si
hubieran deseado estrujar el corazón dolorido del anciano?
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010029">
    

    <head>
     - XXIX -
    </head>
    

    <p>
     Entretanto, en el palacio de
Fuensierra se representaba una escena conmovedora.
    </p>
    

    <p>
     Elena, bañada en su sangre, había sido
conducida a su blanco aposento, y reclinada sobre aquel mismo lecho
que había recogido hasta entonces los enamorados suspiros de la
casta doncella.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz estaba allí, con la
frente contraída, la mirada torva, el puño sobre la larga espada,
silencioso y sombrío, cual si estuviera trazando en su mente un
plan de venganza y exterminio.
    </p>
    

    <p>
     Quizá esperaba recibir de un momento a
otro el postrer suspiro, de la niña, y se inclinaba algunas veces
hasta tocar sus labios, que apenas dejaban paso a una tenue ráfaga
de aliento.
    </p>
    

    <p>
     Criados y doncellas habían corrido en
busca de médicos afamados.
    </p>
    

    <p>
     Y cuando llegó uno de éstos, célebre
judío converso que había hecho algunas curas maravillosas, y
examinó detenidamente la herida, sonrió con cierto aire desdeñoso,
y se tendió tranquilamente en un ancho sitial de vaqueta que estaba
colocado a la cabecera del lecho.
    </p>
    

    <p>
     -Decid, maese Isaac... -murmuró
Beltrán Díaz con ansiedad.
    </p>
    

    <p>
     Y el ex-judío, sin manifestar que le
había oído, preparó vendaje y ungüento oloroso, comprimió
fuertemente la herida después de haber restañado la sangre, y
depositó un cordial en un vaso de agua, del que hizo beber a la
desmayada Elena.
    </p>
    

    <p>
     Frotóla después las sienes y los
párpados con otro ungüento más oloroso, y salió enseguida del
aposento, diciendo al leal escudero:
    </p>
    

    <p>
     -Esperad.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010030">
    

    <head>
     - XXX -
    </head>
    

    <p>
     Pasaron las horas, las campanas
tocaron a la queda, los buenos vecinos de Burgos dormían ya
reposadamente, y sólo se oía en la populosa ciudad el alerta de los
vigilantes centinelas del real alcázar.
    </p>
    

    <p>
     Era la media noche.
    </p>
    

    <p>
     Noche serena y brillante, alumbrada
por la luna y las estrellas, y por esas chispas fugitivas que
serpentean a voces en la altura, describiendo estelas luminosas y
blanquecinas en la inmensidad del espacio.
    </p>
    

    <p>
     Dos encubiertos, el uno delante del
otro, atravesaron por sendas apartadas las últimas empalizadas del
castillo, cruzaron por detrás de los grandiosos conventos de la
Trinidad y la Victoria y aparecieron luego al pie de las murallas,
enfrente de la vieja puerta que el vulgo llama todavía Puerta de
Margarita.
    </p>
    

    <p>
     -Decid, no me engañéis; ¿dónde vamos?
-preguntó a su guía el segundo embozado.
    </p>
    

    <p>
     -A vuestra casa, -contestó el primero
con acento lúgubre;- ya os lo he dicho.
    </p>
    

    <p>
     -¡Dios mío! ¿Esto es un sueño?
    </p>
    

    <p>
     -¡No!... No es un sueño... Seguidme,
conde, seguidme, y veréis a vuestra hija...
    </p>
    

    <p>
     -¡Hija querida! ¡Cuánto la adoro!
Pero, ¿quién sois vos?
    </p>
    

    <p>
     -¡Silencio!... Un hombre que se
venga.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah!... ¡Siempre esa voz misteriosa y
triste!... Vos os vengáis y rompéis mis cadenas, vos os vengáis y
me devolvéis a mi hija... ¡No lo comprendo!
    </p>
    

    <p>
     -Callad, callad, -respondió el primer
encubierto.
    </p>
    

    <p>
     Y ambos caminaron en silencio hasta
llegar a las puertas del palacio de Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     El tumulto se había calmado y los
escuderos del conde custodiaban la entrada.
    </p>
    

    <p>
     -¡El conde de Fuensierra! -gritó un
arcabucero al reconocer a su amo.
    </p>
    

    <p>
     Y él era en efecto.
    </p>
    

    <p>
     Una mano desconocida le arrancaba de
los brazos de la muerte.
    </p>
    

    <p>
     ¡Volvía a ver a su hija!
    </p>
    

    <p>
     Este solo pensamiento llenaba en aquel
instante la inteligencia de don Rodrigo; este solo deseo absorbía
por completo su espíritu y halagaba su corazón entrañable.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010031">
    

    <head>
     - XXXI -
    </head>
    

    <p>
     ¡Volvía a ver a su hija!
    </p>
    

    <p>
     El corazón se le escapaba del pecho
como si tuviese pequeño espacio para sus latidos.
    </p>
    

    <p>
     -¡Elena! ¡Elena mía! -gritó el anciano
con fervorosas voces.
    </p>
    

    <p>
     Y nadie respondió.
    </p>
    

    <p>
     El otro, encubierto detrás de su
embozo, se mofaba con sonrisa diabólica de la ansiedad de aquel
padre desventurado.
    </p>
    

    <p>
     Subió el conde la escalera, tendió la
vista por los oscuros y largos pasadizos, y repitió otra vez con
acento de sublime ternura:
    </p>
    

    <p>
     -¡Elena! ¡Elena mía!...
    </p>
    

    <p>
     Y sólo los ecos repitieron sus voces
apenadas.
    </p>
    

    <p>
     Vaciló el anciano...
    </p>
    

    <p>
     -¡Hija mía! ¡Hija de mi alma! -volvió
a decir con voz desfallecida.
    </p>
    

    <p>
     ¡Elena no estaba allí! ¡Elena no oía
sus ayes! ¡Elena no corría a abrazar a su padre idolatrado!...
    </p>
    

    <p>
     Acercóse a una puerta, levantó
resueltamente el tapiz que la encubría y entró en la cámara.
    </p>
    

    <p>
     El noble anciano retrocedió
espantado.
    </p>
    

    <p>
     A la luz de una débil lamparilla
abandonada en aquel sitio, reconoció una mancha rojiza, casi
humeante, cuyo rastro se perdía detrás de la puerta que comunicaba
con las habitaciones de Elena, de su hija querida.
    </p>
    

    <p>
     -¡Sangre! ¡Sangre aquí!... -balbuceó
temblando don Rodrigo.
    </p>
    

    <p>
     Cavó de rodillas en medio de la sala y
se puso a mirar atentamente el sangriento surco, como si esperase
leer el nombre de la víctima.
    </p>
    

    <p>
     El infeliz desmayaba.
    </p>
    

    <p>
     Y una mano de hierro cayó entonces
sobre sus hombros.
    </p>
    

    <p>
     Abrió los ojos desmesuradamente don
Rodrigo, y se encontró cara a cara con su incógnito guía.
    </p>
    

    <p>
     -¡Cielos! ¡Vos! ¿Quién sois? ¡Acabad,
por compasión!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Un hombre que se venga!...
-respondió el embozado.
    </p>
    

    <p>
     Y arrojando el capuz que tapaba sus
facciones, apareció a los ojos del atónito don Rodrigo el odioso
semblante de don Diego de Omaña.
    </p>
    

    <p>
     ¡Todavía aquel hombre! ¡Todavía, aquel
verdugo! ¡Todavía aquel réprobo maldito que le propuso infamias en
cambio de una muerte gloriosa!
    </p>
    

    <p>
     ¿Por qué don Rodrigo habría abandonado
las prisiones del alcázar? ¿Por qué no ahogó en su corazón los
sentimientos de paternal cariño, cuando la voz sarcástica del
embozado invocó el puro nombre de Elena para humillar la entereza
del anciano padre?
    </p>
    

    <p>
     ¡Dios mío! ¿Cómo esperar de Omaña la
salvación y la vida?
    </p>
    

    <p>
     ¿Después de la deshonra quizá?
    </p>
    

    <p>
     ¡Malditos sean los tristes momentos de
angustia que desgarraron el corazón del conde de Fuensierra!
    </p>
    

    <p>
     -¡Sangre de mi hija! ¡Deshonrada!
¡Muerta!... No pudo más el infeliz don Rodrigo, y cayó inerte sobre
el marmóreo pavimento.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010032">
    

    <head>
     - XXXII -
    </head>
    

    <p>
     Pero los criados habían acudido al
saber la llegada del conde, aunque en sus rostros reflejaban cierta
expresión de terror.
    </p>
    

    <p>
     Creían acaso que el conde de
Fuensierra no podría resistir a aquel conjunto extraordinario de
sucesos fatalmente combinados para lacerar su corazón amante.
    </p>
    

    <p>
     Notábase que Beltrán Díaz no estaba
entre ellos, ni acudía el leal escudero a socorrer al afligido
padre.
    </p>
    

    <p>
     Tampoco venían las doncellas de Elena,
pero detrás de la puerta que comunicaba con las habitaciones de la
pobre niña, observábase la animación de la vida y no la triste
quietud de la muerte.
    </p>
    

    <p>
     Rodearon los criados al conde,
prodigándole cuidados, y presto volvió en sí, abrió los ojos para
animar con miradas bondadosas a aquellos fieles servidores.
    </p>
    

    <p>
     Pero el surco de sangre lo atraía
fatalmente... y, rechazando a sus criados, mirábanlo con
extravío.
    </p>
    

    <p>
     De pronto vio a Omaña, que allí
permanecía embozado.
    </p>
    

    <p>
     -¡Miserable! ¡Miserable! -profirió el
anciano.- ¿Qué habéis hecho de mi hija? ¿Qué habéis hecho de mi
honra?...
    </p>
    

    <p>
     -Conde de Fuensierra, -contestó el de
Omaña;- yo, en nombre del condestable, os devuelvo la libertad y la
vida, para abandonaros a la desesperación y a la vergüenza... ¡Esa
es la sangre de vuestra hija!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Elena... muerta!...
    </p>
    

    <p>
     -¡Muerta!... Vos tenéis la
culpa...
    </p>
    

    <p>
     Y el miserable Omaña le volvió la
espalda.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010033">
    

    <head>
     <corr>- XXXIII -</corr>
    </head>
    

    <p>
     Pero en aquel instante mismo, dentro
de la cámara vecina, oyóse la voz de Elena, que decía con ecos
apagados, pero llenos de ternura y alegría:
    </p>
    

    <p>
     ¡Padre mío! ¡Padre querido!...
    </p>
    

    <p>
     Y un instante después oyóse también el
chasquido de la puerta que se abría, y viose aparece la hermosa
doncella, tan hermosa como pálida y tan pálida como una blanca
azucena, apoyada en sus dueñas, radiante de dicha, temblorosa de
amor, ebria de gozo y contento, que repetía de nuevo sonriendo:
    </p>
    

    <p>
     -¡Padre mío! ¡Padre querido!...
    </p>
    

    <p>
     ¡Oh! Don Rodrigo creía soñar...
soñaba.
    </p>
    

    <p>
     Soñaba, sí, que se rasgaban los
cielos, y bajaba Elena vestida de blanco y coronada de rosas, en
medio de una nube esplendente de luz y aromas, conducida por los
ángeles de la inocencia y del candor virginal, y creía oír a lo
lejos una armonía suavísima, una cantiga celeste, conmovedora y
sublime, como debe ser el himno sagrado que entonan las vírgenes
del cielo para celebrar el triunfo de las vírgenes de la
tierra.
    </p>
    

    <p>
     Y seguía el anciano de rodillas, en
medio del aposento, clavando los ojos en el pálido semblante de
Elena, extendiendo hacia ella los brazos, murmurando una palabra de
duda y exhalando cien suspiros de esperanza en aquel éxtasis
delicioso que embargaba su espíritu.
    </p>
    

    <p>
     Pero Elena se desprendió de los brazos
de las dueñas que la sostenían, avanzó dos pasos hacia el noble
anciano y exclamó otra vez con ternura adorable:
    </p>
    

    <p>
     -¡Padre mío! ¡Padre querido!...
    </p>
    

    <p>
     Y entonces don Rodrigo se levantó
convulso, acercóse a su hija, abrazó su cabeza, besóla muchas veces
en la frente, y exclamó, por último, temblando de amor y sollozando
de alegría:
    </p>
    

    <p>
     ¡Hija! ¡Hija mía! ¡Hija de mi
alma!...
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010034">
    

    <head>
     - XXXIV -
    </head>
    

    <p>
     Mientras tenía lugar en el palacio del
conde de Fuensierra el cuadro de felicidad y de ternura que
acabamos de bosquejar, no se dormían eternamente los vecinos de
Burgos que aún permanecían fieles a la causa de las comunidades, y
trataban de libertar a su noble caudillo por todos los medios
posibles.
    </p>
    

    <p>
     El motín seguía, y si las murallas y
torreones del alcázar, cuya defensa estaba encargada a los más
bizarros soldados imperiales, con gruesas culebrinas y multitud de
mosquetes y arcabuces, lograron detener el empuje violento de las
turbas alborotadas, éstas emprendieron al punto otro camino más a
propósito para conseguir su objeto: las represalias y la
venganza.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz era el alma del
movimiento, ayudado eficazmente por Antón Cuchillero y Bernal de la
Rija.
    </p>
    

    <p>
     El leal escudero, al oír la palabra de
esperanza que le había dirigido el médico Isaác acerca de la suerte
de Elena, conoció que su presencia en el gabinete de la joven
herida era por entonces perfectamente inútil, mientras que hacía
suma falta a la cabeza de los insurrectos para dirigir con acierto
la suprema batalla y salvar al prisionero don Rodrigo.
    </p>
    

    <p>
     Llamó, pues, a las doncellas de Elena,
y les dijo con voz severa:
    </p>
    

    <p>
     -¿Amáis a vuestro amo?
    </p>
    

    <p>
     -Señor, mandad, -replicó una dueña, en
nombre de todas.
    </p>
    

    <p>
     -Pues si lo amáis, obedecedme; dos de
vosotras permaneced aquí, al cuidado de esta niña, y otras dos en
la antecámara, para evitar la llegada de personas extrañas. Cuando
vuelva Isaác, el médico judío, observad escrupulosamente sus
prescripciones. Sobre todo, ni una palabra acerca de lo ocurrido, y
si la señorita pregunta por su padre, decidle que yo me ocupo de
romper sus cadenas y abrirle la puerta de la prisión. Guárdeos
Dios, y yo os conjuro a que me prestéis obediencia en estos
momentos críticos, por lo que más améis en el mundo.
    </p>
    

    <p>
     Salió de la cámara Beltrán, no sin
dirigir una mirada de ternura a la desmayada doncella, y ciñéndose
las armas y envolviendo su cuerpo en un ancho tabardo, bajó
precipitadamente al zaguán del palacio.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah de casa! -gritó.
    </p>
    

    <p>
     Dos arcabuceros se presentaron al
punto.
    </p>
    

    <p>
     -Vamos pronto... ¿Cuántos hombres hay
aquí? -les preguntó.
    </p>
    

    <p>
     -Pocos, señor, -respondieron.
    </p>
    

    <p>
     -Ea, muchachos, con ocho sobran: dos a
la puerta, dos en la antecámara y dos a mis órdenes. Los otros dos,
que ensillen los mejores caballos que hay en la cuadra, y esperen.
¡Vive Dios, que hemos de salvar al conde, o morir todos como
buenos! ¿Oís?
    </p>
    

    <p>
     -¡Viva el conde de Fuensierra!
-dijeron los leales servidores, dirigiéndose a cumplir las órdenes
del diligente escudero.
    </p>
    

    <p>
     Y Beltrán Díaz, dispuesto ya todo con
previsión acertada para responder en el acto a los sucesos que
pudieran ocurrir, en cuatro saltos salió del palacio, se deslizó a
lo largo de la muralla, ganó la puerta de Margarita y se dirigió a
escape hacia la Plaza Mayor, donde estaban reunidos los insurrectos
que habían sido rechazados del alcázar.
    </p>
    

    <p>
     Mientras corría como un desesperado,
seguido por los dos arcabuceros a sus órdenes, acariciaba con la
siniestra mano una daga enorme que llevaba al cinto, y repetía
sordamente su terrible juramento:
    </p>
    

    <p>
     -¡Que no viva yo mañana, y Dios me
niegue su gracia, si antes de la media noche no he vengado este
crimen! ¡Juro a Dios que la sangre del villano Omaña caerá pronto
sobre la sangre de mi inocente señora!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010035">
    

    <head>
     - XXXV -
    </head>
    

    <p>
     A la sazón era precisamente el momento
en que el favorito del condestable, gobernador de la ciudad de
Burgos durante la ausencia de su amo, aparecía embozado hasta los
ojos ante el conde de Fuensierra, y lo invitaba a salir de las
prisiones del alcázar.
    </p>
    

    <p>
     Como ya hemos dicho, la noche era
clara y serena; brillaban las estrellas sobre el ancho pabellón
azul del firmamento, y apenas una suave brisa agitaba blandamente
las copas de los árboles que señalaban el curso del sosegado
Arlanzón, a lo largo de los altos muros del Sudeste de la ciudad;
-muros famosos, mandados construir en el siglo X por el conde de
Castilla don Diego Porcelos, y que existen aún tan fuertes e
imponentes cual si no hubiesen presenciado el trascurso y las
vicisitudes de nueve siglos.
    </p>
    

    <p>
     Reunidos en la Plaza Mayor, detrás del
primer lienzo de la colosal muralla, estaban los destrozados
comuneros que habían intentado el asalto del alcázar al mando de
Bernal de la Rija y Antón Cuchillero, siendo rechazados con
pérdidas dolorosas.
    </p>
    

    <p>
     Algunos cadáveres habían quedado en la
falda de la montaña, casi a los mismos postigos del lado Norte del
castillo, y aún alguno agarrado fuertemente a las estacas de la
segunda empalizada <ref target="#SPA2010N04">[4]</ref>; y estos hechos probaban a los escasos defensores de
aquella fortaleza, que si los insurrectos se atrevían a repetir el
ataque con más fuerzas y nuevos bríos, y bajo la dirección de un
jefe valiente y astuto, difícil sería contenerlos en tan denodado
empuje.
    </p>
    

    <p>
     Indudablemente Beltrán Díaz era el
jefe que necesitaban.
    </p>
    

    <p>
     ¿Quién podía tener más odio a los
imperiales, ya que los otros jefes populares le igualaban acaso en
valentía?
    </p>
    

    <p>
     Él no solamente peleaba por la bandera
de los comuneros, que era la bandera de don Juan de Mendoza, el
desventurado prometido de Elena, decapitado en Palencia, y la
bandera de don Rodrigo de Ossorio, su antiguo capitán en las
guerras de Granada y Nápoles.
    </p>
    

    <p>
     Peleaba también por el mismo don
Rodrigo y por la inocente Elena, por la salvación y la vida del
padre y por la libertad y ventura de su hija.
    </p>
    

    <p>
     Y peleaba igualmente por satisfacer su
venganza, por cumplir su juramento.
    </p>
    

    <p>
     Así fue que, al presentarse Beltrán
Díaz ante los desalentados comuneros, todos ellos olvidaron su
derrota y se aprestaron de nuevo al combate.
    </p>
    

    <p>
     -¡Plaza a Beltrán Díaz! -gritaron a su
vez Antón Cuchillero y Bernal de la Rija.
    </p>
    

    <p>
     -¡Santiago y libertad! -contestó el
escudero del conde de Fuensierra desenvainando al punto su
daga.
    </p>
    

    <p>
     Y como si los insurrectos sólo
pensasen entonces en vengar su derrota, inflamado su valor con la
presencia de Beltrán y aumentado su odio a los imperiales, si esto
era posible, con los recuerdos que aquél excitaba, respondieron en
roncas voces a los entusiastas gritos de sus caudillos:
    </p>
    

    <p>
     -¡Muera el condestable! ¡Mueran los
imperiales!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010036">
    

    <head>
     - XXXVI -
    </head>
    

    <p>
     -Hermanos míos, -dijo entonces
Beltrán, que se halló al punto rodeado de centenares de hombres
decididos,- cuando atacábamos el palacio del condestable y sonó la
campana de alarma, aunque tuve miedo de presenciar una escena de
violencia en la morada de la señorita Elena, corrí con algunos de
vosotros al palacio de Fuensierra. ¡Llegué tarde! El miserable
Omaña, el lugar-teniente de nuestro verdugo, él mismo también
verdugo nuestro, había cometido un crimen horrible...
    </p>
    

    <p>
     Sordo y prolongado murmullo, semejante
al primer rugido del león que se irrita, interrumpió durante largo
tiempo al enérgico orador del pueblo insurrecto.
    </p>
    

    <p>
     Después continuó:
    </p>
    

    <p>
     -¡Oíd! ¡Oíd! ¡Oíd! -clamó con más
energía dirigiendo su voz a los cuatro ángulos de la plaza, a la
manera de los farautes reales cuando anunciaban al pueblo la
coronación de un monarca.¡Oíd! ¡Elena, la hija de nuestro capitán,
había sido asesinada!
    </p>
    

    <p>
     Un grito inmenso, ronco, espantoso,
verdaderamente feroz, sucedió a estas palabras.
    </p>
    

    <p>
     -¡Maldito sea el asesino!
    </p>
    

    <p>
     -¡Muerte al cobarde Omaña!
    </p>
    

    <p>
     -No basta: ¡muerte al condestable!
    </p>
    

    <p>
     Así prorrumpieron los que estaban más
próximos a Beltrán Díaz, mientras la alborotada turba repetía:
    </p>
    

    <p>
     -¡Muera! ¡Maldito sea!
    </p>
    

    <p>
     Luego prosiguió Beltrán, dirigiendo
este enérgico apóstrofe a las masas:
    </p>
    

    <p>
     -Soldados de la libertad, ¿queréis
salvar de la muerte a nuestro noble caudillo? ¿Queréis vengar la
inocente sangre de su hija? ¿Queréis vengar también la sangre del
heroico don Juan de Mendoza, nuestro antiguo jefe, ajusticiado en
el cadalso de Palencia? Escuchad: es en vano que intentemos tomar
al asalto la fortaleza de los reyes, porque en sus fosos y murallas
morirían muchos hermanos nuestros y la fortaleza no se rendirá...
¡Marchemos otra vez al palacio del condestable! ¡Sitiémosle!
¡Incendiémosle! ¡Apoderémonos de la mujer y de los hijos del
verdugo de Burgos, y digamos entonces al despiadado y orgulloso
magnate: -¡Ojo por ojo! ¡Diente por diente!
    </p>
    

    <p>
     La turba que escuchaba esta arenga
exhaló un rugido de cólera, y aplaudió enseguida con
entusiasmo.
    </p>
    

    <p>
     -¡Al palacio del condestable!
    </p>
    

    <p>
     -¡Ojo por ojo! ¡Diente por diente!
    </p>
    

    <p>
     Clamaron así los enconados populares,
aceptando el horrible plan de ataque que propuso Beltrán Díaz,
inspirado por la sed de venganza que lo devoraba, y desbandándose
todos, cual si el enérgico apóstrofe del escudero hubiera sido la
señal de dar principio en el acto al combate, corrieron por la
calle de Cantarranas hacia la antigua plaza del Cordón, donde
estaba situado, y aún está, como ya hemos dicho anteriormente, el
palacio del condestable, gritando con rabia y fiereza:
    </p>
    

    <p>
     -¡Ojo por ojo! ¡Diente por diente!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010037">
    

    <head>
     - XXXVII -
    </head>
    

    <p>
     En efecto, la muy magnífica señora
doña María de Tobar, marquesa de Berlanga y duquesa de Frías,
esposa del condestable y virrey de Castilla el muy alto y poderoso
señor don Íñigo Fernández de Velasco, hallábase a la sazón en su
palacio de Burgos.
    </p>
    

    <p>
     Tres días antes había llegado, en
compañía de sus hijos, confiando en que aparecía ya como totalmente
extinguido el incendio de las Comunidades, y no acordándose tal vez
de que meses antes hubo de escapar a Bribiesca, para librarse del
furor del pueblo, encubierta con el modesto traje de las aldeanas
de la sierra de Oca.
    </p>
    

    <p>
     Además, su marido había encerrado
previamente en las anchas cuadras del palacio un ciento de jinetes
y dos compañías de arcabuceros, y en el alcázar de los reyes, que
tenía por el condestable el señor don Diego de Omaña, ostentábanse
gruesas bombardas venecianas y algunas culebrinas milanesas,
traídas recientemente de los castillos de Simancas y Segovia.
    </p>
    

    <p>
     Por otra parle, el mismo condestable
debía llegar en la mañana del día en que tenían lugar los
acontecimientos que venimos refiriendo, y a la cabeza de lucida
hueste de soldados imperiales.
    </p>
    

    <p>
     Pero la magnífica y poderosa señora
doña María de Tobar no contaba con las violencias inauditas del
lugarteniente de su marido, y por eso confiaba en el pueblo de
Burgos, que permanecía tranquilo hacía varios meses.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010038">
    

    <head>
     - XXXVIII -
    </head>
    

    <p>
     Al retirarse los amotinados por vez
primera en aquella noche infausta, doña María de Tobar llegó a
acordarse quizás de su antipatía y de su disfraz de aldeana, y
mandó a varios caballeros de la guardia que preparasen los medios
de una evasión no sospechada.
    </p>
    

    <p>
     Mas Antón Cuchillero y Bernal de la
Rija, que también se acordaban de los sucesos pasados, si bien
lanzaron sus huestes hacia el palacio de Fuensierra y después las
llevaron al ataque del castillo, cuando resonaron en el espacio los
primeros tañidos de la campana de alarma, no por eso habían
levantado por completo el cerco del palacio del condestable.
    </p>
    

    <p>
     Y he aquí por qué los caballeros de la
guardia volvieron ante la señora duquesa para decirle que la
evasión era imposible sin tremenda lucha en las calles, y de éxito
dudoso.
    </p>
    

    <p>
     Doña María se golpeó el rostro, y se
mesó los cabellos, y maldijo la hora en que había regresado a
Burgos y la en que su marido había confiado a don Diego de Omaña la
gobernación de la ciudad; pero como la cosa no tenía remedio, y
como la masa principal de los insurrectos, abandonando el ataque al
palacio, corría entonces por las tortuosas veredas del alcázar,
serenóse bien pronto, y hasta pensó en dormir tranquilamente.
    </p>
    

    <p>
     La una de la madrugada sería cuando
otra vez se inundaron de gente alborotada las calles y plazas
contiguas al palacio, y el clamor de la muchedumbre, y las teas
encendidas que crispadas manos agitaban en el aire, y las espadas y
las picas que desnudos brazos blandían ferozmente, demostraron a la
confiada dama que el peligro arreciaba, que el cerco iba a
estrecharse de nuevo, que el segundo ataque se anunciaba sangriento
y desolador.
    </p>
    

    <p>
     -¡Muera el condestable! -gritaban
también algunos rebeldes.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ojo por ojo! ¡Diente por diente!
-repetían aún casi todos con saña espantosa.
    </p>
    

    <p>
     Y estos gritos, y estas amenazas, y
estos fatídicos augurios de escenas crueles, hicieron temblar de
miedo, por ella y por sus inocentes hijos, a la esposa del
condestable de Castilla.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010039">
    

    <head>
     - XXXIX -
    </head>
    

    <p>
     No se desanimó, sin embargo, pasados
los primeros momentos de sobresalto.
    </p>
    

    <p>
     La historia ha consignado en sus
páginas eternas algunos rasgos de la vida de aquella señora, que la
presentan como dama de varonil entereza y corazón arrogante, a la
par que de sentimientos nobilísimos y piadosos.
    </p>
    

    <p>
     Llamó a sus defensores, y les
dijo:
    </p>
    

    <p>
     -¿Estáis dispuestos a combatir por mis
hijos?
    </p>
    

    <p>
     -Señora, mandad, y obedeceremos hasta
morir.
    </p>
    

    <p>
     -Pues bien, -replicó la dama, -yo
también estaré con vosotros hasta morir. ¡A defendernos!
    </p>
    

    <p>
     Y haciéndose ceñir una coraza y un
yelmo, y empuñando una espada de corte de su marido, se puso al
frente de los defensores del palacio.
    </p>
    

    <p>
     Antes entró en el salón donde dormían
dulcemente sus pequeños hijos, besólos con cuidado para que no se
despertaran, y salió en enseguida con los ojos preñados de
lágrimas, murmurando:
    </p>
    

    <p>
     -¡Señor, sálvanos! ¡Te lo ruego por
esos hijos de mis entrañas!
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010040">
    

    <head>
     - XL -
    </head>
    

    <p>
     ¿Quién ha comparado al pueblo, cuando
la pasión le mueve, el odio le anima y el deseo de venganza le
excita, con torrente impetuoso que desciende de las montañas y
arrasa valles y llanuras, con mar desbordado que rompe diques y
ahoga ciudades florecientes, con fuego desolador que amontona
escombros calcinados?
    </p>
    

    <p>
     Es mucho más terrible todavía.
    </p>
    

    <p>
     Llega entonces la hora de sacudir su
yugo de todos los días, de acordarse de todos sus sufrimientos y
privaciones, de dar rienda suelta a su cólera comprimida, a su saña
mal aprisionada, a sus aspiraciones casi nunca satisfechas.
    </p>
    

    <p>
     Y empuñando con fuerte mano, crispada
sobre desnudo brazo, el cetro de su efímero reinado, que suele ser
espada de venganza y tea de devastación, camina con frente erguida
y ojos centelleantes y sonrisa diabólica por larga senda de
horrores, de sangre y lágrimas.
    </p>
    

    <p>
     ¡Ay del insensato que se ponga
delante!
    </p>
    

    <p>
     Él le aplastará, como el peñasco que
rueda por la falda de la montaña aplasta la endeble choza de los
pastores.
    </p>
    

    <p>
     Para detenerlo, hacen falta otros
peñascos más grandes, que le rompan, al chocar, en mil pedazos.
    </p>
    

    <p>
     Y esto era precisamente, como ya hemos
dicho, lo que en tal ocasión faltaba en Burgos.
    </p>
    

    <p>
     Rugían las turbas delante del palacio
del condestable, y amenazaban al soberbio edificio con miradas de
odio, en tanto que se preparaban para el ataque.
    </p>
    

    <p>
     Unos grupos, armados con ballestas,
con hondas, con largas picas, con viejas partesanas, situáronse
delante de la puerta principal; otros, con teas encendidas y
montones de materias combustibles, se dirigieron hacia las torres
laterales; muchos rodeaban una culebrina de que se habían apoderado
meses antes en el mismo palacio, y que conservaron oculta en la
morada de Antón Cuchillero durante los períodos de calma, bien
escasos por desdicha en aquella ciudad desde Febrero del año
anterior; muchos más, en fin, llenaban el fondo de la plaza y las
calles inmediatas, y lanzaban voces descompuestas, y blandían las
armas, y agitaban las mechas.
    </p>
    

    <p>
     Resonó un silbido agudo y prolongado,
y esta fue la señal del ataque.
    </p>
    

    <p>
     La confusión fue horrible
entonces.
    </p>
    

    <p>
     Los que estaban más próximos al
palacio, dispararon saetas y piedras contra las ventanas, y
troneras y ajimeces de las torrecillas y de las fachadas; los que
estaban más lejos, o corrían a ocupar el puesto de los que caían
derribados por los certeros tiros de los soldados imperiales, que
rechazaban la agresión con serenidad y denuedo, o levantaban a los
heridos, guiábanles a través de la muchedumbre hasta lugar seguro,
y los curaban y vendaban con solicitud y afecto.
    </p>
    

    <p>
     De cuando en cuando se abría el
inmenso grupo que rodeaba la culebrina, resonaba fuerte estampido,
iluminábase el teatro de la lucha con fugaz relámpago, y una gruesa
pelota de hierro rebotaba en la sólida pared de sillería, o
penetraba por la puerta o por las ventanas, sembrando la muerte y
el exterminio.
    </p>
    

    <p>
     Allí estaban los jefes del
movimiento.
    </p>
    

    <p>
     Beltrán Díaz animaba a las turbas y
dirigía el ataque, mientras Antón Cuchillero y Bernal de la Rija
combatían en primera fila para dar ejemplo a sus secuaces.
    </p>
    

    <p>
     Los defensores del palacio no
permanecían, como antes, encerrados en las cuadras y detrás de las
puertas; habíanse colocado en los balcones, en las ventanas, en las
troneras, en las torrecillas laterales, en todas las partes donde
las cuatro fachadas ofrecían un hueco para dar salida al cañón de
un arcabuz o a la punta de una saeta; y animados por la heroica
duquesa, que les arengaba de continuo con frases entusiastas,
rechazaban el asalto cada vez que lo intentaban los sitiadores.
    </p>
    

    <p>
     Pero la lucha era desigual: peleaban
ciento contra uno, y si las armas de los imperiales causaban
estragos en las masas, éstas no mermaban por eso, y volvían al
ataque con doble fuerza y ardiente brío.
    </p>
    

    <p>
     De pronto resonó esta voz
fatídica:
    </p>
    

    <p>
     -¡Fuego!
    </p>
    

    <p>
     Era que un grupo de insurrectos había
amontonado estopas en aceite, leña resinosa y otras materias
combustibles en varios puntos del palacio, y habiéndolas
incendiado, las llamas se levantaron amenazadoras; y crujía ya la
enorme puerta principal, y el humo denso y asfixiante sofocaba a
los defensores de las ventanas, torrecillas y troneras.
    </p>
    

    <p>
     -¡Abajo la puerta! -exclamó Beltrán
Díaz con voz estentórea.
    </p>
    

    <p>
     Oyeron el grito imperioso los
insurrectos, y algunos más audaces se arrojaron sobre la puerta,
blandiendo descomunales hachas y largas partesanas.
    </p>
    

    <p>
     En breves momentos cayó aquélla al
suelo, rodando las astillas encendidas por encima de los que se
atrevieron a franquear la entrada, y al mismo tiempo una ventana de
soldados que se hallaban en el zaguán, y que quedaron a pecho
descubierto con el incendio y desplome de su única defensa,
vendieron caras las vidas disparando a la vez los arcabuces contra
la apiñada turba que osaba poner la planta en el interior del
palacio.
    </p>
    

    <p>
     El estrago fue horrible, y, a guisa de
insana venganza, algunos de aquellos infelices soldados fueron
arrastrados por una turba cruel y desalmada.
    </p>
    

    <p>
     Pero el palacio no se rendía, porque
detrás de aquella puerta ya derribada había otra más fuerte que
daba acceso a la plaza de armas del edificio, en la cual estaban
preparadas dos buenas bombardas, con un ciento de jinetes y no
pocos arcabuceros.
    </p>
    

    <p>
     Y entretanto el tiempo corría, y
dibujábanse ya en el Oriente los primeros destellos de la nueva
aurora.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010041">
    

    <head>
     - XLI -
    </head>
    

    <p>
     Súbito resonó otra vez la campana del
palacio de Fuensierra...
    </p>
    

    <p>
     ¿Qué había sucedido?
    </p>
    

    <p>
     Oyólo Beltrán Díaz, lanzó un grito de
rabia y echó a correr hacia el palacio de su capitán, diciendo a
los que estaban más próximos:
    </p>
    

    <p>
     -¡Seguidme!
    </p>
    

    <p>
     Y entonces Antón Cuchillero y Bernal
de la Rija, dando orden de suspender el ataque, siguieron al
escudero con algunos de sus parciales, mientras los demás
insurrectos, faltos de jefes, y tal vez de fuerzas, abandonaron
poco a poco el teatro de la lucha.
    </p>
    

    <p>
     Así se salvó la señora doña María de
Tobar, esposa del condestable, y sus hijos fueron librados
providencialmente de una muerte segura.
    </p>
    

    <p>
     ¡Ay! El condestable debía entrar en
Burgos dos días después del señalado, por haberse detenido en
Torquemada, y al saber las tristes ocurrencias de aquella infausta
noche, ametralló sin piedad a los rebeldes.
    </p>
    

   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010042">
    

    <head>
     - XLII -
    </head>
    

    <p>
     ¿Qué había sucedido en el palacio de
Fuensierra?
    </p>
    

    <p>
     -¡Hija de mi alma! -exclamaba don
Rodrigo estrechando en sus brazos a Elena, que besaba con trasporte
las venerables canas de su padre.
    </p>
    

    <p>
     Y mientras, don Diego de Omaña,
clavado en el mármol de la estancia por el mágico acento de Elena,
contemplaba aquel cuadro de felicidad y de ternura vomitando
imprecaciones y rugiendo de cólera.
    </p>
    

    <p>
     Creía haber muerto a Elena, y la pobre
niña, al caer desmayada sólo había sufrido una herida no muy grave
en sus hombros desnudos.
    </p>
    

    <p>
     Entonces quiso huir...
    </p>
    

    <p>
     -No os iréis, -gritó don Rodrigo;- no
os iréis... ¿Oís? El pueblo de Burgos pide vuestra cabeza...
    </p>
    

    <p>
     Dos arcabuceros penetraron en la
estancia, y adivinando la escena, se colocaron entre Omaña y el
conde de Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     -¡Plaza a mí -contestó el de Omaña
sacando la espada, y adelantándose con intención siniestra hacia el
interesante grupo que formaban el padre y la hija.
    </p>
    

    <p>
     -¡Ah, malvado! -exclamó el conde
Fuensierra, cubriendo a Elena con su cuerpo;- todavía os rebeláis
contra el destino, que os arroja implacable hacia el lugar de
vuestro crimen para que la expiación sea tremenda. Habéis querido
profanar la virtud de mi hija, y mi hija está pura y os desprecia;
habéis querido asesinarnos, y henos aquí libres y amenazadores;
habéis querido escarnecer al pueblo, y ved que el pueblo se acerca
pidiendo vuestra cabeza... No os iréis, que el cielo es justo, y
aquí os ha traído para hacer justicia. ¡Entregad esa espada que no
desenvainasteis para defender al pueblo!
    </p>
    

    <p>
     Entonces fue cuando los dos
arcabuceros, que Beltrán Díaz había colocado en la antecámara, se
arrojaron sobre don Diego y le desarmaron.
    </p>
    

    <p>
     Elena entretanto había cogido el
cordón de la campana, y le agitó con fuerza, con toda la fuerza que
pudo prestarle el ominoso recuerdo de la escena de violencia de que
había sido víctima.
    </p>
    

    <p>
     ¡Custodiadle! -dijo don Rodrigo a los
arcabuceros, señalando a don Diego.
    </p>
    

    <p>
     Omaña comprendió que estaba
perdido.
    </p>
    

    <p>
     Intentó huir, y siempre le sujetaron
los férreos brazos de los servidores del conde.
    </p>
    

    <p>
     Llegaban ya los amotinados, se oían
voces amenazadoras, resonaban muy cerca los pasos de la
muchedumbre...
    </p>
    

    <p>
     De pronto se sintió en la cámara como
un rugido de león irritado... y la figura amenazadora e imponente
de Beltrán Díaz dibujóse en los umbrales de la puerta.
    </p>
    

    <p>
     ¡Allí estaba Beltrán Díaz, sediento de
toda la sangre del favorito, que se aparecía de repente como el
ángel vengador de la inocencia!
    </p>
    

    <p>
     -¡Dadle una espada! -dijo a los
arcabuceros.
    </p>
    

    <p>
     Contemplólo un instante el leal
criado, midióle de pies a cabeza con una mirada centelleante y
rápida, desenvainó la daga que llevaba en su cintura y se arrojó
sobre él con la impetuosidad del águila que se desploma desde la
cumbre del espacio para agarrar su presa.
    </p>
    

    <p>
     -¡Asesino!... ¡Dos veces asesino!...
¡Tres veces asesino!... -dijo frenético.- ¡Defendeos! Defendeos,
miserable, u os mato como a un perro... ¡Vos asesinasteis a don
Juan de Mendoza, y habéis querido asesinar a Elena y a su padre!...
¡Defendeos!...
    </p>
    

    <p>
     Y levantando la daga, cruzóla con la
de Omaña en el aire.
    </p>
    

    <p>
     Y a los pocos instantes de lucha, el
implacable Beltrán Díaz clavaba tres veces su acero en el pecho del
favorito de don Íñigo.
    </p>
    

    <p>
     La sangre del verdugo se mezclaba con
la sangre de la víctima.
    </p>
    

    <p>
     -¡Justo es Dios! -exclamó Beltrán
contemplando el cadáver inerte del malvado Omaña.
    </p>
    
    <milestone unit="points"/>
    
    <p>
     Aquella misma noche huyeron a las
fronteras de Francia todos los habitantes del palacio de
Fuensierra.
    </p>
    

    <p>
     El pueblo arrastró por las calles el
cadáver de don Diego de Omaña; pero el pueblo, ametrallado otra vez
por el condestable de Castilla, perdió sus fueros para siempre.
    </p>
    

    <p>
     En esta última lucha perecieron
heroicamente, como ya hemos dicho en otra parte, los dos caudillos
populares Antón Cuchillero y Bernal de la Rija, que no quisieron
huir a Francia con los habitantes del palacio de Fuensierra.
    </p>
    
    <milestone unit="points"/>
    
   </div>
   

   <div type="chapter" n="SPA2010043">
    

    <head>
     Conclusión
    </head>
    

    <p>
     En la mañana del 23 de Marzo de 1525,
hallándose en Madrid el muy alto y magnífico señor rey emperador de
España y Alemania don Carlos de Austria y de Castilla, presentóse a
las puertas del palacio, demandando una audiencia regia, cierto
caballero castellano, de altivo continente y tostadas facciones,
que se decía embajador extraordinario del bravo general don
Fernando Dávalos, marqués de Pescara y jefe supremo del ejército
español en Italia desde la muerte del celebérrimo Próspero
Colonna.
    </p>
    

    <p>
     Aquel caballero entregó al emperador
un pliego que contenía la noticia de la victoria de Pavía y prisión
de Francisco I, rey de Francia.
    </p>
    

    <p>
     -¿Quién sois vos? -preguntó don Carlos
al hidalgo castellano.
    </p>
    

    <p>
     - Don Juan de Peñalosa, capitán de las
armas imperiales en los tercios de Italia.
    </p>
    

    <p>
     -A vos, caballero, Portador de tan
faustas nuevas, deseo concederos una gracia en memoria de este
día.
    </p>
    

    <p>
     -Gracias, señor, -contestó el capitán
Peñalosa doblando la rodilla;- yo os suplico que me concedáis
perdón y olvido para el padre de mi esposa, soldado en Granada y
Orán, en Garellano y Pavía.
    </p>
    

    <p>
     -¡Concedido! ¿Su nombre?...
    </p>
    

    <p>
     -¡Don Rodrigo de Ossorio, conde de
Fuensierra!...
    </p>
    

    <p>
     En efecto: Elena había dado su blanca
mano al bravo capitán don Juan de Peñalosa, y este noble caballero
invitó a don Rodrigo a que ofreciese su espada y experiencia al
invicto marqués de Pescara para encontrar el perdón y el olvido en
el ánimo del monarca.
    </p>
    

    <p>
     Carlos I mantuvo leal su palabra, y el
anciano comunero, sus hijos y Beltrán Díaz ocuparon otra vez el
palacio de Fuensierra, en la ciudad, de Burgos.
    </p>
    
    <milestone unit="points"/>    

    <p>
     Todavía en 1860 se levantaba erguida
la portada principal de este viejo edificio, y sobre el ángulo
superior de la bóveda podía verse una gran lápida de mármol blanco,
que mostraba la cruz de sangre, ennegrecida por el tiempo, trazada
por Beltrán Díaz cuando juró vengarse del miserable Omaña.
    </p>
    

    <p>
     En otra lápida inmediata aparecían las
armas del conde, y debajo esta generosa leyenda:
    </p>
    

    <p>
     ¡SANTIAGO Y LIBERTAD!
    </p>
    

   </div>
   

   <trailer>
    FIN
   </trailer>
   

  </body>
  
<back>
    <div type="notes">
        <note xml:id="SPA2010N01">Palabras históricas que consigna una crónica contemporánea. (N. del A.)</note>
        <note xml:id="SPA2010N02">Existe manuscrita en la Biblioteca del Escorial y fue publicada por primera y única vez en la «Colección de documentos inéditos», tomo VIII, por los señores Salvá y Miranda. (N. del A.)</note>
        <note xml:id="SPA2010N03">Consérvase esta carta original en el Archivo de Simancas. (N. del A.)</note>
        <note xml:id="SPA2010N04">Histórico. (N. del A.)</note>
    </div>
</back>

 </text>
 

</TEI>