<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:h="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:id="SPA2025" xml:lang="SPA">    
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Pelusa : edición ELTeC</title>
				<author ref="viaf:59211037">Luis Coloma Roldán (1851-1915)</author>
				<respStmt>
					<resp>Principal</resp>
					<name>Borja Navarro Colorado</name>
				</respStmt>				
				<respStmt>
					<resp>Edición ELTeC</resp>
					<name>Jesús Baeza Gregori</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Corrección del texto, anotación TEI, supervisión y edición
					Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</resp>
					<name>Santiago Lorenzo García</name>
					<name>Jorge Villar</name>
					<name>Josefina Carrión</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">6123</measure>
				<measure unit="pages">40</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Incorporado a ELTeC el <date>2019-01-20</date></p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="copyText">
					<publisher> Casa editorial Saturnino Calleja-Fernández</publisher>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
					<date>1876</date>
					<idno type="BDH">bdh0000141303</idno>
					<ref target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000141303">Biblioteca Digital Hispánica - Biblioteca Nacional de España</ref>
					<relatedItem>
						<bibl type="source">
							<publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
							<pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
							<ref target="http://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcq23w0">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</ref>
							<date>2000</date>
						</bibl>
					</relatedItem>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-1">
		<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="SPA" usage="100">Español Castellano</language>
			</langUsage>
			<textDesc>
				<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
				<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
				<canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="medium"/>
				<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T2"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-01-18">Anotación formato ELTeC: Jesús Baeza Gregori</change>
			<change when="2019-01-20">Revisión y corrección anotación ELTeC: Borja Navarro Colorado</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="titlePage">
				<p>P. Luis Coloma, s.j.</p>
				<p>de la real academia española</p>
				<p>Pelusa</p>
				<p>Ilustraciones de</p>
				<p>N. Méndez-Bringa</p>
				<gap unit="graphic" n="sello"/>
				<p>Editorial Saturnino Calleja S.A.</p>
				<p>Casa fundada el año 1876</p>
				<p>Madrid</p>
			</div>
			<div type="liminal">
				<gap unit="graphic" n="La robó en el jardín de un palacio"/>
			</div>
			<div type="liminal">
				<head>Dedicatoria</head>
				<gap unit="graphic" n="foto de Luis Coloma"/>
				<p>A Pilarita Azlor Aragón y Guillamas y a Isabe	lita
				Silvia y Azlor Aragón</p>  <p>En las largas y solitarias
				horas de esta mi última enfermedad me imaginaba algunos
				días que veníais las dos, como tantas otras
				veces, y apoyadas en mis rodillas me pedíais que os
				contara un cuento; y para realizar en parte esta dulce ilusión
				os escribí entonces esta historia de Pelusa.</p>  <p>Creo
				que esto será lo último que escriba; y no porque
				piense colgar mi pluma como el bueno de Cervantes, sino porque
				la enfermedad me la arrebató ya de las manos, y la
				muerte se encargará pronto de tirarla a la basura,
				que es el lugar más adecuado.</p>  <p>Espero, sin embargo,
				que cuando las dos seáis unas viejecitas muy monas
				y leáis este cuento a vuestros nietos diréis
				al terminarlo: ¡Pobre P. Coloma!... ¡Qué tonto era!...
				¡Pero cuánto nos quería!.. Y rezaréis
				después un padrenuestro por mi alma.</p>
				<gap unit="graphic" n="firma del autor"/> 
				<p>Madrid, 2 Noviembre 1912.</p>  
			</div>
		</front>
		<body>
			<gap unit="graphic" n="Pelusa Cuento infantil"/> 
			<p>Pues, señor, que era vez y vez de una vieja,
			más vieja que el modo de llover, más fea que
			pegarle a su padre y más mala que el pecado mortal,
			que se llamaba la vieja Paví. Pues vamos a que esta
			vieja Paví tenía consigo una niña de
			cinco a seis años, blanca y rubia como el angelito
			que juega a los pies de la Virgen con un manojito de flores.</p>
			 <p>Llamábase la niña Pelusa, y las vecinas la
			creían todas nieta de la tía Paví; porque
			la pícara vieja, a fuerza de pellizcos y alfilerazos,
			la obligaba a llamarla abuela. Pero no era verdad: cuando
			era chiquita la 
			 había robado en el jardín
			de un palacio magnífico, donde se había dormido
			sobre unas matitas de albahaca y alhucemas mientras la niñera
			hablaba con el novio por una ventana de la tapia. Estaba
			la verja abierta, y la vieja Paví entró de
			puntillas, cogió a la niña dormida, la metió
			en un saco de trapos y echó a correr, pensando sacarle
			las mantequitas para hacer el unto con que las brujas vuelan;
			porque ella lo era, y de las malas, malas, que montan en
			escobas. Pero cuando fue a matarla lloraba tanto la niña,
			que temió la oyesen los guardias; y como la vio tan
			bonita, decidió entonces criarla con mendruguitos
			de pan hasta que fuese grande, para venderla entonces a cualquier
			señorón rico que la pagase bien.</p>  <p>Cuando creció
			Pelusita extrañábase y dolíase de que
			todos los niños tuviesen un papá y una mamá,
			y ella no tuviese ninguno. Un día preguntó
			llorando a la vieja.</p>  <p>-Pero, abuela, ¿por qué no tengo
			yo papá? ¿Por qué no tengo mamá?</p>  <p>-Porque
			tú naciste de las pelusas en un nido de ratones -le
			contestó la vieja furiosa-. Allí te encontré
			yo barriendo un día el rincón de la despensa:
			por eso te llamas Pelusa. ¡Pelusa! ¡Pelusa!</p>  <p>Y para que no
			llorase la pegaba con la caña de la escoba, y le tiraba
			pellizcos, y le pinchaba las manitas con un alfiler negro
			muy gordo con cabecilla verde. Pelusita se escondió
			debajo de la mesa, y llorando 
			<gap unit="graphic" n="La robó en el jardín de un palacio"/>
			 muy quedito para que no la oyese la vieja,
			decía desconsolada:</p>

			<gap unit="graphic" n="Tú naciste de las pelusas de un nido de ratones"/>  

			<p>-¡Ay, si yo tuviera un papá!...
			¡Ay, si yo tuviera una mamá!...</p>  <p>Pues vamos a que
			un día fue la vieja Paví a echar una carta
			al correo y dejó a Pelusita sentada a la puerta de
			la calle al cuidado de la comida. Estaba ésta en un
			pucherito puesto sobre un anafe de yeso, y mientras hervía
			la olla entreteníase Pelusita con una muñequilla
			rota y vieja que había encontrado en la basura. Estaba
			la muñequilla sucia y despintada, y le faltaba una
			pata; pero como la pobrecita Pelusa nunca había tenido
			otra, parecíale preciosa, y le puso por 
			 nombre doña
			Amparo, porque así se llamaba la señora gorda
			que vivía al fin de la calle y que gastaba sombrero
			con plumas.</p>  <p>-Como yo no tengo papá ni tengo mamá
			-pensaba Pelusita- tendré a doña Amparo, y
			seré yo su mamá.</p>
		
			<gap unit="graphic" n="Vio venir por la calle abajo un hombre y una mujer"/>
  
			<p>Y le hizo un vestidito con
			unos papelillos de colores que se encontró en la calle,
			y una monterita de papel blanco, y la adornó con plumas
			que arrancó de una gallina muerta. Pues vamos a que
			mientras Pelusita jugaba con doña Amparo cuidando
			de la comida vio venir por la calle abajo un hombre y una
			mujer que traía un niño chico en brazos. Parecían
			muy pobres 
			 y venían, como de camino, muy tristes
			y cansados. Al llegar frente a la casa de Pelusita la mujer
			se sentó en el suelo con el niño, como rendida,
			y el hombre se apoyó en la pared, como si le faltaran
			las fuerzas. Diole muchísima lástima a Pelusita,
			porque tenía muy buen corazón, y se le saltaron
			las lágrimas. Entró corriendo en su vivienda
			y sacó dos sillas, que ofreció a los caminantes,
			diciéndoles con mucha caridad, que es la verdadera
			cortesía:
			</p>

			<gap unit="graphic" n="-¿Gustan ustedes de sentarse?"/>   
			
			<p>-¿Gustan ustedes de sentarse?</p>  <p>-Dios te lo pague, hija mía
			-respondió la mujer tomando la silla-, que venimos
			muy cansaditos, porque hemos andado ya dos leguas, nos falta
			todavía 
			 otra, y en todo el santo día de Dios
			hemos probado bocado.</p>  <p>-¿Ni el niño tampoco? -preguntó
			Pelusa muy afligida.</p>  <p>-¡Tampoco! -respondió la mujer.</p>
			 <p>-¡Ay, Jesús!... ¡Vaya por Dios! -exclamó Pelusa
			llorando de pena-. Pues ahora mismo se van ustedes a comer
			estas sopitas, que ya han hervido, y le sabrán al
			niño a gloria.</p>  <p>Y más pronto que la vista saca
			una mesa chiquita y la pone ante la mujer, cubierta con un
			mantelito blanco. Puso luego encima un plato muy limpio,
			y con mucho cuidado y primor volcó en él la
			sopa que hervía en el pucherito. Con esto despertó
			el niño, y se puso a saltar muy contento sobre las
			rodillas de su madre, extendiendo las manos hacia las sopitas.
			Mientras comían preguntó la mujer a Pelusa
			si vivía en aquella casa con su papá y su mamá.</p>
			 <p>-Yo nunca he tenido papá ni mamá -respondió
			Pelusa bajando la cabeza avergonzada.</p>  <p>-Pues, entonces, ¿dónde
			viniste a este mundo? -preguntó el hombre muy extrañado.</p>
			 <p>-Dice la vieja Paví que me encontró en un
			nido de ratones barriendo un día el rincón
			de la despensa.</p>  <p>El hombre y la mujer se miraron, y Pelusita
			continuó tristemente.</p>  <p>-Por eso no tengo a nadie que
			me quiera más que a doña Amparo, que es mi
			niña, y yo soy su mamá. 
			</p>
			<gap unit="graphic" n="La muñequita se levantó como si fuera una persona viva"/>   
			<p>Y al decir
			esto sacó la muñequita del bolsillo de su delantal,
			donde la había metido mientras ponía la mesa.
			No bien vio el niño la muñequita redobló
			sus saltos y sus gritos de contento, y empezó a extender
			las manitas como si quisiera cogerla. Diósela al punto
			Pelusa con mucho gusto, y el niño la tomó con
			la manita izquierda y le echó la bendición
			con la derecha, soltándola después sobre la
			mesa. Y entonces fue lo maravilloso, que le puso a Pelusita
			los pelos de punta; no de miedo, ni de pavor, porque el niño
			no podía ser más bonito ni la mujer más
			hermosa, y el hombre, que no era viejo, tenía una
			cara de buen señor que alejaba todo temor e infundía
			confianza. Pero, 
			 hija de mi alma, fue el caso que no bien
			cayó la muñequita sobre la mesa, se levantó
			ella sola como una persona viva, con la pata rota ya compuesta,
			las narices desconchadas ya puestas en su sitio, y la cara,
			antes sucia y despintada, limpia ya, fresca, colorada y reluciente
			como si acabara de salir de la tienda. El niño tocaba
			las palmitas muy contento, saltando siempre sobre las rodillas
			de su madre, y la muñequita comenzó a bailar
			al compás encima de la mesa, con tanta gracia y maestría
			como una bailarina del circo. Al mismo tiempo cantaba con
			una vocecita chillona que penetraba hasta los sesos esta
			coplita de Nochebuena; porque eran ya por entonces los días
			de Navidad, y los chiquillos alborotaban las calles cantando
			al Niño Jesús con zambombas y panderetas:</p> 
			  <l>En el portal de Belén</l> <l> hay un nido de ratones,</l> <l> y
			al Patriarca José</l> <l> le han roído los calzones.</l>
			  <p>Al oír la coplita la mujer miró al hombre
			sonriéndose, y éste se sonrió también,
			mirándose con disimulo los calzones como si temiese
			que fueran ellos los aludidos en la copla. La muñequita
			seguía cantando.</p>    <l>Yo quiero ir a Belén,</l> <l> aunque me riña mi amo,</l>
			<l> que yo quiero ver también 
			</l> <l> ese Niño soberano.</l>
			<l> Yo le llevé unas sopitas,</l> <l> y no las quiso comer:</l>
			<l> y como estaban calentitas</l> <l> se las comió San José.</l>
			<l> San José bendito,</l> <l> ¿por qué te quemaste?</l> <l>
			Viendo que eran <emph>gachas</emph>,</l> <l> ¿por qué no soplaste?</l>  <p>La
			mujer y el hombre volvieron a mirarse y a sonreírse,
			y aun dicen algunos que éste se puso colorado; porque
			era verdad que, con el hambre que traía el buen señor,
			se abalanzó con tanta prisa a la sopa del pucherito,
			que se quemó y se hizo pupa en la lengua.</p>  <p>La mujer
			extendió la mano sobre la muñequita, y ésta,
			saltando como una pulga, se metió en el bolsillo del
			delantal de Pelusa y allí se mantuvo muy quieta, asomando
			la cabecita por un descosido que el bolsillo tenía.
			La mujer dijo entonces a Pelusa con mucho cariño:</p>
			 <p>-Mira, Pelusita: lo que te ha dicho la vieja Paví,
			que te encontró en un nido de ratones, es una mentira
			muy gorda. Tú tienes, como todos los niños,
			un papá muy bonito y una mamá muy preciosa,
			que te quieren mucho y que andan buscándote.</p>  <p>Los
			piececillos de Pelusa comenzaron a moverse y a alborotarse
			como si quisieran ya echar a correr 
			 en busca de aquel papá
			tan bonito y de aquella mamá tan preciosa. Encendida
			como una rosa y brillantes los ojos de alegría preguntó:</p>
			 <p>-¿Y dónde están?</p>  <p>-En el castillo de <title>Irás
			y no volverás</title>, donde la vieja Paví los tiene
			encantados -contestó la mujer sin apurarse demasiado.</p>
			 <p>Pelusita se echó a llorar, diciendo muy afligida:</p>
			 <p>-Pero ¿dónde está eso? ¿Quién me llevará
			allí? ¡Yo soy chiquita y no puedo ir sola!</p>  <p>-¡No te
			apures, Pelusita; no llores, hija mía! -replicó
			la mujer acariciándola-. Doña Amparo te llevará
			de la manita adonde están ellos.</p>  <p>-¡Sí, señora;
			yo la llevaré con muchísimo gusto! -chilló
			la muñequita asomando la cabeza por el descosido del
			delantal.</p>  <p>-Pero ¿cuándo veré a mi papá
			y a mi mamá? -preguntó Pelusa loca de alegría
			por la impaciencia y la esperanza.</p>  <p>-Ya te he dicho que cuando
			llegue la hora doña Amparo te llevará de la
			manita -respondió la mujer acariciándola-.
			Tú no tienes sino hacer lo que ella te diga; y si
			te vieras en algún apuro, dirás muy de corazón:</p>
			   <l>¡Jesús, José, María,</l> <l> sed mi amparo
			y sed mi guía!</l>  <p>La mujer cogió entonces el
			pucherito donde 
			 habían estado las sopitas, y echándole
			la bendición dijo a Pelusa:</p>  <p>-Toma este pucherito,
			y siempre que necesites comer llénalo de agua clara,
			echa dentro dos o tres piedrecitas, según el hambre
			que tengas, y lo pones al fuego, diciendo antes de taparlo:</p>
			   <l>¡Pucherito, pucherito,</l> <l> dame de comer</l> <l> por aquel niño
			chiquito!</l>   <p>Y con esto se despidió la mujer, besando
			a Pelusa en la frente; el hombre hizo lo mismo, y el niño
			le echó los bracitos al cuello, y sosteniéndole
			la madre, le dio doce besitos; tantos cuantos son los frutos
			del Espíritu Santo.</p>  <p>Pues vamos a que mientras desaparecía
			por un extremo de la calle aquella honrada familia vio venir
			Pelusa por el otro a la vieja Paví, renqueando con
			su palo, con un gesto de vinagre y una cara de mal genio,
			que sólo con el aliento levantaba chichones. Pelusita
			se quedó helada de susto, porque se le ocurrió
			al punto lo que no le había ocurrido antes: que los
			pobrecitos se habían comido toda la sopa, y no había
			quedado nada para la vieja Paví. Aterrada con esta
			idea, y temerosa de las terribles consecuencias que tendría
			para ella, entrose la pobrecita corriendo en la casa, y se
			escondió debajo de la mesa para conjurar el primer
			ímpetu de la rabia de la vieja. 
			 Llegó por
			fin ésta a su casa, y entró dando voces agrias
			y destempladas llamando a Pelusa.</p>  <p>-¡Pelusa!... ¡Pelusilla!...
			¿Dónde estás? ¡Trae volando la comida, que
			vengo desfallecida de hambre!</p>  <p>La niña, muerta de
			miedo, se agazapaba cada vez más debajo de la mesa,
			sin atreverse ni a resollar siquiera. Vio en esto la vieja
			el pucherito vacío encima de la mesa, y exclamó
			en el colmo de la sorpresa y de la ira.</p>  <p>-Pero ¿quién
			demonios se ha comido mi sopa?</p>  <p>Aterrada Pelusa, se le ocurrió
			decir para salir del compromiso que se las había comido
			el gato; pero como esto no era cierto y ella era una niña
			muy buena que por nada del mundo decía mentiras, porque
			es pecado y contra la ley de Dios, se decidió a decir
			la verdad.</p>  <p>-Se las di a unos pobrecitos caminantes que iban
			hambrientos y llevaban un niño muy bonito.</p>  <p>La vieja
			se puso verde de ira y empezó a pegar con su palo
			en el suelo, echando maldiciones por aquella boca que parecía
			la desembocadura del caño del Infierno.</p>  <p>-¿Conque
			era el niño muy bonito? ¿Eh? -decía-. ¡Ya te
			daré yo niño bonito! ¡Permita Dios que reviente
			y se le vuelvan las sopas veneno en el estómago!</p> 
			<p>-¡Ay, Jesús, señora, no diga usted eso, que
			Dios 
			 la va a castigar! -exclamó Pelusita espantada-.
			¡Ahora mismo le haré yo a usted otras sopitas!</p>  <p>-¿Conque
			me vas a hacer otras sopitas? ¿Eh? -contestó la vieja
			con una risita rabiosa que helaba la sangre-. ¡Pues lo primero
			que vas a echar en ella serán tus orejas, que te las
			voy a cortar ahora mismo! ¡Con eso tendrá más
			sustancia el caldo, y me las comeré yo después
			como si fueran chuletas!</p> <gap unit="graphic" n="La niña, muerta de miedo, se agazapaba debajo de la mesa"/>   
			<p>Y con crueldad infernal
			sacó a Pelusa de debajo de la mesa arrastrándola
			por el pelo; la ató a una pata de la misma mesa, y
			fue a la cocina en busca de un cuchillo. La pobre niña
			gritaba y gemía medio defallecida; pero cuando vio
			aparecer a la vieja Paví 
			 armada con un enorme cuchillo
			de cocina y dispuesta a cortarle las orejas, acordose de
			pronto de lo que la buena mujer le había dicho, y
			gritó desde el fondo de su corazón:</p> <gap unit="graphic" n="Cuando vio aparecer a la vieja con una enorme cuchillo..."/>  
			<l>¡Jesús, José, María,</l> <l> sed mi amparo
			y sed mi guía!</l> <p>Oyose entonces de repente una voz
			que retumbaba como un trueno, y que parecía salir
			del bolsillo del delantal de Pelusa, diciendo:</p>  <p>-¡¡Tunanta!!
			¡¡Deja a la niña!!...</p>  <p>Y al mismo tiempo saltó
			como una pulga la muñequita doña Amparo desde
			el bolsillo de Pelusa a 
			 las narices de la vieja, que eran
			muy largas, y en ellas se montó como a caballo, y
			con las piernecitas y las uñitas de palo de tal modo
			le arañó la frente y los ojos, que le chorreaba
			sangre por la cara abajo. Chillaba la vieja como desesperada,
			y dejó caer el cuchillo para llevarse ambas manos
			a la cara y quitarse de las narices aquellos molestos espejuelos.
			Mas no arrancaban de allí a doña Amparo ni
			las tenazas de Nicodemus, y con su vocecita chillona repetía
			amenazadoramente:</p>  <p>-¡Pícara vieja, suelta a la niña!
			¡Desátala, o te saco los ojos!</p>  <p>No tuvo más
			remedio la vieja Paví que desatar a Pelusa; y no bien
			lo hubo hecho, doña Amparo saltó encima de
			la mesa, dejándole la nariz lo mismo que una berenjena,
			y dijo a la niña:</p>  <p>-Ahora, Pelusita, haz unas sopitas
			a la vieja.</p>  <p>Como era más buena que el pan, porque
			aquella niña no tenía hiel ninguna, Pelusa
			tomó entonces el pucherito, como le había dicho
			la mujer, lo llenó de agua hasta la mitad, echó
			dentro dos piedrecitas, y lo puso al fuego en la cocina,
			diciendo antes de taparlo:</p>  <l>¡Pucherito, pucherito,</l> <l> dame de comer</l> <l> por aquel niño
			chiquito!</l>  <p>La vieja Paví miraba asombrada toda aquella
			maniobra; 
			 pero como la muñequita doña Amparo
			seguía paseándose encima de la mesa, dispuesta
			siempre a saltarle a las narices, no dijo ni esta boca es
			mía. En esto comenzó a hervir el pucherito.
			Pelusita levantó la tapadera, y se quedó estupefacta
			viendo que en vez de las dos piedrecitas y el agua clara
			había dentro dos hermosas perdices guisadas en sabrosísima
			salsa que esparcía por toda la cocina un olor delicioso.
			El olorcillo de las perdices llegó bien pronto a las
			narices arañadas de la vieja; y como era tan tragona,
			tan mala y tan sinvergüenza, arrebató el puchero
			de manos de Pelusa, y se zampó las dos perdices con
			huesos y todo, y se bebió la salsa como si fuese agua,
			relamiéndose los labios y chupándose los dedos.
			Sentose luego en un sillón de brazos, puso los pies
			en una sillita chica, y dijo bostezando:</p>  <p>-Ahora voy a dormir
			la siesta. Tú, Pelusa, quédate de pie a mi
			lado para espantarme las moscas.</p>  <p>Pelusita cogió un
			plumero con mucha humildad, y se puso a oxearle las moscas.
			Pero no era necesario, porque, de puro mala que era, la vieja
			Paví sudaba veneno, y mosca que se le posaba en la
			cara o en las manos, mosca que caía muerta de repente.
			Pronto empezó a roncar la vieja como los fuelles de
			un órgano. Pero de allí a poco observó
			Pelusa que empezaba a hincharse, a hincharse cada vez más,
			primero el vientre, luego la cabeza, después los pies
			y las manos, hasta que, no pudiendo dar más de sí
			el 
			 pellejo, de pronto dio un estallido y reventó
			como un triquitraque, saltando por todas partes los pedazos
			de la vieja: las tripas quedaron colgando del techo, los
			ojos cayeron a la calle, y las narices fueron a parar a lo
			alto del campanario de la iglesia. Y por cierto que allí
			están todavía, y yo las he visto muchas veces,
			porque el sacristán de la parroquia, que se llamaba
			Juanito Tembleque, hizo con ellas una veleta y la puso en
			lo más alto de la torre para escarmiento de pícaros.</p> <gap unit="graphic" n="Observó Pelusa que la vieja empezaba a hincharse"/>
			  <p>Y todo esto fue castigo de Dios por aquella maldición
			que le había echado al Niño que se comió
			las sopitas -¡Permita Dios que reviente y que se le 
			 vuelvan
			veneno en el estómago!-. Porque, hija mía,
			Dios ni come ni bebe, pero juzga lo que ve; y lo que la zorra
			hace en mil años lo paga en una hora.</p>
			<milestone unit="line"/>
			<p>Pues vamos
			a que no bien reventó la vieja Paví y se repuso
			algún tanto Pelusa del susto atroz que tan horrible
			tragedia le causara, dijo doña Amparo a la niña
			con su vocecita de grillo constipado.</p>  <p>-Pelusa, ponte la
			capuchita encarnada, coge el pucherito milagroso y vámonos
			corriendo.</p>  <p>-¿Adónde? -preguntó Pelusa.</p>  <p>-Pues
			a buscar a tu papá y a tu mamá, que ya ha llegado
			la hora.</p>  <p>Loca de alegría, Pelusa se puso la capuchita
			colorada, colgose del brazo el pucherito con una cinta que
			le pasó por las asas, y dijo al salir, con mucha devoción,
			como la mujer le había encargado:</p>  <l>¡Jesús, José, María,</l> <l> sed mi amparo
			y sed mi guía!</l>  <p>Salió por la puerta del corral
			de la mano de doña Amparo, y tomaron por la carretera
			de Aragón, andando muy deprisa, porque a Pelusita
			se le hacía tarde un minuto que perdieran. A cada
			casa que encontraban preguntaba Pelusa si era aquello el
			castillo de <title>Irás y no volverás</title>, y doña
			Amparo le decía con mucha calma: 
			</p>  <p>-Todavía
			no. ¡Más lejos, más lejos!</p>  <p>-Pero ¿dónde
			está ese dichoso castillo, que parece que corre ante
			nosotras?</p>  <p>-Está un poquito más allá
			de Cortes y un poquito más acá de Pedrola,
			de modo que viene a quedar entre los dos pueblos.</p>  <p>-¿Y por
			qué se llama de <title>Irás y no volverás</title>?</p>
			 <p>-Porque vive allí un gigante muy malo, que se llama
			don Bruno, y se come a todo el que entra dentro.</p>  <p>-Pues a
			mí no me comerá, porque le diré aquello
			que me enseñó la mujer.</p>  <l>¡Jesús, José y María,</l> <l> sed mi amparo
			y sed mi guía!</l> <p>Exclamó Pelusa, que, con la
			loca alegría de encontrar a su papá y a su
			mamá, en nada veía peligro y todo lo encontraba
			fácil.</p>  <p>Sentáronse a descansar a la sombra
			de un árbol ya muy cerca de las doce; y como la alegría
			no quita las ganas de comer ni descompone el estómago,
			sintió Pelusa un hambre muy grande.</p>  <p>-¡Me comería
			un par de huevos fritos! -pensaba Pelusa relamiéndose
			los labios.</p>  <p>Y pensando en esto llenó su pucherito
			de agua fresca de la fuente, echó dentro tres piedrecitas,
			hizo luego una hoguera con ramas secas, y dijo a la boca
			del puchero antes de ponerlo a hervir: 
			</p> 
			
			<l>¡Pucherito, pucherito,</l>
			<l> dame de comer</l>
			<l> por aquel niño chiquito!</l>

			<p>Hirvió el puchero, levantó Pelusa
			la tapa, y se encontró con que allí donde lo
			guisaban habían adivinado sin duda su pensamiento,
			porque había dentro un par de huevos fritos con manteca,
			con sus patatitas muy ricas, y además, como de postre,
			<gap/>
			dos bizcochitos borrachos, que a Pelusa le gustaban mucho.
			Comióselo todo la niña, y no había acabado
			aún de chuparse los deditos, cuando oyó que
			la llamaban en el aire. </p> 
			<gap unit="graphic" n="Cuando oyó que la llamaban en el aire"/>  
			<p>-¡Pelusa! ¡Pelusa! 
			</p>  <p>Alzó la cabeza la
			niña muy sorprendida, y vio en una ramita del árbol
			un pajarito negro, poco mayor que un gorrión, con
			las patitas coloradas y el piquito verde, que le preguntaba:</p>
			 <p>-Pelusa, ¿qué haces ahí? ¿Vas de camino?</p> 
			<p>-Voy en busca de mi papá y mi mamá -respondió
			Pelusa.</p>  <p>-Ya los buscarás más tarde -dijo el
			pajarito-. Vente conmigo ahora, y te llevaré a casa
			de un amigo mío que tiene una casa toda, todita de
			dulce. Las paredes son de biscotelas; las puertas, de chocolate
			de Matías López; las rejas y balcones, de caramelo;
			los muebles, de piñonate, y las camas, de mazapán,
			con colchones de merengue. Conque, ya ves, Pelusilla, qué
			bien lo pasarás allí si te vienes conmigo,
			tú que eres tan golosa.</p>  <p>-No, pajarito, no -replicó
			Pelusa con mucha firmeza-. Yo voy a buscar a mi papá
			y a mi mamá, y voy ahora mismo.</p>  <p>Mientras hablaba
			el pajarito la muñequita doña Amparo había
			ido subiendo muy de puntillas por el tronco del árbol;
			y cuando llegó muy callandito a la ramita en que estaba
			el pajarito, lo cogió de repente por la cabeza, le
			retorció el pescuezo y lo tiró al suelo muerto.</p>
			 <p>Salió de él un olor muy apestoso, como de
			azufre y cuerno quemado, y entonces dijo doña Amparo
			que aquél era un pajarito malo de los que 
			 manda el
			Diablo a este mundo para tentar a los niños buenos
			y hacerles faltar a su deber.</p>  <p>Siguieron caminando tres días
			por montes y valles, comiendo de lo que daba el pucherito
			y durmiendo debajo de los árboles, y al tercero se
			sentaron a comer en un pradito verde, ya muy cerca de Cortes.
			El pucherito estuvo aquel día muy generoso: salieron
			primero sesos revueltos con huevo; luego, jamón con
			tomate; después, pollo en gelatina, y por último,
			los dos bizcochitos borrachos que, como a Pelusa le gustaban
			tanto, venían en el pucherito todos los días.
			Ya iba a comérselos la niña, cuando vino volando
			por el aire una bandada de jilgueritos que la rodearon pidiéndole
			por amor de Dios una limosnita. El primer impulso de Pelusa
			fue darles el bizcocho que ya se llevaba a la boca; pero
			se acordó del otro pajarito negro del Diablo que quiso
			engañarla, y se detuvo, escarmentada de pajaritos.
			Mas doña Amparo le dijo entonces muy gravemente:</p> 
			<p>-Mira, Pelusa: en este mundo hay mucha gente mala, pero hay
			también mucha más buena; y la verdadera ciencia
			del mundo consiste en saber distinguir las unas de las otras.
			Aquel pajarito era malo, porque era pajarito del Diablo;
			pero estos otros son pajaritos de Dios, y son tan buenos,
			que lloraron la muerte de Cristo en el Calvario. Por eso
			dice la copla: 
			</p>

			<l>Allá arriba, en el monte Calvario,</l> <l> matita de oliva,
			matita de olor,</l> <l> lloraban la muerte de Cristo</l> <l> cuatro jilgueritos
			y un ruiseñor.</l>

			<p>Convencida Pelusa, dioles al punto,
			no uno, sino los dos bizcochos que iba a comerse, y los jilgueritos
			muy contentos se los comieron picoteando, y alegres, sin
			duda con el vinillo que los bizcochos tenían, cantaron
			entonces a Pelusa una de esas maravillosas sinfonías
			que enseña Dios a los pajaritos.</p>  <p>Siguieron su camino
			Pelusa y doña Amparo, y al anochecer de aquel mismo
			día dieron vista al castillo de <title>Irás y no volverás</title>,
			a una legua escasa de Pedrola. Era muy grande, todo de piedra
			negra, con una puerta muy chica y sin ninguna ventana. Ponía
			pavor en el corazón la vista de aquel edificio tan
			sombrío y misterioso, y con una buena dosis de miedo
			se acercaron a la puerta Pelusita y doña Amparo. Quiso
			ésta llamar al punto; pero Pelusa la detuvo, y arrodillándose
			antes en los escalones dijo con mucha devoción:</p>  
			<l>¡Jesús, José, María,</l> <l> sed mi amparo
			y sed mi guía!</l> <p>Levantáronse entonces con
			grandes bríos, y llamó doña Amparo con
			mucha arrogancia. Sonó dentro un esquilón muy
			bronco, abriose acto continuo media puerta y apareció
			en ella una lechuza muy elegante, 
			 con gafas de oro, vestido
			de sarga negra y cofia con lazos de color de fuego. Tenía
			en la mano una palmatoria con pantalla verde, y preguntó
			con muy buen modo:</p>  <p>-¿Qué se ofrece?</p>  <p>Al verla tan
			elegante, doña Amparo le preguntó con mucha
			finura si era la esposa de don Bruno.</p>  <p>-No, señora
			-contestó la lechuza-. Soy su ama de llaves, y me
			llamo doña Joaquina.</p>  <p>-Muy señora mía
			-dijo respetuosamente doña Amparo-. ¿Y podríamos
			ver al señor don Bruno?</p>  <p>-Dificilillo me parece -respondió
			la lechuza-, porque el pobrecito ha pasado una noche de perros
			rabiando con dolor de muelas, y ahora estará descansando.</p>
			 <p>Doña Amparo tuvo entonces una idea súbita,
			y dijo a la lechuza dándose una palmada en la frente.</p>
			 <p>-¡Parece esto providencial, mi señora doña
			Joaquina! Pues dígale al momento que está aquí
			miss Amparo, una dentista americana que cura todos los dolores
			de muelas.</p>  <p>-¿De veras? -exclamó la lechuza muy contenta-.
			Pues pasen ustedes al salón, que voy a avisarle en
			seguida. ¡Qué contento se va a poner el pobrecito!</p>
			 <p>Las llevó entonces a una sala cuadrada muy grande,
			toda colgada de negro, y allí las dejó solas,
			echando la llave por fuera. Angustiose Pelusita porque 
			 creyó
			que la lechuza las había engañado y las encerraba
			en aquella sala tan triste para algo malo.</p>  <p>Después
			de un largo rato de soledad y silencio oyose de improviso
			un ruido de cadenas que daba horror, y una voz tristísima
			que preguntaba desde el techo: ¿Caigo, o no caigo? Y repetía
			por tres veces la misma pregunta: ¿Caigo, o no caigo?</p>  <p>Pelusita
			no se atrevía a contestar; pero doña Amparo,
			que iba poniéndose nerviosilla y de mal humor, gritó
			muy enfadada:</p>  <p>-¡Acaba de caer!</p>  <p>Abriose entonces el techo,
			y cayó una pierna; pero no una pierna cualquiera,
			sino una pierna enorme, descomunal, con zapato de cordobán
			amarillo y liga de seda encarnada. Hubo un largo silencio,
			y oyose otra vez aquel ruido de cadenas y aquella voz lamentable
			que erizaba el pelo: ¿Caigo, o no caigo? Doña Amparo,
			fuera ya de sí, gritó furiosa:</p>  <p>-¡Acaba de
			caer, con dos mil de a caballo!</p>  <p>Y entonces se abrió
			de nuevo el techo y cayó otra pierna igual a la primera,
			solamente que ésta tenía el zapato encarnado
			y la liga amarilla. Por cuatro veces resonó el ruido
			de cadenas y aquella voz temerosa que preguntaba: ¿Caigo,
			o no caigo? Y fueron cayendo sucesivamente del techo, primero
			un brazo, luego otro brazo, después el tronco de un
			cuerpo, y por último una cabezota muy fea con barba

			 rubia y una venda negra ceñida como si le dolieran
			las muelas.</p>  <p>Juntáronse entonces de un golpe todos
			aquellos miembros dispersos, pies, manos, tronco, cabeza,
			y resultó el señor don Bruno, que hubiera sido
			un buen mozo si el carrillo hinchado por el dolor de muelas
			no le afeara bastante. Tenía los bigotes muy grandes
			y retorcidos en punta que le llegaban hasta los ojos. Sentose
			muy enfadado en una butaca, y empezó a gritar, tirándose
			de los pelos.</p> 
			<gap unit="graphic" n="Fueron cayendo unas piernas, unos brazos, una cabeza..."/>    
			<p>-¡Ay, mis muelas! ¡Ay, mis muelas! ¡Ay, mis
			muelas!</p>  <p>Pelusita y doña Amparo habíanse refugiado
			en un 
			 rincón de la sala; pero al operarse el prodigio
			y quedar sentado el señor don Bruno, doña Amparo
			cruzó la estancia con grande majestad, y saltando
			encima de la mesa para estar más cerca del oído
			del gigante, dijo con toda la elocuencia de un sacamuelas.</p>
			 <p>-¡No hay que apurarse, señor don Bruno, que no hay
			mal que no tenga remedio; y aquí tiene usted a miss
			Amparo dentista norteamericana, que le quitará el
			dolor de muelas!</p>  <p>Sorprendido el gigante, cogió a
			doña Amparo por la cabeza y se la puso en la palma
			de la mano, preguntando asombrado.</p>  <p>-Pero ¿eres tú
			la miss Amparo que me anunció el ama de llaves, Joaquina?</p>
			 <p>-¡La misma que viste y calza! -replicó doña
			Amparo paseándosele con mucha gravedad por la palma
			de la mano lo mismo que hubiera podido pasearse por la plaza
			de Oriente-. Yo soy miss Amparo, dentista americana, establecida
			en Madrid. Estuve trabajando primero en la calle de Alcalá,
			núm. 43, en casa de Newland; pero me tomó una
			envidia atroz porque le quitaba los parroquianos, y entonces
			abrí mi gabinete propio en la calle de Zorrilla, núm.
			12, donde el Duque de Luna, que es el amo de la casa me dio
			un cuarto de balde, porque es muy buen señor y me
			quiere mucho. Mi clientela es de lo más principal
			que hay en la corte. A Su Majestad el Rey le saqué
			el otro día tres muelas seguidas estando 
			 dormido,
			y ni siquiera lo sintió. A Su Majestad la Reina le
			limpio la dentadura dos veces por semana; y al Ministro de
			la Guerra le saqué un colmillo con un raigón...
			¡Pero qué raigón!... ¡Le llegaba hasta los
			tobillos! Pues ¿y al señor Obispo? No le quedaba a
			Su Ilustrísima ni un diente ni una muela. Le di yo
			una tinturita mía por la mañana, y por la noche
			le habían salido ya todos los dientes y todas las
			muelas lo mismo que a una criatura.</p> 
			<gap unit="graphic" n="Yo soy miss Amparo, dentista americana..."/>   
			<p>El gigante abría los ojos asombrado,
			y dijo a miss Amparo, interrumpiéndola con ansia.</p>
			 <p>-¿Y a mí podrás arreglarme las muelas?</p>  <p>-¡Pues
			no he de poder! ¡Vaya si puedo! Abra 
			 usted un poquito la
			boca para que las reconozca primero y no me equivoque.</p>  <p>El
			bobalicón de don Bruno abrió entonces una boca
			tamaña como una espuerta, y trepando doña Amparo
			por los pelos de la barba, asomó un poquito la cabeza
			con mucha precaución para mirar las muelas de arriba,
			montose después en una guía del bigote para
			examinar las de abajo, y dando de repente un brinco, se le
			coló la muy tunanta por el gaznate hasta más
			allá de la campanilla, y allí empezó
			a hacer cabriolas y monerías. Atragantose don Bruno
			y empezó a toser y hacer visajes; pero como la pícara
			miss Amparo se agarraba con todas sus fuerzas y se entraba
			cada vez más adentro, no pudo el gigante echarla fuera
			con sus toses, y se ahogaba cada vez más, dando resoplidos
			que hacían estremecer las puertas, y aun las paredes
			mismas. Mientras tanto trabajaba doña Amparo por buscar
			una salida opuesta a la boca, y al mismo tiempo iba arañando
			con las patitas y manitas las entrañas del gigante.
			Salió al fin doña Amparo por donde pudo, trayéndose
			detrás las tripas y el corazón de don Bruno;
			y entonces dio éste el último resoplido, estiró
			una pata, después otra, hizo un visaje horrible, y
			se quedó muerto. Oyose al mismo tiempo un trueno horroroso,
			y se hundió todo, todo el castillo. Pero lo más
			raro era que las piedras no caían para abajo, sino
			que se las llevaban para arriba un enjambre de diablitos
			chicos 
			 que cargaban con ellas y se perdían a lo lejos.
			Los había de todos colores, amarillos, verdes, azules,
			encarnados; lo único que no había eran blancos,
			y los que abundaban más eran los verdes.</p>  <p>Al hundirse,
			o más bien al desaparecer el castillo, encontráronse
			Pelusa y doña Amparo al pie de una tapia muy alta
			de cristal purísimo y muy claro que rodeaba a un jardín
			delicioso. Veíanse perfectamente a través del
			cristal los macizos de flores del jardín, las fuentes
			cristalinas y las largas calles de árboles. Por una
			de éstas venían paseando del brazo una señora
			muy hermosa y un caballero muy guapo: ella, toda vestida
			de blanco, con gargantilla de oro y un pelo rubio rizado
			que le arrastraba hasta el suelo; él, con bigote rubio,
			levita toda bordada de oro, pantalones de tisú de
			plata y sombrero de copa con plumas blancas. Parecían,
			sin embargo, muy tristes y acongojados, y la señora
			decía llorando:</p>  <p>-¡Ay, mi niña! ¿Dónde
			estará mi niña a estas horas?</p>  <p>-¡No llores,
			mujer! -le contestaba el caballero-. Quizás llegará
			hoy.</p>  <p>Pero la verdad era que él también estaba
			llorando.</p>  <p>Comprendió Pelusita en seguida que aquéllos
			eran su papá y su mamá, y fuera de sí
			de alegría empezó a dar golpes en el cristal,
			gritando:</p>  <p>-¡Papá! ¡Mamá!</p>  <p>Pero ellos no oían,
			porque estaban todavía encantados. 
			 Entonces Pelusa
			y doña Amparo dieron la vuelta a toda la tapia para
			ver si encontraban alguna puerta donde llamar o alguna ventana
			por donde meterse dentro. Pero no había nada de eso:
			el cristal duro como una roca se extendía por todas
			partes igual, terso y bruñido, sin ofrecer agujero
			ni resquicio alguno.</p>
		 
			<gap unit="graphic" n="Dio golpes en el cristal, gritando: ¡Papá! ¡Mamá!"/>      
			<p>Entonces vio Pelusa que su papá
			y su mamá entraban en una glorieta de naranjos, lilas
			y azucenas y se sentaban a una mesa muy bien puesta, con
			mantel adamascado y vajilla de plata. No había más
			que dos cubiertos; pero la señora dijo llorando a
			un criado: 
			</p>  <p>-Que pongan la sillita de la niña, por
			si acaso viene hoy.</p>  <p>Puso en seguida el criado un silloncito
			de niño y un cubierto pequeñito de plata con
			un vasito de oro en que Pelusa recordó haber bebido
			muchas veces cuando era muy chiquita. La niña, partida
			el alma, de pena, decía desolada:</p>

			<l>¡Ay, quién fuera pajarito!</l> <l> ¡Ay, quién fuera
			pajarito,</l> <l> para saltar esa tapia</l> <l> y dar a mi madre un besito!</l>
			
			<p>No bien dijo estas palabras apareció volando la
			bandada de jilgueritos, que la rodearon consolándola
			con sus alegres pitidos. Traían una hoja de col muy
			grande, y, haciendo en ella una camita de rosas, colocaron
			a Pelusita dentro, y sosteniéndola entre todos, con
			sus piquitos la elevaron suavemente por encima de la tapia,
			y la dejaron sobre la mesa en que comían sus padres,
			a tiempo que la mamá repetía llorando:</p>  <p>-Pero
			¿dónde estará mi niña?...</p>  <p>-¡Aquí
			estoy, mamá! ¡Aquí estoy, papá! -exclamó
			Pelusa poniéndose en pie, con doña Amparo en
			la mano, sobre la hojita de col y la camita de rosas.</p>  <p>Entonces
			se abrazaron los tres, y estuvieron mes y medio seguido dándose
			besos, mientras los jilgueritos 
			 cantaban preciosas variaciones
			sobre el tema. ¡Alegría!... ¡Alegría!... ¡Alegría!...</p>
			 <p>Y aquí se acabó mi cuento, con pan y pimiento;
			y si alguien quiere saber más, que compre un viejo.</p>

			<milestone unit="line"/>

			<p>¡Ah! Se me olvidaba decir
			que doña Amparo sigue viviendo en la calle de Zorrilla,
			núm. 12; pero ha tomado también otro cuarto
			bajo en la calle de San Bernardino, núm. 14, donde
			pasa muchas horas del día y recibe a sus amigos.</p> 
		</body>
	</text>
 
</TEI>
