<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA3015" xml:lang="es">  
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>La mujer de todo el mundo : edición ELTeC</title> 
          <author ref="viaf:59126336">Sawa, Alejandro (1862-1909)</author>
          <respStmt>
            <resp>Edición ELTeC</resp>
            <name>Borja Navarro Colorado</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <extent>
          <measure unit="words">38207</measure>
          <measure unit="pages">224</measure>
        </extent>
              <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
        <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
            <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Saavedra</publisher>
            <pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
            <ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/la-mujer-de-todo-el-mundo--0/">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</ref>
            <date when="1999"/>
          </bibl><bibl type="firstEdition">
            <publisher>Ricardo Fe</publisher>
            <pubPlace>Madrid</pubPlace>
            <date>1885</date>
            <idno type="BDH">bdh0000048692</idno>
            <ref target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000048692">Biblioteca Digital Hispánica - Biblioteca Nacional de España</ref>
          </bibl></sourceDesc>
      </fileDesc> 
      <encodingDesc n="eltec-1">
        <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="SPA">Español</language>
          <language ident="FRA">Francés</language>
          <language ident="ITA">Italiano</language>
          <language ident="LAT">Latín</language>
          <language ident="ENG">Inglés</language>
        </langUsage>
        <textDesc>
          <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
          <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
          <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/> 
          <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
        <change when="2020-06-05">Anotación XML formato ELTeC y revisión del texto: Borja Navarro Colorado</change> 
      </revisionDesc> 
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="titlepage">
          <p>Alejandor Sawa</p>
          <p>La mujer</p>
          <p>de</p>
          <p>todo el mundo</p>
          <p>Madrid</p>
          <p>Establecimiento tipográfico de Ricardo Fe</p>
          <p>Calle de Cedaceros, núm 11</p>
          <p>1885</p>
        </div>
      </front>
    <body>
      <div type="chapter" n="SPA3015001">
        <head>- I -</head>
         <p>
          Palacios buenos los habría en Z, Z, la capital
de un territorio de cerca de veinte millones de habitantes,
tostado por el sol y por la cólera de los dioses;
pero como el de la condesa del Zarzal muy pocos o ninguno.
¡Aquello sí que era lujo! No parecía sino que
no cabiendo materialmente en las amplias habitaciones del
hotel, se desparramaba, se vaciaba por todos los boquetes
de aquella casa desde las bocas de las chimeneas hasta los
barrotes recamados de las ventanas de la planta baja. A veinte
pasos de distancia del edificio ya se percibían los
tibios y aduladores perfumes del jardín, que por lo
penetrantes y lo activos en su misión de hacer simpático
el sentido localizado en la nariz, simulaban así como
heraldos mensajeros de una corte de amor o como la promesa
vaga de un mundo más perfecto; y cuando el transeúnte,
haciendo caso de aquellas inspiraciones de olor que enardecían
su olfato seguía adelante hasta pararse en la verja
dorada de aquel parque del paraíso, ¡oh! entonces,
burgués o demagogo, linfático o nervioso, con
el cerebro chato o esférico, como quiera que fuera,
sentía subir desde el estómago al cerebro la
oleada biliosa del socialismo, y pensaba indistintamente,
como piensan los que están durmiendo, en que Dios
no es justo, no, en que Dios no es justo, fundando toda la
mecánica social del Universo, en la ley absurda de
la desnivelación y el desequilibrio.
         </p>

         <p>
          ¿Quién
puede, después de eso, mirar con gusto los costurones
hechos a sangre fría por la miseria en las paredes
del tabuco donde se funde y se confunde la mayoría
humana? ¿Ni saludar con aspiraciones voluptuosas las flores
puestas a cobrar su parte de oxígeno en el balcón
que da a la calle, o en la ventana que da al patio, o en
el agujero negro que da al tejado, según la gradación
de miseria de cada uno? ¡Ay nadie! Y por eso, y si los opulentos
tuvieran plena conciencia de sus intereses, deberían
ocultar los soberbios resplandores de su lujo como una gran
vergüenza o como una infamia irredimible.
         </p>

         <p>
          Y sin embargo,
desgracia propia de todos los edificios modernos; aquel palacio
distaba mucho de ser un prodigio de arquitectura. Prodigio
de gracia, sí; de esbeltez, también; de inspiración,
de grandeza, seguramente no; porque ni el color rosado de
su fachada, ni las mezquinas aspiraciones de su techumbre,
ni la magnitud y forma de la puerta principal, mucho menos
de las accesorias, llevaban a la mente, haciéndola
circular con la sangre, ninguna de esas ideas de grandeza
que los edificios antiguos hacían hervir hasta en
las inteligencias más indiferentes. Bonito como un
parque inglés, como una cascada artificial, como un
          <foreign xml:lang="FRA">
           bibelot
          </foreign>
          de París, como un capricho de tocador en barro
cocido de esos que los artistas florentinos reparten por
el mundo para satisfacer caprichos de enamoradas y neurálgicas,
como un traje de fantasía hecho de encargo por un
modisto parisién; pero liada más que eso. Un
argumento en piedra contra la seriedad de aspiraciones de
nuestra época.
         </p>

         <p>
          El jardín es tan artificial
y tan falso, también tan bonito, como las posturas
estudiadas de las horizontales nacidas para serlo. Nada que
indique allí la presencia de la Naturaleza: el hombre
y sólo el hombre, aplicando a todo, árboles
y matas, su ideal de línea recta, y castigando bárbaramente
con la supresión las pronunciadas aficiones de las
plantas hacia las redondeces curvilíneas, hacia las
dilataciones graciosas e imprevistas de todo lo que es espontáneo.
Mucho césped, recortado cuidadosamente cada dos o
tres días para que no sobresalga ninguna mata sobre
sus compañeras la altura de una hoja de violeta: muchos
cuadros de pensamientos, formando coronas e iniciales, probablemente
los de los dueños de la casa; muchos árboles,
más que presentables, honorables; circunspectos, tiesos,
de hojas relucientes como acabadas de labar, y alineados
en filas, odiosas a la estética, aunque simpáticas
a las ciencias exactas: dos pabellones a ambos lados del
edificio, para la servidumbre -así se la llama- y
he ahí todo. ¡Ah! se me olvidaba. Y un invernadero
lleno de flores pálidas a las que trataban de hacer
creer que estaban en América o en África para
que continuaran viviendo... -Porque la temperatura postiza
del invernadero era el primer engaño con que se tropezaba
al entrar en aquella casa.
         </p>

<milestone unit="line" rend="stars"/>

         <p>
          Si como Balzac, asegura, las
casas llegan a tener a la postre la fisonomía de sus
moradores, los dueños de aquella, deberían
haber nacido por equivocación en la tierra, a fuerza
de encantadores. La escalinata de mármol blanco con
barandillas de ébano tallado que daba acceso al hotel,
podéis creerlo, de mármol y todo, parecía
de seda, una escala de seda para refugiarse en lo ideal.
Y cuando franqueada la graciosa puerta de cristales multicolores,
los timbres automáticos se encargaban de anunciar
vuestra presencia, aquellas inauditas acumulaciones de armonía,
la luz, graduada con tal arte, que repartiendo y combinando
artísticamente colores por todos lados parecía
proceder de un arco iris concedido graciosamente por Dios
para satisfacer el capricho de una hada; los perfumes de
lujo de la casa mezclándose con los del jardín;
el mismo aire, la misma atmósfera que allí
se respiraba, la seguridad de un lujo positivo, todo esto
hacía que fascinados, obcecados, estúpidos,
careciendo ya, a fuerza de impresiones, hasta de inteligencia
en los sentidos, os creyérais más allá
de la vida, más allá de las nubes, más
allá de la atmósfera respirable, más
allá del éter; en la región con que
sueñan los solitarios y los justos.
         </p>

<milestone unit="line" rend="stars"/>

         <p>
          Luis y Emilia,
el ayuda de cámara y la doncella, respectivamente,
del conde y de la condesa del Zarzal, deben tratar un asunto
tan lleno de nerviosidades que han concluido por contagiarse
de ellas, y hablan en ese
          <foreign xml:lang="ITA">
           sotto voce
          </foreign>
          cortado y rápido
que sólo se oye en las cárceles y en los conventos
las vísperas de evaciones...
         </p>

         <p>
          Y algo así como
de evación o fuga deben estar tratando, pero él
la dice -«si puede hacerse la cosa sin que nadie se aperciba
de las razones...
         </p>

         <p>
          Esto se va, y para ser lógicos,
también nosotros debemos irnos. ¿No hemos llegado
a esta casa con la ventura? Pues vayámonos también
con ella... -y luego, bajando la voz, confidencias de todo
punto inesperadas...; descréditos... protestos...
embargos; las posesiones de la provincia A hipotecadas, y
consumido ya casi por completo el dinero de la hipoteca;
la dehesa de B negociada a retro-venta y amenazada de la
proximidad inexorable de un plazo sin entrañas...
Ninguna esperanza: apurado, exprimido todo, hasta la cesantía
de jefe del Gobierno nacional del conde. No hay más
que la explosión».
         </p>

         <p>
          ¡Y a este tenor tantas cosas dichas
callandito, con lo cual no parecía sino que aumentaban
en gravedad! ¡Si no quedaba un cuarto para mandar cantar
a un ciego! ¡Y si tuviera su excelencia el valor de la prudencia
como tiene el de la falta de aprensión!... retirarse
de la
          <foreign xml:lang="FRA">
           haute vie
          </foreign>
          ... pretestar enfermedades, hastío...
pero nada...; ese viejo no hace más que lo que su
mujer quiere. Y su mujer quiere por lo visto una catástrofe
que lance hasta el Indostán los hedores de una opulencia
que revienta de miseria... -Pues no hemos de seguirles...
Han transcurrido muchos Agostos desde que estamos en esta
casa, para poder tratar a la vida como a una buena amiga...
         </p>

         <p>
          Pero Emilia no se deja convencer. Tiene esa dureza intelectual
que lo rechaza todo, hasta las verdades armadas de puntas.
Y luego, ella es agradecida -y gime para asegurarlo. -La
señora condesa... ¡y ella tan torpe que no se apercibía
de nada! La señora condesa estaba preocupadísima
hacía días. Pero Emilia tradujo esas preocupaciones
foscas de la excelencia hembra por disgustillos amorosos...;
no quería desengañarse la señora de
que todos los hombres son lo mismo...; caterva de viciosos
que no van buscando en la mujer más que una cosa y
una vez obtenida las dejan y las abandonan...
         </p>

         <p>
          -¿Y la señora,
qué va buscando en los hombres? ¿Ángeles, arcángeles
y serafines? Pues eso más arriba de la torre de X
es donde se encuentran...; todo se os vuelve a las mujeres
hablar mal de nosotros y no podéis pasaros sin nosotros...;
sí, sí, ya sé que vas a decirme- añadió
acompañando sus palabras con grandes sacudimientos
de manos -que a nosotros nos pasa lo mismo con respecto a
ustedes. Y si no, yo...; yo que no vivo más que para
ti y que hace tiempo me estoy sosteniendo en la casa solo
porque tú lo quieres; y no vale que yo te repita que
esto se va, que esto se va- y parecía, abriendo su
boca para dar salida a estas lúgubres palabras, uno
de esos profetas trágicos que recorrían las
calles de Jerusalén prediciendo su ruina. -Tú
quieres demostrarle el cariño a la señora por
medio del sacrificio, del sufrimiento. De ese modo yo, para
probarte el mío tendría necesidad de pegarme
preventivamente un tiro en la sien derecha. No, Emilia, créeme;
así no se quiere, así se sufre, lo cual es
distinto, y hasta se muere.
         </p>

         <p>
          Este alarde oratorio aniquiló
las fuerzas de Luis, y prestó energías a las
de Emilia. La energía de fuerzas de las mujeres caseras
y sujetas; el llanto.
         </p>

         <p>
          Lloró convulsionariamente,
dando hipidos, mucho rato, largo rato, como si hubiera resucitado
su madre para volver a morirse de nuevo, hasta provocar la
reacción en el casi espíritu de Luis que comprendió
con el buen sentido que le era propio, que una mujer que
llora es casi siempre invencible; y abandonando las posesiones
y los fuertes de que se había ido apoderando en sus
ataques... -¡No hablemos más del asunto! Ea, se acabo.
Se hará lo que tú quieras, pero ya verás
cómo... ¿pero qué demonio de hora será
que ya vuelve la señora del teatro? Adiós,
gatita, vida mía -dijo tratando de contener el ímpetu
de la gatita que se había lanzado fuera de la habitación
al percibir el olor a carne de la señora... Y no bien
quedó solo, dando paseos con la cabeza baja, por la
habitación que parecía vacía desde que
la dejó Emilia que la llenaba toda con su picante
gracia de mujer bonita, grave e irreprochable, pulcramente
afeitado, con la raya del pelo junto a la sien izquierda
y las huellas de las tenacillas de rizar profusamente repartidas
por toda la cabeza, vestido correctamente de negro, decía,
como un cura sombrío entonando el
          <title>
           Te Deum
          </title>
          de todas
sus esperanzas: -¡qué profeta aquel más a la
moderna! -«¡esto se va, esto se va!»
         </p>
         
         
         

      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015002">
        <head>- II -</head>
         <p>
          La condesa del Zarzal había pasado muy mala noche
y dado orden a su doncella de que no la despertara hasta
la una de la tarde, y que a esa hora la subieran el almuerzo
a sus habitaciones. No quería ver a nadie.
         </p>

         <p>
          ¡Qué
modo de revolverse en el lecho, Dios mío! Solo en
los hospitales se ven de vez en cuando enfermos heridos por
la muerte en el estómago que se revuelquen por sus
camas con la rabia que lo estuvo haciendo toda la noche la
señora condesa del Zarzal. Lanzaba sollozos, rechinaba
los dientes, y cuando a la mañana tocó el timbre
para dar la orden de que no se la despertara hasta la una,
tenía los labios lívidos, la tez, histriada
de colores distintos, los ojos inyectados, no ya de sangre,
sino de humores, probablemente de bilis, y la voz ronca y
fatigada como de haber estado chillando veinte años
seguidos. Todo su cuerpo revelaba un gran combate sostenido
con el pensamiento, enemigo poderoso por lo mismo que es
impalpable, y de aquel combate había salido rendida.
No tenía necesidad de decirlo: hasta en la forma de
estar echada sobre el lecho se veía el desplome. Había
algo en aquella espléndida naturaleza de mujer hermosa,
que había venido abajo, a tierra, sin estrépito,
pero con cataclismo: uno de los sillares que sustentaban
su vida que había rodado, falto de equilibrio, por
el angustioso declive de un destino triste que comenzaba
a iniciarse: y por más que hacía la favorita
de la suerte por contener la carrera loca de aquel elemento
de vida que se le escapaba de entre las manos, ¡ah! más
parecía el insensato burlarse de ella, y con más
anhelo mostraba su impaciencia de arrojarse al fondo...
         </p>

         <p>
          Era su buena dicha que se le escapaba; eran sus cincuenta
y seis años, tan ocultos, tan tapados, tan escondidos,
que parecían deshechos, presentándose inopinadamente
a concurso de acreedores; era su prestigio, era su fortuna,
era su capital, eran sus medios de vida, era toda su vida,
era el oro que combinaba sus reflejos dorados con el azul
de los cortinajes, y el ámbar de las sillerías,
y el rojo o el color viejo del fondo de las estancias; que
alineaba matemáticamente las exuberancias de su jardín
meridional; que perfumaba hasta las libreas de los lacayos,
escapándosele de las arcas, y de los bolsillos y de
las manos, ni más ni menos que si tuviera inteligencia,
y hubiera declarado en asamblea que aquella casa, la casa
del Conde, era la casa de un apestado: era que la ruina acababa
de descargar sobre la cabeza poética hasta el extravío,
de la Condesa, su zarpazo brutal de fiera, sin más
instinto que los de su estómago, siempre hambriento,
y los de sus garras, siempre furiosas: era que se hacía
preciso decirle ¡adiós! al fausto, a los esplendores,
a la riqueza, y ante esta frase, siempre tan triste y ahora
tan trágica ¡adiós! la Condesa temblaba desde
la punta de los pelos hasta las uñas de los pies,
y decía, arrebujándose en la colcha de damasco
rosa de su cama, con un movimiento delicioso de criatura
aterida de frío: -¡No, no!-.
         </p>

         <p>
          Por fin se levantó:
se levanto más hermosa que de ordinario, y eso que
ella tenía fama de ser la más hermosa criatura
de Z, con una suavidad de expresión en la fisonomía
tan sorprendente, que podéis creerlo, había
luz en su sonrisa y alma en sus ojos; pero alma de niño,
todavía a gran distancia de la vida, y no alma de
mujer gastada, siempre a caza de impresiones nuevas, pero
a condición de que hicieran en ellas de víctimas
los demás, una corrida de toros, un motín con
barricadas, un hundimiento de familia, previsto, un suicidio,
y si fuera posible una conflagración cosmologética,
pero presenciada por ella desde seguro, desde una nube, pongo
por caso, mejor. Pero ahora... la miseria... ¡Y bien! Ella
le demostraría que no todo el mundo es inofensivo...
         </p>

         <p>
          -Que llamen a mi hijo: anda tú, Emilia, para que
no se asuste, y dile que su madre quiere recordarle su cariño
con un beso muy sentido, y el interés que le inspira
su suerte con una proposición muy halagadora. Pero
que no se asuste, que no es nada de cuidado.
         </p>

<milestone unit="line" rend="stars"/>

         <p>
          ¡Oh! y esa
mujer es cómica hasta con su hijo... Probablemente
tendrá ya ensayadas las frases que ha de dirigirle,
el acento, el tono en que las ha de envolver para prestarles
más sentido humano y hacerlas más vibrantes,
más agudas, más susceptibles de traspasar el
grosero tejido de la piel, y ya en lo íntimo, clavarse
en las grandes entrañas, en el cerebro, en el corazón,
en el estomago; tendrá ensayada la actitud, la postura;
pero ¡oh absurda imprevisión! no ha ensayado el gesto,
la mirada, y corre al espejo de plata pulida con marco de
          <foreign xml:lang="FRA">
           pelousse
          </foreign>
          celeste pálido, que orna todo un testero
de su tocador, para hacer a su cara cómplice de sus
intenciones y del resto de su cuerpo.
         </p>

         <p>
          Buena ocasión
la que se me presenta ahora para describir aquel poderoso
alarde de buen gusto, en que Dios consumió parte considerable
de sus potencialidades y sus energías. Era alta, rubia,
enervante, provocativa; tan bella, que parecía un
reto a la castidad forzada de los enfermos, de los impotentes
y de los viejos; tan convencida de sus gracias, que se jactaba
de no haber visto jamás ninguna cabeza erguida delante
de la suya. Como si aquella belleza imponderable, absurda,
fuera antes que nada una fuerza siempre en movimiento, desarrollaba
a su alrededor especie de remolinos o trombas de locura que
mareaba a los hombres, y ya podía vanagloriarse de
fuerte el que se mantuviera sereno a su presencia; tenía
el privilegio de hacer más azulada la atmósfera
que la rodeaba, de tal modo, que el que después de
haber cambiado algunas frases con una de esas mujeres pálidas
y ociosas que forman el encanto de nuestros salones, llegaba
a la zona más oxigenada y más humana, pero
más femeninamente humana, de la Condesa, sentía
en su cuerpo fenómenos nerviosos, semejantes a los
que se experimentan en las grandes ascensiones; los sanguíneos
se ponían apopléticos, y los nerviosos, neurálgicos.
Los que eran sencillamente anémicos, buscaban el auxilio
de una silla para no caer redondos al suelo. Y ella, acostumbrada
a esas apologías de su belleza, sonreía balanceando
sus caderas con coquetería de hembra acosada; o bien
si entre los admiradores embobados descubría a alguno
antipático -los gordos les eran particularmente antipáticos,
-estremecía su cuerpo una convulsión nerviosa,
aunque instantánea, bien perceptible, cuyo sentido
parecía ser éste: -¡Uf, qué asco!
         </p>

         <p>
          Algunos
se explicaban esa desatinada acumulación de belleza
por la circunstancia de ser americana la condesa del Zarzal:
era con respecto al vulgo de las mujeres, lo que las Amazonas
en relación con los demás ríos, los
Andes con las demás cordilleras, o el cóndor
con las demás aves. El infinito expresado por las
ciencias exactas y por los geroglíficos egipcios con
la figura de una culebra mordiéndose la cola. Un
          <foreign xml:lang="LAT">
           summum
          </foreign>
          imponderable, casi imposible, de armonías y bellezas.
         </p>

         <p>
          ¡Que no tenía alma! ¿Qué amante que se preciase
de poseer una muy grande, podría quejarse de eso?
Con la que a él le sobrase, completaría por
dentro, psíquicamente, a aquella obra maestra de la
naturaleza, y así resultaría perfecta. Y además,
es preciso desengañarse: todavía en ninguna
tarifa de comercio se ha declarado al alma artículo
de primera necesidad. Con que así...
         </p>

         <p>
          Ya está
aquí el hijo. No diría nadie que había
tenido participación en su nacimiento la condesa del
Zarzal. Raquítico, destartalado, estólido.
Barba rala, ojos grandes, aunque sin expresión; boca
graciosa, pero obseso, como aturdido, como hecho de prisa
para completar un pedido de chiquillos; sin contar para nada
con la voluntad de su encantadora madre.
         </p>

         <p>
          -¡Oh, hijo mío,
tres días sin verte! ¿Cómo estás? ¿Cómo
me encuentras?
         </p>

         <p>
          Y empujaba con la voluntad el grandor de
su belleza para hacerla más imponente. No parecía
sino que trataba de seducir a su hijo...
         </p>

         <p>
          -¡Bah! Esas son
monerías de agua de jabón, que revientan en
cuanto se las trata de analizar. Pienso mucho, me preocupo
demasiado de tu situación y de la de todos para poder
estar como dices... Pero siéntate. ¿Es visita de médico
que quiere acreditarse con su prisa sistemática la
que vas a hacerme? Aquí, a mi lado. Mira, este diván
parece como hecho de encargo para que una madre hable con
su hijo de corazón a corazón.
         </p>

         <p>
          -¡Oh, madre
mía! -Y la besuqueaba la cara con la glotonería
de un niño enfermo, separado por exigencias sociales
del calor del nido, pero vuelto a él de repente. -¡Si
vieras lo feliz que me siento ahora!
         </p>

         <p>
          -De felicidad quería
hablarte, y perdona, Enrique, el tono. Estoy demasiado conmovida
para dejar de ser solemne, y después de todo, se trata
de ti; de ti, hijo mío, de tu porvenir, de tu presente,
sí; pero sobre todo, de tu porvenir.
         </p>

         <p>
          -Me pareces
a D. Eusebio cuando pronuncia discursos en la Cámara,
que cierra todos sus períodos con esa palabra: «el
porvenir, el porvenir».
         </p>

         <p>
          -Sí, pero el porvenir de
D. Eusebio es un porvenir en que nadie cree, ni él
mismo... mientras que el tuyo... ¿No has pensado nunca en
casarte?
         </p>

         <p>
          -No he amado nunca hasta ese extremo, mamá.
         </p>

         <p>
          -¡Bah! Parece mentira que seas mi hijo. ¿Acaso el matrimonio
necesita para nada del amor? ¿Conoces tú a muchas
parejas de casados que se amen? ¿Acaso yo...? -Se paró;
iba a decir una imprudencia. -La señorita de Galindo
es digna de ser mi hija... es digna de ser tu mujer: es eso
lo que quería decir. Es bella, tiene prestigio, esa
fama de virtud que tan bien sienta a las solteras jóvenes...
es rica... Anoche en la Ópera traté con D.
Joaquín de la conveniencia de vuestro matrimonio:
me consta que no le eres personalmente desagradable: ahora
dime qué piensas de todo esto; pero advierte que lo
tengo ya todo decidido.
         </p>

         <p>
          -Pienso que lo que me propones es
imposible- dijo Enrique encogiendo la cabeza entre los hombros
como para resistir el golpe; porque él lo esperaba;
y una vibración de aire que creyó percibir
por sobre su cabeza le hizo prorrumpir en el ¡ay! instintivo
que siempre acompaña al golpe...
         </p>

         <p>
          -¡Raza de cobardes
ésta de tu padre! ¿Y por qué es imposible?
Porque tú lo quieres... porque te alhaga eso de continuar
lloriqueando alrededor de mis faldas como un niño
recién destetado? Piensa en que ya tienes la dentadura
completa; en que sales solo a la calle sin ayuda del preceptor;
en que eres el único hijo varón de una casa
ilustre que necesita descendencia; piensa, sobre todo, en
que yo te lo ruego, y en que si esto no basta... -al llegar
aquí su lengua silbaba con los chasquidos de cola
de serpiente- y en que si esto no basta... Levanta la cabeza,
Enrique, y mírame... yo te lo mando.
         </p>

         <p>
          ¡Pobre nubecilla
blanca empujada por el viento de la tarde en dirección
contraria a la del espeso nubarrón rojizo, cargado
hasta los bordes de electricidad! ¿Qué recurso le
quedaba sino el de deshacerse en agua y llorar? Enrique lloraba
ocultando su cabeza ennoblecida y hasta idealizada por el
sufrimiento, en la falda de seda de la madre... -«no es posible,
mamá, yo te lo juro... no es posible»- y para demostrarle
que no era posible, levantaba el miserable su cabeza enrojecida
por la sofocación del sollozo y húmeda y reluciente
por el súbito desbordamiento de las lágrimas,
hasta la altura de la de su madre, y con esa terquedad de
frase de los obsesos, de los convulsionarios, repetía,
mirándola de hito y salpicando de lágrimas
sus frases- no es posible, mamá, no es posible...
         </p>

         <p>
          ¿Es decir, que se le sublevaba, que se le declaraba insurrecto?
¿Se pasaba al enemigo, a la miseria? ¡Y cómo decírselo,
gran Dios, si ella misma, en sus soliloquios solo se atrevía
a hablar de esto de un modo vago que parecía un susurro!
¡La miseria, la ruina! ¡Dos viejas legañosas tan antiguas
como el mundo, atacando hasta con sus encías sin dientes,
a la soberbia estética de la condesa para destruirla
y tirarla luego a la calle convertida en harapo humano, un
harapo que no recogería con su gancho de degradación
ningún trapero del vicio! ¡Qué horror! Pues
abordemos la cuestión de frente: no queda más
esperanza que esa.
         </p>

         <p>
          -Oye, Enrique, y cálmate por Dios:
en ese estado no quiero hablarte: ¿qué no? Pues yo
tampoco puedo hablar con rociones de sollozos. No seas niño...
-y con éste y otros acompañamientos de frases
trataba de preparar la res al sacrificio. -Los tiempos han
cambiado y han cambiado para desgracia de todos nosotros.
¡Dios mío, qué violento me es hablarte de todas
estas cosas! Cuando tú nacistes y durante los primeros
años de tu vida, tu padre era el árbitro supremo
e indiscutible de los destinos del país. De tal modo,
que jefe de un estado democrático y todo, como era,
para conocer la voluntad de la nación se hacía
preciso conocer antes la voluntad de ese pobre hombre que
roncará probablemente en las habitaciones de arriba,
más cerca del limbo que de la vida. Entonces todo
tenía los reflejos del oro, hasta nuestras letrinas,
hasta nuestros sueños. ¡Oh, sobre todo nuestros sueños!
Me había familiarizado tanto con el tratamiento de
          <emph>
           Vuestra Alteza
          </emph>
          con que me saludaban todos, que... ahora te
lo digo para castigo mío; llegué a creer en
la posibilidad de obtener el de
          <emph>
           Vuestra Majestad,
          </emph>
          y hasta
conspiraba para eso. No haber sido reina de A, pero de veras,
de realidad, no de mentirijillas, como otras veces lo he
sido, es uno de mis más grandes desengaños.
La verdad es que esas altas posiciones eran incompatibles
de todo punto con la poquedad de condiciones del conde, que
ni siquiera sabe ser ambicioso: de otro modo sería
rey de A, y ese es el tema eterno de mis melancolías.
Un golpe de fuerza anuló aquella legalidad política,
cuyo brillante núcleo formábamos nosotros.
Aquello fue como un pedrisco azotando los campos el día
de la recolección: sólo una catástrofe
del cielo puede compararse con lo que pasó entonces.
Quedamos anonadados, confundidos. Tu padre, en el primer
estupor de la derrota, de la sorpresa, dominado por un miedo
cerval de todo punto loco, pensó en la emigración;
yo, más serena, y sabiendo que todas las restauraciones
modernas son magnánimas al principio e inauguran sus
hechos con actos de generosidad, y sobre todo, obedeciendo
a las inspiraciones casi siempre proféticas del corazón,
le aconsejé que se quedara en A, lo retuve y lo obligué
a que reconociera explícita e implícitamente
aquella nueva soberanía de derecho tan bien acogida
por la nación. Después de eso las angustias
de una vida artificial, llena de dificultades, y por último,
lo que vas a saber ahora mismo. -Y bajando la voz, y con
el mismo
          <foreign xml:lang="ITA">
           sotto voce
          </foreign>
          de cárcel o convento, solo que
más cortado, más nervioso, con que Luis hablaba
de estas mismas cosas a Emilia en el capítulo primero,
la descripción de la ruina, todo deshecho, desplomado,
vencido; los escombros de un gran hundimiento y sin más
esperanza de arreglo que el casamiento que su madre le proponía.
-Y ahora -continuó diciendo- no es posible, mamá,
no es posible, si te atreves... vamos a verlo.
         </p>

         <p>
          Momentos
de pausa: algo se prepara a salir del alma sofocada de aquel
pobre niño, que debe ser imponente por los esfuerzos
que le cuesta manifestarlo. Hay colaboración de fuerzas
en todo su cuerpo para lanzar aquella confesión a
que quieren dar salida sus labios... pero nada, la cosa no
sale, y eso que el infeliz hasta aprieta los puños
con rabia como las criaturitas recién nacidas, para
ser enérgico. Por fin... ¡oh, qué día
aquel tan triste! ¿Por qué lo alumbra el sol?
         </p>

         <p>
          -Yo
estoy enfermo, mamá, no puedo casarme...
         </p>

         <p>
          -¡Enfermo!
¡Vaya, una razón! ¿No es en sí el matrimonio
una enfermedad que sólo se cura con la querida o el
amante? A otro perro con ese hueso. Veamos otra explicación.
         </p>

         <p>
          -No hay más que esa, mamá, que estoy enfermo
y no puedo casarme; ¿te parece poco?
         </p>

         <p>
          -Enfermo... ¿y de qué?
Digo, si es que tu madre puede saberlo.
         </p>

         <p>
          -Puede y debe saberlo;
pero... acerca la cabeza, mamá; estas cosas sólo
deben decirse al oído; oye...
         </p>

         <p>
          -¿Comprendes ahora?
         </p>

         <p>
          Muy grave debió ser lo que le dijo, porque la madre,
que poseía el arte difícil de dominar despóticamente
sus impresiones, mudó de color durante el relato del
hijo varias veces, y por último quedó anonadada.
Milagro fue que no le dijera a la inexorable suerte con las
manos cruzadas y la cabeza baja: «¡Basta, perdón!»
porque se sentía rendida; palabra de honor que se
sentía rendida... ¿Qué hacer, gran Dios? ¡Otro
pilar de ilusiones que se venía a tierra! Y él
congestionado de vergüenza y ella casi agarrotada de
indignación, amasaban sus cabezas entre sus manos,
a ver si de ese modo brotaban chispas que hicieran humanamente
tolerable la espesa oscuridad en que se revolvían.
         </p>

         <p>
          ¡Momentos fúnebres de siniestros tanteos en las tinieblas
que decidieron el drama de esta historia!
         </p>

         <p>
          Por fin hablo
la estatua, quiero decir la madre; después de la lluvia
el viento africano que todo lo seca.
         </p>

         <p>
          -Dentro de un mes estarás
casado; si la señorita de Galindo va buscando en el
matrimonio la satisfacción de groseros apetitos, indignos
de una joven honesta, hombres hay de sobra en el mundo que
se disputen a estocadas el consolarla de tus desvíos,
porque es sobradamente bonita para eso. En cuanto a ti, hijo
mío, ¿qué mayor premio que haber salvado de
la deshonra, de la ruina a tu familia? Ahora, adiós
Enrique, hijo mío; voy a dar la última mano
de obra al proyecto; hasta la noche ¿sí? Iremos juntos
a verla. Dame un beso y confía en tu madre.
         </p>

         <p>
          Y su
madre, arrancándose de pronto la careta no bien quedó
sola, se metamorfoseó en lo que naturalmente era:
en una enorme egoísta de cuerpo entero.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015003">
        <head>- III -</head>
         <p>
          ¿Llamarlo? Sí, era lo más conveniente. «Esta
carta a su destino». Y diez minutos después ya estaba
D. Felipe, el confesor y consejero áulico de la condesa,
a presencia suya.
         </p>

         <p>
          Don Felipe pertenecía a ese género
especial de curas híbridos que no han previsto ninguna
legislación canónica. Todo lo menos cura posible
y todo lo menos seglar posible: un cura empezado a formar,
pero resultando admirable en su estado de boceto: bonito,
pulcro, de ojos chiquitos y brillantes, negrísimos
hasta hacer aparecer blancas todas las cosas que los rodeaban;
boca pequeña y nerviosa, nariz fina, testa de Luis
Gonzaga perfeccionada por la pomada tártara. Vestía
con suma elegancia hábitos entallados de seda, y una
de las prendas predilectas de su coquetería sacerdotal
eran los zapatos de charol con hebillas de plata que completaban
su indumentaria de cura <corr>petimetre</corr>. Chapeo
          <foreign xml:lang="FRA">
           derniere
          </foreign>
          de alas
anchas y redondas al igual de las de los trabajadores del
campo, y siempre, en toda estación, guante negro de
castor o de piel de Suecia, según la sensibilidad
termométrica de su cuerpo. Decían del color
siempre sonrosado de sus mejillas los maliciosos, que el
tocador andaba por mucho en ello, pero yo creo sencillamente
que aquel agradable color de manzana bien conservada, o de
cara de niño llorón, procedía de las
riquezas gástricas del estómago de D. Felipe,
para quien la vida no era en realidad sino un festín
permanente, para el que se había hecho de billete
de libre circulación: y eso es todo; que digería
con facilidad y que comía con buen apetito.
         </p>

         <p>
          -¿Qué
novedades hay, querida condesa? ¿Con qué nuevo don
os favorece hoy el cielo?
         </p>

         <p>
          Aquel confesor debería
ser muy indulgente con sus penitentes: de seguro que no imponía
a la condesa después de la confesión, ni siquiera
dos salves de penitencia...
         </p>

         <p>
          -Que he dado la batalla y que
he recorrido la victoria de un extremo a otro. ¡Ah! Pero
he tenido que vencer enormes dificultades, añadió
con una adorable transición de tono. -El niño
se retorcía, se revolvía, trataba de escaparse
de entre mis manos. No he visto temperamento de goma elástica
como el suyo. He necesitado de todos los sabios consejos
de usted -aquí se inclinó la testa evangélica
de D. Felipe, con tanta flexibilidad como si hubiera hecho
más que eso en toda su vida. -He necesitado de todos
los sabios consejos de usted para poder entonar el hossanna
profético con que se despidió usted anoche.
¡Pero cuántas dificultades, amigo mío! Figúrese
usted... si, ningún trabajo ha de costarle, y así
se figurará usted la realidad... Figúrese usted
que hay un inconveniente formal de matrimonio. Si yo conociera
la frase técnica de eso... de ese... fenómeno...
para no ofender la pureza de vuestros oídos; y esto,
dicho en serio, daba escalofríos os lo juro; -pero
hay im-po-ten-cia, im-po-ten-cia material...
         </p>

         <p>
          ¿Por qué
recalcaba tanto esta frase: impotencia? Para D. Felipe no
tenía sentido oculto el empeño con que la recalcaba
su hija de confesión: era de esas inteligencias sagaces
que se precian de saber leer entre líneas y de interpretar
las palabras en su sentido más vergonzoso, con lo
cual, justo es decirlo, acertaba las más de las veces;
y cruzando las manos como un presbítero cualquiera,
y bajando los ojos como una doncella campesina al aparecer
entre sus compañeras el día de torna-boda:
         </p>

         <p>
          -¡Qué juventud, condesa! Pero permítame usted
que me asombre: ¡un niño de costumbres tan puras,
tan irreprochables!...
         </p>

         <p>
          -¡Bah! pero era de nacimiento, según
él mismo había confesado.
         </p>

         <p>
          De buena gana hubiera
hablado largo rato de esto el bueno de D. Felipe para dar
desahogo a su acumulación de conocimientos; pero la
condesa era poco aficionada a desagües de erudición,
y otra cosa era lo que a ella le importaba... ¿No había
seducido al hijo? Pues seducir al padre, al padre espiritual.
         </p>

         <p>
          Largo rato hablaron, ella con toda la pasión de su
naturaleza criolla, atacando de frente y flagelando sobre
su sonrosado enemigo las espléndidas fulguraciones
de su belleza, que parecía formada de electricidad,
según la fuerza que desarrollaba; él con toda
la melifluidad y toda la mansedumbre de sus hábitos
negros y de su costumbre de hacer reverencias en los salones
hasta dejar la batalla indecisa.
         </p>

         <p>
          Era D. Felipe de esos hombres
cobardes que se resisten con obstinación diciendo
que sí a todo, mientras que ella, al contrario, era
de esos temperamentos originales, que se rinden, que se entregan
con facilidad al mismo tiempo que dicen no con la boca. Muy
dudoso debió parecer el éxito de la jornada
a la condesa cuando se consideró en el caso de hacer
uso de su último argumento en las situaciones difíciles,
como hacía Napoleón con su guardia veterana
en los períodos supremos de sus duelos con Europa:
incitar al sexo contrario con una enervante provocación
de caderas que no había hombre capaz de resistir tranquilamente...
         </p>

         <p>
          -¡Oh, yo os lo prometo, todo lo que queráis; pero
permitidme que bese vuestra mano y... y...
         </p>

         <p>
          Y con los pelos
de la nuca erizados, el labio inferior colgante, la tez pálida,
pero con resplandores de incendio alrededor de sus ojos de
furioso, temblando como uno de esos infelices que llevan
el azogue disuelto por la sangre, obseso, fascinado, con
testuz de bestia y no de Luis Gonzaga, las manos agarrotadas
y temblantes, decía a la condesa, olvidado de su cortesano
saludo de cabeza y del tono dulzón de su palabra:
         </p>

         <p>
          -Sois bella y provocativa como una de esas mujeres históricas
que han podrido sobre sus muslos a toda una generación...
como el sueño de un fraile trapense... como... como
V. sola.
         </p>

         <p>
          -Pero esas cosas, Felipe, no se dicen chillando
ni a tanta distancia de la que las inspira... -Y rodeando
con sus brazos, hermosos como todo lo que seáis capaces
de imaginar, más hermosos que todos los de la estatuaria
griega, la cabeza acanallada del cura. -¡Oh, yo quisiera
saber como ama un hombre que no ha pertenecido a nadie...
         </p>

         <p>
          Todo perdió los contornos de la realidad para aquellos
dos miserables. La atmósfera caliginosa del salón
podría mascarse. El jesuita atravesó toda la
casa sin sombrero y sin apercibirse de esto. Ya en la escalinata
de mármol blanco se lo avisó un alma de lacayo.
Sin ese aviso, Z, la capital de un territorio de cerca de
veinte millones de habitantes, tostado por el sol y por la
cólera de los dioses, habría presenciado el
espectáculo de un cura que pasea su coronilla al sol
y al aire de la tarde, con la misma dignidad que un buey
sus cuernos.
         </p>

         <p>
          ¡Ah! D. Felipe era el padre de confesión
de la señorita de Galindo.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015004">
        <head>- IV -</head>
         <p>
          La ceremonia religiosa de la boda tuvo lugar en París
en la capilla de una embajada latina: una capilla donde se
reza a Dios en nombre del presupuesto de Estado de una nación
tan esencialmente atea, que en materia de divinidades sólo
cree en la Virgen del P*** y en la del Carmen, y yo me figuro
que porque son bonitas y lujosas; a Dios lo maltrata la boca
del pueblo con blasfemias y salivazos a todas horas, constantemente,
a propósito de todo y a causa de todo: como si aceptara
su ubicuidad para proporcionarse el refinamiento voluptuoso
de encontrar por todos partes pedazos de esencia divina donde
vomitar miserias y odios...; cuanto lleva consigo.
         </p>

         <p>
          ¡Qué
artículo más mundano, más lleno de modernismo,
el que publicó
          <title>
           Le Fígaro
          </title>
          al día siguiente
describiendo la ceremonia, los trajes de los invitados, la
fisonomía social de cada uno de ellos, las hijas casaderas
que tenían, y la dote probable de cada una de ellas!
         </p>

         <p>
          ¡Oh! ¡Verdaderamente la condesa estaba encantada!
         </p>

         <p>
          Nunca
creyó estar tan bien relacionada con todas las sumidades
del buen gusto parisién. Cierto que el
          <foreign xml:lang="FRA">
           boulevard
          </foreign>
          Saint-Germain
no envió ninguna de sus acartonadas representaciones
como para dar fe de que el siglo XV aceptaba y legitimaba
la obra de una condesa del siglo XIX; que la
          <foreign xml:lang="FRA">
           rue
          </foreign>
          de Antin
y todas sus similares estaban en una desconsoladora mayoría;
que la fiesta pareció en su conjunto, dejando aparte
las condecoraciones y brocados, una zambra de gitanos apostados
alrededor de una barraca de ferias para solemnizar con motes
y frases meridionales, con sonrisas y gestos picarescos,
con explosiones de un entusiasmo tan caliente como el sol
de Andalucía o de Provenza, la unión comanditaria
de dos zíngaros, de dos bohemios, que ni aun casa
tenían en aquella enorme capitalidad de la cultura
humana; alojados en el
          <foreign xml:lang="FRA">
           appartément garnie
          </foreign>
          de un hotel
dorado, en que se pagaba todo, en que se alquilaba todo,
desde las sonrisas por horas de los camareros, hasta el oxígeno
apenas renovado de las habitaciones; que el presidente de
la República y el jefe del Gobierno y los ministros
invitados, excusaron su asistencia con el pretesto...; con
ningún pretesto...; quehaceres, atenciones urgentes...;
necesidades del momento; una verdadera cochinada; que...
pero en cambio, ¡qué lujo y qué animación,
y qué alegría tan desordenada en aquellos extranjeros
que habían pedido albergue a París para realizar
la cosa santa del matrimonio; a París, una patria
prestada, una patria que no era la de esos extranjeros, porque
ellos eran en su inmensa mayoría o afortunados o imbéciles,
y París es la patria de los desheredados y los perseguidos,
de los calumniados y los proscritos, de los voluptuosos y
los sibaritas, de los que sufren, de los que gozan y de los
que piensan, de todos los que llevan en el cerebro o en el
pecho un sentimiento o una idea necesitadas de auditorio
o de consuelo! Y también, ¿por qué no decirlo?
la patria de los que sienten con el vientre y piensan con
los intestinos; de los que no ven más allá
de su organismo puramente físico; de los que se deleitan
con Rabelais usado a dosis para servir de estimulante a todas
las porquerías de nuestra monstruosa relajación
de costumbres, y se afanan luego, con terquedades de babosa
por trepar a la altura de las reputaciones más brillantes
y emporcarlas, a la de Balzac, a la de Musset, a la de Hugo;
de los que saben apreciar las sensaciones del amor por adarmes
y quilates sin equivocarse en un átomo, solo de una
mirada, al vuelo, como los jugadores prácticos reconocen
de un vistazo las monedas que caen sobre el tapete... ¡París!...
El nombre de Aspasia le sentaría admirablemente: prostitución
y genio, también belleza; hace belleza, construye
belleza con Víctor Hugo sobre sus rodillas, y luego
se vende al primer bárbaro que la solicita. ¡Oh, eterna
degradación de todo lo inmenso! ¿Por qué tiene
el Oceano arenales y bagíos y emboscadas; limo en
el fondo, broza en la superficie, rencor y odio a lo humano
en sus entrañas?
         </p>

         <p>
          La desposada tenía en su
naturaleza la suficiente cantidad de distinción para
siendo sencillamente bonita resultar admirable: una cabeza
caliente, curada al sol del Mediodía, con ligerísimo
vello sombreando el labio superior y rasgos apasionados en
toda la fisonomía, valiente y graciosa al mismo tiempo:
el pelo negro, lustroso hasta hacer pensar involuntariamente
a los que lo miraban en el acero bruñido y en el agua
trasparente; y tan abundante y tan suave que se veía
en él, independientemente del resto de la fisonomía,
la manifestación bizarra de un sexo robusto y bien
formado, que no había venido por equivocación
a la tierra. La frente pulida, mimosamente pulida, baja y
estrecha y con esas entonaciones suavísimas de color
pálido que se admiran en el marfil antiguo; semejante
por su forma a la de las Venus griegas, y así como
cortada a pico; quiero decir, dominando con una pureza de
línea recta, absolutamente matemática, a todo
el rostro, que de ser menos moreno o más inexpresivo,
hubiera parecido el de una de esas estatuas áticas
que la insaciable avaricia de la vieja Inglaterra va acumulando
en
          <foreign xml:lang="ENG">
           Britisch Museum
          </foreign>
          , convertido así en odioso usufructuario
de la hermosa inspiración helénica: los ojos
negros y sombríos, árabes por la expresión
voluptuosa de la mirada y la magnífica dilatación
de los párpados, europeos por el postizo sentimiento
de cultura mundana que destilaban; y la nariz tan fina y
tan nerviosa, que recordaba cuando sus cartílagos
se estremecían con las palpitaciones instintivas de
la pasión, al pico de ciertas aves, que, como dice
Hugo, parecen llevar atado a una pata el hilo de lo infinito:
la boca sensual y graciosa, el cuello formado de una curva,
de tal modo irreprochable, que hubiera hecho delirar a un
artista y enardecerse a un voluptuoso; los pechos exuberantes
y estremecidos, el talle garboso, la cintura ondulante, las
caderas y los muslos bien marcados, el pie como mandado hacer
de encargo a Cádiz, y la estatura tan armónica,
que no tendría necesidad para besar en la frente a
su esposo, de empinarse penosamente sobre la punta de sus
piececitos. «La Virgen del Carmen»: así la llamó
un marino agregado militar de la Embajada, empachado y hasta
ahíto de carne sonrosada y lechosa, de
          <foreign xml:lang="FRA">
           beautés blondes,
          </foreign>
          de linfa en vez de sangre, y de cabelleras rubias,
en vez de las negrísimas de las mujeres de su tierra.
«¡La Virgen del Carmen...!» ¿Quién hubiera podido
adivinar que en esa galantería iba envuelta la amenaza,
como va envuelto el rayo en las electricidades contrarias
que se embisten y luchan desesperadamente hasta reventar,
en los espacios, ya entonces trágicos de la atmósfera?
         </p>

         <p>
          La señorita de Galindo permaneció hondamente
impresionada durante toda la ceremonia: se conocía
que tomaba el matrimonio en serio no como la Condesa, su
suegra, que solo pensaba en él para traicionarlo...
«¡Bah, acaso el matrimonio necesita para nada del amor...!»
-y que con su actitud recogida, la mirada baja, y los ojos
enrojecidos ¡quién sabe por qué causa, en virtud
de qué cosa! -desmentía su excepticismo, o
trataba de desmentirlo a lo menos, simulando a una de esas
almas, o cándidas o cobardes, que prefieren a vivir
en paz con su conciencia, vivir en paz con la sociedad...
-Allí, en primera fila, grave, majestuosa, irreprochable,
hasta santificada por la ocasión y el sitio, dominando
con su imponente belleza en la plenitud de su desarrollo,
completamente madura, las otras bellezas vulgares de las
demás mujeres, vestida con un traje color de rosa,
que la hacía parecer una flor mejor que una fruta,
la cabeza rodeada de opulenta diadema condal, y la actitud
sufrida de una vestal pagana, entregada a sombríos
misterios religiosos, la Condesa del Zarzal inspiraba más
que amor, ese amor que ya comenzaba a hastiarla, harta de
él, harta de verlo siempre lo mismo, anhelante e impetuoso,
siempre pidiendo las mismas cosas con el mismo lenguaje y
la misma mirada brillante de lobo rabioso de hambre, inspiraba
más que amor, respeto, culto; pero culto religioso:
daban ganas de decirla «Dios te salve...» ¡Ay! harto lo necesitaba
su alma: su cuerpo, su estómago, sus aficiones al
lujo, su leyenda de mujer espléndida, sus vicios de
toda la vida, ya estaban salvados. La señorita de
Galindo no era sólo un temperamento caliente, curado
al sol de Andalucía; era la Providencia, todo el cielo
que había bajado hasta la Condesa del Zarzal para
salvarla... -Y en aquellos momentos supremos, el sacerdote
en el altar con la alba vestida, el calor de humanidad reunida
enviciando la atmósfera, doscientas o trescientas
pupilas fijas en la ceremonia que se verificaba; aquella
joven tan mimada por la naturaleza y la sociedad, hija de
grandes, grande ella misma, extendiendo su mano a la del
hijo de la Condesa, y diciendo «sí, quiero», la presunción
formal de que lo que allí se celebraba era una cosa
grave, una cosa que afectaba fundamentalmente a dos destinos
humanos, a dos criaturas humanas, todo esto, había
hecho el efecto de una ráfaga de aire helado que a
traición y por sorpresa, se hubiera introducido en
la sala caldeada donde se verificaba la ceremonia. Y ya no
eran meridionales, no eran zíngaros de la parte levantina
de Europa los que allí estaban congregados; era un
pelotón grave e irreprochable de gente resfriada,
que, como los extremos se tocan, los hombres con las manos
en los bolsillos, y las mujeres con el pañuelo en
la nariz, de vez en cuando en los ojos, parecían constipados,
de exceso de calor, de sobra de solemnidad.
         </p>

         <p>
          Ya era tarde,
más tarde todavía para los que habían
ido sin desayunarse a la Embajada y el bueno del cura no
parecía darse prisa: debía estar muy a gusto
en su tarea de refunfuñar latinajos y repartir signos
mímicos de las dos manos a derecha e izquierda. Ni
faltó tampoco un malicioso -¿cuándo ni en qué
circunstancia humana faltan?- que sospechara harturas de
suculento almuerzo en la calma espantosa con que parecía
el rubicundo abate complacerse en hacer inacabable la ceremonia.
Por fin... -¡Oh que inmenso suspiro de satisfacción,
de desahogo, que enorme suspiro colectivo, de todos aquellos
pulmones, reventó en el aire, cuando las dos manos
afeminadas, pulcras, finísimas, del ministro del cielo,
se posaron en actitud de bendecir, sobre las cabezas postradas
de los contrayentes! ¡Ea, se acabó! Y si no hubiera
sido por miedo al qué dirán, a la contravención
de las leyes del buen tono, aquella turba ociosa se hubiera
declarado a la desbandada, tomando por asalto las puertas
de salida, ansiosa de sol y de aire, ni más ni menos
que si se hubiera dado en el altar el grito de «¡Estamos
perdidos, sálvese quien pueda!» y que la muerte estuviera
próxima y la deshonra encima, sacudiendo latigazos...
         </p>

         <p>
          No pudo dominar por más tiempo sus arrebatos maternales
la Condesa y se precipitó ansiosa sobre la atónita
recién casada, besándola en la boca, en las
mejillas, en los ojos, rozándole con los labios las
manos, el cuello, la cara, en un prolongadísimo beso
que parecía tener la pretensión de cubrirla
toda, desde los pies a la cabeza. Luego, uno a uno, circunspectos
y graves por riguroso turno, fueron cumplimentando a los
recién casados con frases estudiadas desde la víspera,
y tan parecidas unas a otras como las monedas de oro sacadas
de un mismo troquel en un mismo día, todos los invitados
al acto; primero el Conde del Zarzal, un agradable viejo
a quien describiremos más adelante; luego los parientes
de la ex-señorita de Galindo, después los otros
invitados: «felicidad, ventura, dicha eterna», estas eran
las frases que a fuerza de ser dichas por todos, quedaron
suspendidas en el salón como un polvillo dorado, hasta
media hora después de terminada la ceremonia.
         </p>

         <p>
          La
capilla quedóse desierta: cuatro ordenanzas de la
Embajada improvisados de monaguillos, vestidos irreverentemente
con trajes de profanos, y uno de ellos cubierta la cabeza
con la gorra de uniforme, apagaron las luces, pusieron los
sillones en su sitio: una admirable copia del Cristo agonizante
de Velázquez, adquiriendo entonaciones y líneas
fantásticas a la dudosa media luz en que habían
dejado la capilla, amenazaba desprenderse de su suplicio,
más trágico en pie que clavado, y con sus enjutas
ancas de cadáver y mártir, crugiendo las rotulas,
la cara salpicada de sangre descompuesta y negra, los ojos
velados por las últimas desesperaciones de la agonía,
el pecho verdoso y encogido, el cabello repugnantemente pegado
con sudor y sangre a la cara y hasta a las espaldas, largo
como un manto de ignominia, y las manos demacradas, pero
todavía estremecidas por músculos y nervios,
capaces de agarrotar gargantas y derribar cuerpos, correr,
correr desenfrenadamente tras de la caravana de boda, darle
alcance a pesar del griterío y el escándalo
del populacho, pararla, llamarla vil, llamarla cobarde, y
luego, encarándose con el cura, con el bueno del cura
que iba a cobrar en placeres lo que ya con anticipación
había dado en latinajos y fastidios, recordarle la
parábola de la mujer adúltera, la parábola
del publicano aquel que le pedía consejos, la frase
con que untó de bálsamo y consuelo a aquella
adorable pecadora, María de Magdala: «Mujer, te será
perdonado mucho, porque has amado mucho», -recordarle también,
pero esto uniendo la acción a la palabra, a latigazos,
flagelando implacable sobre las espaldas del cura con zurriagos
de acero, -recordarle aquel hermoso pasaje del Evangelio
que ha servido de asunto a tantas inspiraciones artísticas...
«los mercaderes arrojados del templo»- y concluir con este
recuerdo: «los profetas mis predecesores, Job, Isaías,
Jeremías, gritaban trágicos desde el muladar
o desde el éter, por todo el fondo del Oriente, por
las sinagogas y las plazas ¡Ay Jerusalén, Jerusalén
maldita! -Cuidad mucho de que otros profetas más terribles
y más ambiciosos no griten: ¡Ay continente europeo,
vieja Europa, vieja Europa maldita...; porque los tiempos
de las grandes justicias y de las enormes venganzas se acercan...
Una nueva era está encima. Y si no mirad... «Esto
del Cristo es una fantasía; pero lo que no es fantasía
ni mucho menos, lo que es una realidad de diez mil hombres,
es eso que viene, que viene impetuoso, que se acerca, que
se echa encima, que arrolla los coches de la comitiva nupcial,
que hincha toda la calle, que va dejando vaho de humanidad
por donde pasa, es eso, es esa reunión de diez mil
hombres, morenos, rubios, linfáticos, nerviosos, con
          <foreign xml:lang="FRA">
           chaquets,
          </foreign>
          con blusas, que lo llena todo, que lo invade todo,
que hacen temblar con sus voces las vidrieras de los edificios,
valientes adalides del porvenir que cantan, y su voz parece
no ya la voz de todo un pueblo, sino el trágico alarido
de toda una generación de mártires.
         </p>
         
            
            <l><foreign xml:lang="FRA">Allons, enfants de fusillés</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Mettez dans leurs fusils ruillés</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">De la metraille.</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Guerre aux exploiteurs nos tyrans!</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Allons, debout, serrez vos rangs</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Pour la bataille.</foreign></l>
			<milestone unit="stanza" rend="stars"/>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Dans vos estomacs bedonnautes</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Nous ferons, bourgeois ruminantes</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Plus d'une entaille:</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">La lutte sera sans merci;</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Nous aurons le coeur endurci</foreign></l>
            <l><foreign xml:lang="FRA">Dans la bataille.</foreign></l>
          
         <p>
          ...Ellos continuaban cantando ese espantoso alarido de angustia,
ese himno del rencor y el hambre combinados. Los gendarmes
se escondían en los portales de las casas. A las ventanas
se asomaban los curiosos, con más cara de espectros
que de hombres. «¡Es la Internacional, la Internacional que
ha triunfado! ¡Otra vez la Communne!» Y aquellos zíngaros
del Mediodía de Europa que eran todos conservadores
porque no tenían nada que pedir a la sociedad, locamente
espléndida para ellos, se ocultaron aterrorizados
en el fondo de sus coches, parados, detenidos allí,
en pleno arroyo, hasta que acabaran de pasar aquellos bárbaros,
que como si obedecieran a una consigna, y aquellos coches,
detenidos en medio del
          <foreign xml:lang="FRA">
           boulevard des Italiens
          </foreign>
          formaran parte
de su rito revolucionario, tiraban unánimemente escupitinajos
o insultos al desfilar ante ellos, ante aquellas cinco o
seis carretadas de miedosos...
         </p>

         <p>
          Más de una hora duró
aquel monstruoso desfilar de andrajos. Mrs. Amstrong y Krupp
tuvieron pues el honor de ser amados en silencio más
de una hora por la condesa del Zarzal. Por fin las voces
fueron haciéndose más indistintas; los que
iban a la cola apenas si abrían la boca, ocupada con
la pipa de barro; el
          <foreign xml:lang="FRA">
           boulevard
          </foreign>
          recobró su aspecto
acostumbrado de
          <foreign xml:lang="FRA">
           èlite
          </foreign>
          ; aquel calor de horno producido
por las exhalaciones pulmonares de diez mil gañanes
desapareció poco a poco, y un muchacho que cantaba,
digámoslo así, por su cuenta, separado de la
tromba revolucionaria, formando una retaguardia, que débil
y mezquina como era, figuráos ¡un niño de diez
años! representaba la imponente retaguardia del porvenir,
desafiaba solo, con su voz desfallecida y con su raquitismo
de niño mal alimentado, las iras de los
          <emph>
           burgueses,
          </emph>
          cantando sin la ayuda de nadie, contra tanto aparato social
coaligado en contra suya, gendarmes, tenderos, hombres de
levita, todo el cielo y casi toda la tierra:
         </p>
         
             <l><foreign xml:lang="FRA">La colére envahit nos coeurs</foreign></l>
             <l><foreign xml:lang="FRA">Et les tenaille:</foreign></l>
             <l><foreign xml:lang="FRA">Allons, debaut; et dés demain</foreign></l>
             <l><foreign xml:lang="FRA">A ceux qui volent notre pain</foreign></l>
             <l><foreign xml:lang="FRA">Livrons bataille!</foreign></l>
        
      </div>

      <div type="chapter" n="SPA3015005">
        <head>- V -</head>
         <p>
          Aquella mañana del mes de Mayo había amanecido
fresca y otoñal: era un crepúsculo sombrío
y cárdeno el que rasgando medrosamente las espesas
oscuridades del cielo, pintarrajeado todo de nubarrones negros,
comenzaba a dar entonaciones propias y características
a las cosas, a proteger la vanidosa ostentación de
los colores, nunca satisfechos de que se les admire bastante.
         </p>

         <p>
          Pero tenía que luchar en competencia con la niebla,
que semejante a un ejército invasor victorioso, lo
llenaba todo, se atrevía con todo, colándose
por todas partes, borrando líneas aquí, colores
allá, perspectivas por todos lados, con una rabia
de ocultación, de escondite, que no parecía
sino que la Naturaleza iba a acometer un gran crimen, y que
horrorizada de sí misma,
         </p>

         <p>
          de lo que pensaba, se tapaba
ruborosa con aquel manto de nieblas, tan bien tejido, pero
tan horrible. Y era un espectáculo desesperador y
curioso al mismo tiempo para los que saben mirar el de aquellas
casas, apenas alumbrada por la dudosa claridad de un astro
que diríase agonizante, semejantes a fantasmas de
la edad de piedra, altas e imponentes, silenciosas como una
tumba, y animadas interiormente por resuellos y por toda
clase de movimientos, sin cambiar en nada su fisonomía
indiferente de todos los días, ¡ay! tan sordas a la
desesperación como al alborozo, como si no hubiera
una identificación más grande de lo que generalmente
se cree, entre la criatura y el nido, entre el hombre y el
techo familiar, el techo de todos los días, que mira
desde la cama cuando sueña, o cuando piensa en lo
indistinto.
         </p>

         <p>
          Comenzaba la gente a poblar las galerías
de árboles del bosque de Bolonia, a turbar con risotadas
y palabras emitidas con esa mayor franqueza, que aun a los
temperamentos más hipócritas les acomete a
las primeras horas de la mañana, la hermosa independencia
de los pájaros, su afición a marchar a saltitos
por el suelo, descaradamente, hastiados de sus alas, aburridos
de los espacios azules, de los grandes horizontes... -Y como
si los párpados hinchados, la cara un tanto abotagada,
la piel lustrosa de ese brillo sucio con que embadurna el
sueño a todos sus súbditos, a todos los mortales,
la agilidad y la gracia en los movimientos, el mayor descuido
en el vestir, y la risa, no ya la risa, la carcajada, fácil,
pronta, repentina, fueran cosas de derecho natural, de reglamento,
algo así como una obligación formalísima
que se hubieran impuesto, aquella multitud de madrugadores,
diseminada en direcciones opuestas, corriendo, gritando,
lanzando frases de alegría en todos los idiomas posibles,
daba a aquella reunión del bosque de Bolonia un carácter
tan uniforme, que parecía más bien que la representación
auténtica, legítima, de las cinco partes del
mundo visitando a París en busca de mayores vicios,
de mayor cultura y de mayor humanismo que en sus respectivas
patrias, parecía más que eso, un ejército
disciplinado realizando un plan, practicando una consigna,
reglamentados, iguales.
         </p>

         <p>
          Había, sin embargo, como
ocurre en todas las reuniones humanas, díscolos que
no se acomodaban al programa, que levantaban la cabeza por
cima del rasero, que no querían ser así como
una dilatación de los demás... -Una pareja
adorable, la pareja de todos los idilios antiguos como modernos,
          <emph>
           él
          </emph>
          y
          <emph>
           ella
          </emph>
          , pero él vestido prosáicamente
de americana o chaquet, y ella de... -¿qué importa?
¿a qué la descripción del traje? -amante y
amada, lanzaban al aire, sin pensar en ello, frases de amor
que recogían las nubes automáticamente, cumpliendo
su fatalidad, con la misma indiferencia con que recogen el
perfume de las flores o el aliento de las cloacas; y en el
piso enarenado que tenían ante su vista, -una extensión
de dos metros, a que ponía límite triple hilera
de árboles alineados en formación correcta,
una palabra escrita en gruesos caracteres de imprenta con
la contera del bastón por cualquiera de los dos amantes,
probablemente por la mujer, una sola palabra, «Amor», la
más enorme síntesis que se conoce.
         </p>

         <p>
          Arriba
todo el firmamento y abajo todo el secreto de las generaciones;
el Verbo Creador; un «
          <foreign xml:lang="FRA">
           fecit
          </foreign>
          », un
          <emph>
           sea hecho,
          </emph>
          más poderoso
que el que llenó de soles el vacío; la vida
universal y eterna.
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          La señorita de Galindo, ahora
marquesa de Puerto-Arcas, paseaba del brazo con su esposo
por aquellas alamedas risueñas, no como quien va soldada
por el cariño, sino como quien va presa por la obligación
y las conveniencias, abatida, desencantada, indiferente a
la fiesta de la Naturaleza.
         </p>

         <p>
          No le sentaba bien el matrimonio
por lo visto. Perdía, le había tocado perder,
y ella no lo ocultaba, porque pueden dominarse ciertas cosas,
pero no se domina al cuerpo, a todo el cuerpo cuando se insurrecciona
contra la voluntad y grita ¡basta, no puede ser! En la lucha
con la carne, con las tentaciones, con las necesidades de
la carne, el cenobita es absurdo, inconcebible, no puede
existir. ¡Quién sabe, quién puede calcular,
el grado de exaltación, de delirio, a que llega la
lujuria del fraile en las solitarias bacanales de su celda!
-Por eso generalmente el asceta es un pobre viejo, desmoronado
por todos los vientos, lleno de grietas, resentido de la
médula, arrugado por los acometimientos de la vida,
que no le queda más remedio que ser asceta, de todos
modos que ser casto. Pedirle a la juventud que mire siempre
a lo alto, «mi reinio no es de este mundo, «¡ah! eso es insensato:
eso es exigirle la dimisión de su inteligencia, hacerla
idiota: una juventud exangüe...
         </p>

         <p>
          Todo indicaba en la
Marquesa de Puerto-Arcas un temperamento pasional. Era una
muchacha aturdida y grave que llegó a presentir el
arte de un modo bien sencillo: mirándose al espejo.
Una mañana, al levantarse, al saltar sobre la cama
y sacudir las sábanas que lisas y todo como eran rodeándola
con su blancura, la asemejaban de un modo bastante exacto
a la Venus surgiendo del mar que hay en el Museo del Louvre,
excitada por la codicia de palpar tanta belleza, tanta armonía,
acarició con sus manos de virgen las redondeces de
su pecho, las curvas de sus estremidades; y a aquel contacto
tibio, suave, de su propio cuerpo, brillante y terso, y tan
sólido como si fuera un molde para la creación
de nuevas bellezas, la virgen sacudió la cabeza con
el elegante ademán de una leona nostálgica
de sus amores del Desierto, lanzó al grito apasionado
de la hembra en celo, volvió a caer tumbada sobre
el lecho, entornó los párpados, dejó
resbalar sus manecitas nerviosas y sensibles de quince años,
sobre sus muslos; luego, siguiendo la misma línea
curva de su carne, las subió hasta la cara, hasta
la cabeza, que no era ya cabeza de virgen, sino testa de
bacante, volvió a bajarlas, así, poquito a
poco, en un prolongadísimo mimo, hasta la punta de
sus piececitos, y embriagada de aquellos alhagos que parecían
como una fiesta silenciosa y caliente de la juventud de su
carne, de la impetuosidad de su sangre, de todo su hermoso
sexo que se manifestaba en una orgía de entusiasmo,
borracha de sensaciones, amante arrebatada de ese enorme
infinito eterno que parece manifestarse con más claridad
que nunca en los hermosos días primaverales, con las
venas hinchadas de sangre y la cabeza apoplética de
sueños, aquella hermosa niña cayó en
uno como a modo de desmayo, del que despertó mujer;
había sido niña hasta entonces...
         </p>

         <p>
          Que los
fisiólogos lo expliquen como quieran: al sentirse
mujer, se sintió artista al mismo tiempo. No significa
esto una adulación que yo dirijo a su sexo.
         </p>

         <p>
          Una amiga
suya de colegio, la señorita de Villodas contribuyó
prestándole tres o cuatro absurdos folletines de la
          <title>
           Correspondencia
          </title>
          , a la obra de la Naturaleza, a aquella brutal
revelación del sexo de mi heroina. Montepín
y Pierre Zanconne han trasportado más carne de mujer
a los mercados del vicio, carne fresca, todavía pura,
tersa y brillante, propia para el cambio del sentimiento
fingido por la plata de buena ley, que todas las Celestinas
juntas.
         </p>

         <p>
          La hora de las grandes justicias se agolpa sobre
nosotros con violencia, casi puede decirse que está
encima, inexorable, terca como el derecho, blandiendo la
piqueta y amenazando con la demolición a los ídolos
falsos, a las reputaciones escamoteadas a la ignorancia,
a los convencionalismos... No seré yo quien escatime
a esos folletinistas la importancia que les corresponde.
         </p>

         <p>
          Desde entonces, la señorita de Galindo tuvo una aspiración
más, un sentimiento más con que llenar sus
ocios de mujer soltera; casi pudiera decir una finalidad,
un objetivo, una misión que realizar en la vida; misión
triste, pero vulgar: pensar en el hombre por el lado grosero.
¡Ah, si en el mundo la franqueza fuera de fatalidad orgánica
como lo es comer, dormir, mentir a todas horas, mentirse
a sí mismo, andar hacia adelante y preferir la posición
horizontal a la vertical para el sueño ¡qué
pocas serían las mujeres que pudieran levantar el
dedo para demostrar que no han pensando alguna vez, algún
instante de su vida, en la prostitución, como en un
consuelo, como en una idea salvadora de esas que orean la
frente caldeada por la calentura con brisas de misericordia!...
¡Ah, es evidente! Al grito salvaje de la naturaleza genésica
menospreciada, pero magnífica y bravía, del
escolar, del presidiario, del cura, pidiendo satisfacción,
exigiendo el pago, responde siempre el grito agudo de la
virgen, de la reclusa, de todas las mujeres de quince años,
condenadas por la sociedad, pero apremiadas por la Naturaleza,
ese acreedor implacable...
         </p>

         <p>
          ¿Cómo exigir a los organismos
puramente físicos, que se anulen, que se atrofien
en la desesperación, en la impotencia, porque así
les place a los jurisconsultos y a los imbéciles:
decir al estómago hambriento, «no puede ser», al cerebro
que pide su nutrición de ideas «no es posible»; al
sexo que demanda desahogo de energías, cambio de sensaciones,
un poco de infinito sobre la cabeza, la fusión de
todas las eternidades con un segundo, «está prohibido;
Moisés lo condena». ¡Qué lástima que
no se le haya ocurrido a Moisés legislar el Oceano
y someter la temperatura al Código!
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          Iban despacio,
reconcentrados en sí mismos, él con la cabeza
baja y ella con el entrecejo fruncido, andando a pasos desiguales,
antípodas del espíritu, unidos por los brazos.
         </p>

         <p>
          El hombre parecía más expresivo que la mujer:
dirigíale con frecuencia la palabra y le preguntaba
por su opinión acerca de todo cuanto les rodeaba.
-Mira qué graciosa esa combinación de árboles;
¿no te gusta? ¿Y esos canapés rústicos? Mira,
Luisa, a tu lado y en este sitio... hagamos un alto aquí;
a tu lado y en este sitio ya me atrevo a explicar cómo
debería ser el Paraíso... Pero no te animas,
no respondes. Aún te dura el resentimiento de anoche.
Ya sabes lo que ha dicho el Doctor, porque he tenido la lealtad
de confesártelo. Es cuestión de poco, de muy
poco tiempo. ¿No podemos por ahora ser esposos? Seremos amigos,
tan amigos que no podamos serlo más. Vamos, Luisa,
sé buena. Después de todo más vale eso:
la unión de las almas precediendo a la de los cuerpos;
creo que así se dice.
         </p>

         <p>
          -Es una infamia lo que habéis
hecho todos conmigo. Me habéis condenado al martirio
o a la falta, a sangre fría, después de pensado,
de madurado mucho. No es la cabeza, no es el corazón
el que me grita siempre, en todos los momentos, a tu lado
y en tu ausencia, que habéis sido infames, que habéis
sido monstruosos conmigo. Son mis entrañas las que
se revelan, las que protestan. ¿Qué me voy a hacer
yo ahora? Porque en estos tres meses de engaño, de
ocultaciones por todas partes, he tenido mis claridades,
he aprendido mucho, he recogido enseñanzas. Mira una
de ellas. Que no tengo vocación para el sacrificio.
         </p>

         <p>
          -¿Quién te lo exije, quién te lo indica siquiera?
-tartamudeó Enrique.
         </p>

         <p>
          -Mi situación, la tuya,
la horrible experiencia de estos tres meses... ¡Ah! pero
el engaño no puede, no debe prevalecer. ¿Crees que
yo, antes de hacer el sacrificio de mi pudor para hablarte
de estas cosas, que queman mis labios, que son odiosas, que...
-No, no me interrumpas. Hemos hecho la jornada juntos. Estamos
en los límites de mi paciencia. Un paso más
y me vuelvo loca. No quiero callar más tiempo. Voy
a decirlo todo de una vez.
         </p>

         <p>
          ¡Ah! Más le hubiera valido
al mísero no haber interrogado a Luisa, no haber abierto
la esclusa de sus resentimientos, de sus odios... Fue una
catarata, un vértigo de quejas lo que cayó
sobre aquel sin ventura, hasta atontarlo. Ella, su mujer,
había tenido cartas, revelaciones de todo, de todo
lo que se había hecho en contra suya; sabía
que la condesa, su suegra, era, había sido el verdugo;
que D. Felipe, el bueno de D. Felipe, aquel <corr>petimetre</corr> de
sotana, había sido su ayudante, el ayudante del verdugo.
Sabía que habían hecho con ella lo que se hace
con las minas para explotarlas: desgarrarlas, y ahondar,
ahondar recio, ahondar firme, abriendo heridas a la tierra
por todas partes, para descubrir nuevos filones, mayores
utilidades, una ganancia más considerable, y que la
mina estaba ya a los tres meses de explotación
          <emph>
           en cuarta,
          </emph>
          con ser tan rica, porque la condesa se había
apoderado de todo, dinero, alhajas, títulos de propiedad,
para administrarlo, para cuidarlo todo. «Dos chiquillos...
¿acaso es razonable dejar una fortuna en manos de dos chiquillos?»
-Sabía que sus alhajas estaban empeñadas en
los almacenes del Monte de Piedad; sus propiedades hipotecadas
para salvar propiedades de la condesa; arbitrariamente, un
robo con fractura, porque se la había hecho estampar
firmas en documentos cuyo alcance y significación
ignoraba por completo, extraña a esas podredumbres,
a esas miserias. Sabía... ¿pero qué más?
No eres hombre, ni mujer...; sí, estoy decidida a
todo, a todo, óyelo bien; hasta al escándalo,
aquí, en medio de París, en la mesa redonda
del hotel; creo que voy a ponerme a gritar estas cosas como
una furiosa desde las barandillas de la columna Véndome.
Se me ha robado, y se han mofado de mi sexo casándome
con un eunuco.
         </p>

         <p>
          No pudo Enrique contenerse por más
tiempo: culebreaba por sus nervios como un instinto rabioso
de hacer daño, de golpear a aquella mujer que le sacudía
zurriagazos de injurias, y levantó sobre ella el puño,
cerrado, amenazador.
         </p>

         <p>
          -«¡Calla, o no respondo de mí!»
-con la expresión de un hombre que se sintiera empujar
hacia un abismo, pero que en vez de resistir a empujones,
con todo su cuerpo, tirándose al suelo y mordiendo
en las piernas a su enemigo, empleara la súplica...
la amenaza como último recurso de necesidad... -«Siento
hervir sangre de canalla en mis venas. ¡Déjame! Sería
capaz de pegarte aquí, delante de todo el mundo,»-
y Luisa, dominada por el terror instintivo de la carne cuando
se siente débil, cuando ve ante sí músculos
de loco, músculos que son verdaderos resortes de acero,
capaces de luchar a brazo partido, ferozmente, no ya con
los seres similares, sino con las bestias dañinas,
calló, sofocó aquella palabra que le salía
a borbotones de odio por la boca; volvió a considerarse
vencida, y otra vez la batalla convirtiéndose en derrota
para ella, hasta volver a empezar... ¿Sería ese su
sino?... ¡Qué horror! ¡Siempre lo mismo!
         </p>

         <p>
          -Vamos a
casa: me parece lúgubre este paseo. Tengo ganas de
llorar, de llorar mucho, y no puedo contener las lágrimas.
¡Ay, mis ilusiones! Mira, Enrique, esto no puede seguir así
de ninguna manera. Me voy con mi familia, a cualquier sitio
donde halle consuelo, amparo, no hombres que me amenazan
como podrían hacerlo a una querida traidora sorprendida
en ayuntamiento con un chulo... una querida a quien se le
paga... no la esposa legítima que se queja porque
se siente herida... golpeada... viviendo con enemigos que
parecen espectros... ultrajada; con una condena de anulación
o de infamia sobre la cabeza ¡y por toda la vida!
         </p>

         <p>
          -Yo también
estoy cansado, yo también sufro.
         </p>

         <p>
          -Sí, como
sufre la cuerda cuando ahorca. Te siento enroscado al cuello,
y no puedo más; te lo juro: no puedo más. ¿Es
preciso que esto concluya? Pues acabemos de una vez.
         </p>

         <p>
          ¡De
una vez! Así se nace y así se muere: de una
vez; pero la desgracia diríase que tiene inteligencia;
procede con calma, no se atropella, tiene paciencia, y conozco
martirios que han durado toda la vida.
         </p>

         <p>
          Eran ya las nueve
de la mañana y la concurrencia del
          <foreign xml:lang="FRA">
           bois
          </foreign>
          había
llegado a su período máximo. Las risas y las
carreras locas de las primeras horas, se habían extinguido,
habían cesado, como si fuera motivo de vergüenza
el sentirse alegre en presencia de la Naturaleza: grupos
irreprochables de amazonas y
          <foreign xml:lang="ENG">
           sportmans
          </foreign>
          hacían crugir
los galápagos de sus caballos ingleses llevados al
paso, distribuyendo saludos y miradas curiosas a todos lados,
más miradas que saludos, porque en su inmensa mayoría
y excepción hecha de una veintena de artistas del
parque Montceaux, los concurrentes al
          <foreign xml:lang="FRA">
           bois
          </foreign>
          de primera hora
eran estranjeros llegados la víspera a París
y dispuestos a marcharse al día siguiente: por la
ancha avenida central rodaban con una impetuosidad que merecía
llamarse intrépida, trenes de todas las clases y de
todas las épocas, desde el fiacre que se alquila por
horas, hasta el
          <foreign xml:lang="FRA">
           landeau
          </foreign>
          que se toma por siempre y que se
paga al contado o no se paga nunca. Una mujer sola y joven,
más bien que recostada, tendida, en los cojines de
seda de su carretela Winserd, cubierto el cuerpo con amplio
abrigo de pieles a pesar de la primavera y de la temperatura
meridional de aquella mañana de Mayo, pálida,
lo suficientemente peinada para que su cabecita de Dolorosa
hiciera pensar en las poéticas heroínas del
romanticismo de Byron, cambió al cruzarse su carretela
con la de Luisa, un saludo que parecía un lamento,
un saludo hecho todo de angustia; así debían
saludarse las víctimas del 93 cuando se cruzaban las
carretadas de mártires por la plaza de la Revolución
al grito de la Marsellesa.
         </p>

         <p>
          -Mira, ¿sabes quién me
ha saludado? -La de Legarda. Una mujer que se considera desgraciada
porque se le ha muerto su amante con quien debería
casarse en breve. Ella tiene la poesía del recuerdo,
todo su cuerpo señalado del amor. No está sola,
no debe considerarse desdichada. Cuando el presente la hostigue,
la aplique el tormento, puede huir de él pidiendo
refugio al pasado. Mientras que yo...
         </p>

         <p>
          Aquella desventurada
había concluído por sentir envidia hasta de
esa especie de sonámbula que la había saludado
al paso, quizá sin darse cuenta de lo que hacía,
al gran trote de sus caballos por la avenida central del
bosque de Bolonia.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015006">
        <head>- VI -</head>
         <p>
          Cundió por Z la nueva con la velocidad de un rayo:
de los círculos aristocráticos bajó
o subió la noticia, que en esto de si subió
o bajó no podemos emitir informe, a los de la clase
media, y de los de la clase media a los del pueblo. Lo que
en los círculos dorados se comentaba solo con una
sonrisa maliciosa o con un signo hecho todo, formado todo,
de una intención venenosa que hubieran envidiado los
zanganotes del infierno, era comentado en las tabernas con
esos apóstrofes que reventan en la boca del pueblo
de exceso de energía, de sobra de fuerza... «esa aristocracia
podrida, esos marqueses que ni siquiera son hombres... chupando
en la misma odiosa proporción oro que vicio y nunca
ahítos. ¡Más oro más vicio!, que critican
nuestra hambre y se burlan de nuestras manos callosas...
         </p>

         <p>
          La condesa, ya hacía tiempo que tenía conocimiento
del hecho: lo había adivinado, presentido, antes de
la boda, cuando recibió las primeras revelaciones
del hijo. -«Yo estoy enfermo mamá, no puedo casarme.»
Ahora, ya hacía dos meses que trataba de preparar
la opinión para suavizar el escándalo: pero
el escándalo estalló en el aire como una nube
cargada de electricidad; disparando el rayo: la marquesa
de Puerto Arcas había solicitado de los tribunales
franceses la anulación de su matrimonio por impotencia
del esposo: aceptaba las pruebas; se sometía a las
experimentaciones periciales, -estaba virgen después
de cuatro meses de unión conyugal;- se había
casado con un eunuco.
         </p>

         <p>
          Como la boda se había hecho
en Francia, en Francia tendrían que deshacerla; de
aquí la intranquilidad de la condesa; si fuera en
Z..., si entendieran en eso los tribunales de Z..., la batalla
estaría ganada sin remisión; pero en Francia,
¡ah! en Francia es otra cosa; en Francia hay más moralidad
en las instituciones del Estado, y, sobre todo, el conde
su esposo no había sido jefe del Gobierno allí,
no había improvisado de la noche a la mañana
generales, ministros, magistrados; no podía explotar
hasta la degradación, hasta la infamia, los estómagos
agradecidos, los bolsillos satisfechos... No valía,
pues, dejar el asunto para mañana, dormirse en las
pajas. La resolución había de ser pronta, porque
el ataque había sido pronto también... -Esa
descarada de Luisa, una muchacha de veinte años escasos,
no se había contentado con menos que con huir, -así,
por sorpresa, una verdadera fuga, -huir del domicilio conyugal
solicitando ¡ahí es nada! la anulación, la
disolución del vínculo marital. Nada de desatarlo.
Un tajo por en medio. Y quedar en aptitud decontraer nuevo
enlace...
         </p>

         <p>
          ¡Ah! ¿quién sería el juez que había
de fallar en ese extraño proceso? ¿Sería joven,
sanguíneo, amante de la plasticidad de formas en la
mujer, partidario del amor fácil? Más de una
hora estuvo la condesa del Zarzal dando vueltas alrededor
de estas hipótesis.
         </p>

         <p>
          Se hacía precisa una entrevista
con el bueno de su marido, ese «pobre conde», como ella le
llamaba, que desde hacía seis años se pasaba
la vida durmiendo, quizá en compensación de
los años que había velado en sus empresas de
traiciones y galanteos: traiciones a la patria y galanteos
a las mujeres de todo el mundo, siempre atraído por
el amor y el lucro, ansioso de sensaciones y de honores,
esos honores que la sociedad, tan fácilmente pródiga
con algunos, distribuye entre los que la deshonran.
         </p>

         <p>
          Hacía
ya tiempo que, aunque durmiendo en la misma casa, vivían
separados; el conde había dado de sí todo lo
que podía; mientras había sido joven, acometedor,
gracioso, todo había ido bien: la condesa no tenía
nada que reprocharle, aun teniendo conocimiento de sus continuas
infidelidades conyugales; pero ahora, viejo, sórdido,
casi idiota, roído por la gota y la displicencia,
usado, arrugado, andando trabajosamente sobre los dos pies,
durmiendo diez y seis horas diarias, y esas en un prolongadísimo
ronquido que era el «hazme reír» de todos los habitantes
de la casa, tan gastado que ni aun tentaciones de lujuria
podían arder bajo su reluciente calva, tan lleno de
desengaños que era una de sus modalidades meterse
los dedos en el bolsillo cuando cualquiera de sus hijos se
le aproximaba para besarlo, el conde del Zarzal había
sido declarado inútil ya hacía tiempo por la
condesa: un andrajo de hombre; lo que se llama
          <emph>
           un resto
          </emph>
          en
el lenguaje gráfico de los horteras. ¿Cómo
transigir con eso?
         </p>

         <p>
          La condesa amaba todo lo que representa
fuerza: la audacia, el atrevimiento, la palabra acalorada,
el entusiasmo, el amor, el movimiento hasta el vértigo,
el wals humano hasta perder la cabeza y caer rendido al suelo,
pero para volver a levantarse de nuevo, con más color
en las mejillas y menos fósforo en el cerebro...
         </p>

         <p>
          No mandó llamar al conde; fue ella la que subió
a sus habitaciones; el viejo libertino era egoísta.
         </p>

         <p>
          -¿Se puede?...; -¿se puede?- repitió con más
fuerza; y al fin entró palpando en las paredes, tropezando
en los muebles, porque la habitación estaba completamente
a oscuras y ella había olvidado en absoluto su configuración,
sus detalles: un amplio velador de malaquita en el centro,
divanes rodeando a las paredes, panoplias y estantes cubriéndolas,
una mesa atestada de papeles en uno de sus extremos, y dos
biombos de laca cerrando la entrada de la alcoba.
         </p>

         <p>
          -¿Qué
te pasa? ¿Ocurre alguna desgracia? -dijo el conde sobresaltado
de ver a aquella mujer en su presencia.
         </p>

         <p>
          -No te inquietes;
es grave lo que ocurre, pero puede desvanecerse; por eso
vengo a verte; -y de pie al lado de la cama donde el septuagenario
descansaba, bruscamente incorporado al aproximamiento de
la condesa; -una friolera, una friolera que nos amenaza mientras
tú duermes. Que Luisa se separa de Enrique.
         </p>

         <p>
          -¿Cómo,
cómo es eso? No he oído bien. Repítelo.
¿Que Luisa se separa de Enrique? ¿Y por qué? ¿Por
qué es eso?
         </p>

         <p>
          -Porque Enrique... -y aquí la
voz de la condesa se convirtió en susurro, -porque
Enrique... ¿acaso no lo sabes? Porque Luisa ha ido al matrimonio,
como otras mujeres van a la prostitución: en busca
de placeres, buscando el hartazgo; y como Enrique... vamos,
ya lo sabes: no tengo necesidad de decirte lo demás:
debes sospecharlo.
         </p>

         <p>
          -No adivino, no acierto... Estaba profundamente
dormido cuando entrastes en la alcoba. Tengo la cabeza atontada
y yo creo que de falta de sueño. Sé franca;
no comprendo lo que me quieres decir.
         </p>

         <p>
          -Nada; que Luisa ha
solicitado de los tribunales franceses la anulación
del matrimonio, so pretexto... pretexto ninguno; que es una
viciosa, una corrompida, a la que han hecho creer que el
matrimonio es una orgía, una asociación para
hacer chiquillos, y vuelta a empezar hasta que se descompone
la máquina, que nunca ha de estar parada; y quiere
llevar a la horca a tu hijo porque resulta de la experiencia
de estos tres meses que no es buen fogonero, que no es buen
maquinista. ¿Entiendes ahora?
         </p>

         <p>
          -No quisiera entenderlo tanto.
¿Y no hay más que eso?
         </p>

         <p>
          -¿Qué, te parece poco?
¿La alcoba de mi hijo, y por ende mi
          <foreign xml:lang="FRA">
           boudoir,
          </foreign>
          -eso es lo
de menos, -y tu dormitorio, todo junto, presentados descaradamente
a los tribunales para que los registren, para que escudriñen
por sus rincones y cuenten los pliegues de las sábanas
en averiguación de las horas que hemos dormido juntos?
¿Te parece poco? ¿Quieres más todavía? Decididamente
el sueño ataca al sentido común hasta agotarlo.
         </p>

         <p>
          -¿Y qué vamos a hacer, que vamos a hacer ahora?
         </p>

         <p>
          -Eso es lo que yo vengo a preguntarte: ¿qué vamos
a hacer, qué vamos a hacer ahora?
         </p>

         <p>
          Diez minutos, diez
minutos de espantosa pausa, siguieron a estas perplegidades,
a estas oscilaciones; el conde con la cabeza batida sobre
el pecho, la mirada fijamente extendida sobre la cobertura
de su cama, las torpes manos seniles apretadas, enroscadas
por la convulsión nerviosa sobre sus sienes, estrujando
torpemente el vacío; y la condesa, no ya de pie, que
esa es actitud de provocación o de fuerza; sentada,
sentada maquinalmente en el filo de la cama, arrojada, tirada
allí, al tálamo de su esposo, por un colosal
escobazo de la fortuna, semejante a la fatalidad y a las
multitudes en que crea ídolos para luego darse al
placer de derribarlos, de echarlos por tierra, separados
del pedestal y dejarlos rígidos allí, en el
suelo, donde sean atacados con más brío por
la humedad y las vegetaciones parásitas, por las deposiciones
fecales de los pájaros, por todas las inmundicias,
por todas las miserias de la Naturaleza; el moho, el polvo
que se hace piedra con la lluvia que cae encima, la yerba
que se hace corrosivo con las nuevas energías que
le prestan sus compañeras, por todo ese enorme espíritu
de destrucción del cielo, abandonados en sus contexturas
de mármol e inspirando lástima a todos aquellos
que no inspiran indiferencia...
         </p>

         <p>
          ¡Y el conde no encontraba
la fórmula, y a aquel viejo imbécil no se le
ocurría nada...! Y estamos a 12; y en los primeros
días del mes, el 5 ó el 6, darán comienzo
las actuaciones en uno de los juzgados de París. ¿Pero
qué piensas, hombre? ¿Qué dices a esto? Mira
que el silencio no resuelve nada...
         </p>

         <p>
          Pero el conde nio pensaba
nada; pensaba que el pelo alazán es un pelo que favorece
mucho a los caballos, imientras que sentía en todo
su cuerpo algo así como el magullamiento brutal de
una montaña que hubiera caído sobre sus lomos
para aplastarlo.
         </p>

         <p>
          -¿No respondes, te has quedado mudo?
         </p>

         <p>
          -¿Y
qué quieres que yo le haga? ¿Qué me vienes
pidiendo, mujer, si sabes que yo no vivo más que lo
suficiente para que no me extiendan la papeleta de defunción,
para que no me inscriban en el registro de los fallecidos,
de los que ya se fueron, como yo he debido irme hace tiempo,
siquiera para no ver estas cosas? ¿Qué quieres que
yo le haga? Estoy vencido, los años me han dado su
última carga, y no puedo más... -y después
de una pausa que llenó de quejidos angustiosos- ...me
estáis matando con todas esas cosas; dejadme dormir
tranquilo, todo lo tranquilo que me permita la gota... haced
lo que queráis: yo no puedo hacer nada: yo me estoy
muriendo hace dos años, un poco más todos los
días, poquito a poco, ¡ay! y sin concluirme de morir
nunca.
         </p>

         <p>
          Mudó de táctica la condesa: estaba
visto que ella había de vivir constantemente levantándose
las faldas y enseñando los pechos a los hombres para
provocarlos y hacerlos embestir como a los toros el color
de púrpura. Y aproximándose al conde con los
ojos encendidos de lujuria y el aliento cálido como
la respiración de una solfatara, -vamos, Antonio,
haz caso de tu mujercita, que te quiere tanto; hazme sitio
en la cama; me entristeces con tus lamentos... cualquiera
pensaría que te estás muriendo... anda chacho.
         </p>

         <p>
          Ya sabía lo que se hacía. A aquel organismo
corrompido, hastiado, impotente y gotoso le quedaba todavía
el compás, como a los músicos viejos. Restábale
algún rescoldo a aquel montón de ceniza. Había
que remover, eso sí; había que remover mucho,
había que aplicar el cauterio a la carne fofa, a la
carne muerta, para obtener un rugido de sensibilidad; pero
la condesa era como esos cirujanos que tienen más
sangre fría y más cálculo a medida que
la operación es más difícil, más
arriesgada, y tendiendo su hermoso cuerpo sobre la cama en
que yacía su viejo macho, abrazándole la cabeza,
la pobre cabeza cana, besándole con pasión
que no era fingida, porque la hacía nacer en ella
el contacto, el simple contacto con cualquier naturaleza
masculina por monstruosa que fuera; apoyando el vientre sobre
el de su esposo; sujetando y oprimiendo entre sus dos muslos
todo el tronco del conde, de modo que hacía resaltar
con esta postura más gallardamente que con cualquiera
otra las magnificencias imponentes de sus caderas; la espléndida
cabellera de hembra reposando sobre la almohada como un tapiz
de brillantísima seda sin tejer, y la boca entreabierta,
ansiosa, dando besos y pidiéndolos insaciable... -¡Un
moribundo, un moribundo hubiera saltado bruscamente, lanzándose
sobre la hembra para tentarla toda y aspirarla toda como
se aspira una flor, desde la corola al tallo, y besarla y
morderla y hacerla sufrir, hacer que el exceso de impresiones
llevara lágrimas a sus ojos, quejidos a su garganta,
y luego, cuando las convulsiones, repetidas del sistema nervioso
amenazara a los cerebros con la congestión, con el
derrame, darle todos los infinitos reconcentrados en un segundo,
de tal modo que concluido el fenómeno pasional quedaran
los cuerpos sobre el lecho, desplomados y sin conciencia,
como los restos de una sangrienta batalla...
         </p>

         <p>
          Pero el conde
era, por lo visto, menos que un moribundo: no se conmovía,
permanecía impasible, allí, tendido al lado
de la condesa; gruñendo porque le llevaba quitada
más de una hora de sueño, y porque sus repugnancias
a la mujer no hacían más que irritarse con
esas exageraciones, tan propias del carácter entusiasta
de su compañera de aquellos momentos.
         </p>

         <p>
          - ¡Ah, ya comprendo
que es lo que quieres que te haga, chacho, chacho mío!
Se me había olvidado. Ya no me acordaba. -Y entonces
sobrevino una escena, que la novela, si ha de ser honrada,
no podrá describir nunca, porque esas escenas son
con relación al arte lo que ciertos cuadros al vivo
con respecto al pudor: una negación enorme; el conde,
retorciéndose como un demonio, saltando sobre sus
espaldas en una convulsión que parecía interminable,
y dando salida a sus sensaciones con una especie de sollozo
comprimido que no paraba nunca, que no cesaba nunca; la condesa,
entregada a yo no sé qué monstruosa operación
repugnante, que la hacía aparecer un vampiro bebedor
de sangre, mejor que una mujer; inclinada sobre él,
despeinada, furiosamente despeinada, y sin hablar una sola
palabra, absorta en su ejercicio... -¡Basta, basta por Dios;
vas a matarme; no puedo más! -Y luego el desplome.
Aquella vieja humanidad temblona quedando inerte, sin movimiento,
hasta sin músculos y sin sangre, como un amontonamiento
de carne que no tuviera de humano más que la forma,
las líneas generales, pero esas dislocadas y torcidas
por aquel innoble trabajo de la condesa.
         </p>

         <p>
          Y una hermosa
          <foreign xml:lang="ITA">
           madonna,
          </foreign>
          tan briosamente pintada que hacía creer en la posibilidad
de que pudiera escaparse del cuadro, parecía contemplar
con ojos de misericordia, desde la cabecera de la cama donde
habían tenido la despreocupación de colocarla,
aquel hacinamiento de miserias tan silenciosas ahora y tan
epilépticamente alborotadas cinco minutos antes, en
el fragor de la batalla... de aquella batalla...; mirando
con su hermosa mirada italiana de fulguraciones húmedas
y azuladas aquella masa confusa de dos organismos humanos,
que mejor deberían ser de bestias, si no fuera el
contrasentido la gran ley del mundo, tendidos, confundidos
el uno sobre el otro, enlazados no por el amor sino por el
vicio, destilando por sus poros el sudor dañino de
los insectos que en vez de caminar se arrastran, y enviciando
la atmósfera con esas emanaciones acres de las podredumbres
cuando se las agita, haciéndolas subir a la superficie...
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          Sobrevino la reacción, la reacción que esperaba
la condesa para dar el asalto a la raquítica voluntad
del conde, el último asalto... -«mira, chacho, no
te olvides de lo grave que son las circunstancias. Yo te
quiero mucho pero te querría más si no fuera
por tu sueño, por ese maldito sueño, que es
mi rival porque te aparta de mi lado. Yo vendría todos
los días a verte ¿ves? como hoy, y recordaríamos
con caricias los tiempos pasados, y hablaríamos de
nuestras cosas que, mira, Antonio, cada vez se van poniendo
peores. Pero ¡claro! con tu sistema de vida... siempre lo
mismo... siempre durmiendo... mirando descaradamente a la
catástrofe como un insensato, y hasta encontrándola
bonita porque no basta a quitarte el sueño...; Mira,
un día, van a despertarte los vendedores de periódicos
pregonando tu ruina y la mía, la ruina de todos: otro
día... sí, con ese modo de vivir, otro día
vas a tener que salir a la calle para tener noticias de nosotros,
de tu mujer, de tu hijo, «y mi mujer ¿dónde está?
y a mi hijo ¿qué le pasa?» Porque vas dejando de ser
un viviente, créelo Antonio, para convertirte en un
sonámbulo. Tú continúas teniendo a pesar
de los años, el coraje y el talento de tus buenos
tiempos: los periódicos, que ignoran por lo visto
lo que duermes, se preocupan de ti hasta el extremo de dar
cuenta a sus lectores de los cigarrillos que fumas al día...;
la opinión te señala como un monstruo de fuerza
que se alimenta de instituciones, que puede tragarse a una
institución, a todo un organismo político con
sólo desearlo, en un abrir y cerrar de boca. Dicen
de ti que eres el jefe indiscutible de ese partido revolucionario
que por todas partes se siente y por ninguna se ve. Eres
el coco, el bu de todos los gobiernos constituidos; ¿por
qué no te prevaleces de tus fuerzas, y a cambio de
algunas, de todas las concesiones que te pidan, obtienes
del gobierno de A que solicite del de Francia la traslación
del asunto de Enrique a uno de los juzgados de la corte,
para que aquí se falle? No queda más recurso
que ese; y ese recurso es la victoria.
         </p>

         <p>
          -Bueno, conforme
hasta aquí:
          <emph>
           se toma en consideración,
          </emph>
          como
dicen los diputados en su caló parlamentario. Pero
¿qué concesiones son esas, qué concesiones
son esas que yo puedo hacer al gobierno? ¿Qué concesión
quieres mujer que le haga la hormiga al elefante? ¿La de
que se haga a un lado para que el elefante no la aplaste?
No concibo otra concesión, no sé de que hablas;
sé más explícita.
         </p>

         <p>
          -¡Bah, ese sol meridional
que llevas bajo el cráneo, cuanto exagera! ¡La hormiga
y el elefante! ¿Sabes lo que te digo? -y después de
una pausa- que no está mal pensada la comparación:
la hormiga y el elefante, sí: pero que el elefante
lo eres tú y la hormiga, el gobierno; tiene, pues,
el deber de echarse a un lado para que tú no lo aplastes.
         </p>

         <p>
          -Sol meridional el mío, pero de los trópicos
el tuyo; que calienta más y derrite los sesos, y produce
la locura. Yo no soy nada y el país lo sabe desde
hace tiempo. No lo hagas más estúpido de lo
que naturalmente es. ¿A quién voy a hacerle creer
con mis enjutas ancas y mi cabeza que mira al suelo, que
soy un cíclope desencadenador de tempestades, padre
del rayo, señor de los cielos y de la tierra?
         </p>

         <p>
          -A
todos los que te temen porque creen en tu leyenda revolucionaria.
Al gobierno que vive de prestado y al rey que necesita tentarse
cada cinco minutos la cabeza para convencerse de que no está
descoronada. A todos esos.
         </p>

         <p>
          -Proponme la fórmula;
salgamos de este círculo vicioso.
         </p>

         <p>
          -Pues la fórmula
que te indican los periódicos, la que yo mismo te
aconsejé hace tiempo; esa, esa misma. Un llamamiento
de fuerzas a la monarquía. Restar hombres a la revolución.
Sumarlos al trono. Y una protesta de lealtad a las instituuciones
que se pegue hasta por las esquinas de la calle como un pasquín
de orden.
         </p>

         <p>
          -Bien, ¿y después? -insinuó el conde.
         </p>

         <p>
          -Después, -y esto lo dijo ya levantada, porque se
había apoderado de las tiendas enemigas, había,
por fin, clavado la bandera, -después... ¡pero qué
fatalidad la tuya que hasta se te ha de dar el pan mascado!
-después... una reunión de notables en casa:
el grito de ¡viva el rey! repetido por doscientas gargantas.
Y como coronamiento de la obra eso que vosotros llamáis
          <foreign xml:lang="ENG">
           meeting;
          </foreign>
          un
          <foreign xml:lang="ENG">
           meeting
          </foreign>
          en el teatro, en un teatro, en el de
la Ópera, que es el mejor y el más grande.
Luego echar combustible al entusiasmo, comiendo y gritando
entre bocado y bocado ¡viva el rey, viva el trono! teniendo
cuidado de que los comensales no beban más de lo justo
para evitar que griten ¡viva la república! por equivocación.
¡Sería chistoso! Además, fundar un periódico...;
organizar comités en provincias... Y sobre todo, y
por cima de todo, que aquí, en Z, se resuelva lo de
Enrique. Porque mira si el asunto urge, y óyelo bien.
Porque tú conde y yo condesa... nadie podrá
evitar... ¿sabes lo que es el presidio? Pues hemos hecho
un robo. -Voy a tocar el timbre para que venga Luis a que
te ayude a vestir. Dentro de media hora te espero en mis
habitaciones. Conque ¡arriba! perezoso. No me voy hasta que
te vea en planta. Voy a quitarte las sábanas. A la
una, a las... No, si no me fío de ti, de tu sueño...
¡Ah, el pudor después de lo que hemos hecho juntos!
¡Y qué demacrado estás, pobre
          <emph>
           roro
          </emph>
          ! No me había
fijado en ti hasta ahora. Te vas quedando en el esqueleto,
y tu mujercita no consiente eso, porque te quiere mucho,
mucho...
         </p>

         <p>
          El beso, el sonoro beso de despedida reventó
en el aire a tiempo que Luis tocaba suavemente en uno de
los biombos para anunciar que estaba allí, esperando...
-¿Qué manda su excelencia? -y su voz emitiendo esas
palabras «¿qué manda su excelencia?» recorría
con una precisión admirable toda la gamma del servilismo
sin equivocarse en una sola nota.
         </p>

         <p>
          -Sí, yo muy demacrado,
pero tú gorda, ¡oh, gorda como una vaca suiza! Pesa
más un muslo tuyo que todo mi cuerpo. Ven, acércate,
que quiero besarte donde a mí me gusta... ya sabes...
y en seguida me levanto, te lo juro.
         </p>

         <p>
          Ahora sí que
tuvo la escena más espectadores que antes. La
          <foreign xml:lang="ITA">
           madonna
          </foreign>
          a la cabecera, el grupo furioso del conde y la condesa en
el centro, y allá en el fondo, detrás de los
biombos de laca, unos ojos muy abiertos y muy brillantes,
que parecían felinos por la fosforescencia que desarrollaban,
mirando con ansia y mirando más, como si no se cansaran
nunca de ver aquello; la mujer tendida sobre el lecho y el
hombre pasando la nariz por todos los sitios indecentes,
insaciable en su tarea de aspirar hedores.
         </p>
      </div>

      <div type="chapter" n="SPA3015007">
        <head>- VII -</head>
         <p>
          ...De un libro de memorias.
         </p>
         <p>
          .......................................................................................................................................................
         </p>
         <p>
          -La condesa es americana. Parece mentira que pueda decirse
esto con la misma tranquilidad con que se diría...
«fulana es picarda o de las montañas de León.
Ha nacido en un jardín y parece su cuerpo amasado
con jugo de jazmines y claveles. Su presencia se anuncia
por resplandores y perfumes. A mí me ha hecho pensar
muchas veces si habrá cuerpos que en vez de sangre
se sientan animados interiormente por la savia fecunda de
las flores.
         </p>

         <p>
          Es muy hermosa, y sin embargo, su belleza más
notable está en el olor que irradia. Yo la aspiro
con tanta devoción como la contemplo. Si fuera permitido
decirlo, añadiría para completar mi pensamiento:
«Es una mujer-flor; la más graciosa combinación
de elementos que conozco.
         </p>

         <p>
          Su cabeza es de una inspiración
que aturde. Hace recordar por su tamaño a la de Cora
Dearlx, la mujer que ha destrozado más corazones ingleses,
y por su gracia a la de Marie Duplessis como la describe
Dumas en
          <title>
           La Dama de las Camelias
          </title>
          ; tiene las entonaciones
de color de las vírgenes de Murillo y los estremecimientos
nerviosos de las sibilas del Ática. Su extraordinaria
gracia hace olvidar la corrección de su dibujo, quizá
demasiado clásico, y de consiguiente demasiado frío,
con más realidad de escultura que de vida. El peinado
que generalmente usa aumenta esta ilusión. Sin sombrero
recuerda a Cibeles, y con la gorrita de piel rusa con que
yo la conocí el invierno pasado, hace pensar en Minerva
como la soñó Praxiteles. Pero todo esto desaparece
cuando habla; entonces parece que hasta el pelo rezuma inteligencia,
y que aquella cabecita de pasionaria lleva, en sí,
y oculta amorosamente, yo no sé qué espléndidas
fulguraciones de sentimientos y de astros. Tiene en la voz
potencialidades inauditas y energías extrañas.
La formula de esta existencia debe ser un
          <foreign xml:lang="FRA">
           fiat lux
          </foreign>
          poderoso.
Sería capaz de poner en música
          <title>
           La Correspondencia
          </title>
          con sólo leerla en voz alta. Sus palabras, hasta las
más indiferentes, tienen las palpitaciones del entusiasmo,
y sus inflexiones de voz, basta las más suaves, las
armonías del himno, y sin embargo sabe hacerse perdonar
estas acumulaciones de majestad y de gracia con la adorable
sinceridad de su trato.
         </p>

         <p>
          Diríase de ella que admira
nuestra vulgaridad o que reniega de su gracia.
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          La he conocido
hace poco tiempo, pero la he presentido hace una eternidad:
desde que comencé a ver mujeres feas por el mundo.
         </p>

         <p>
          Es el recurso de la desgracia y de la pena: construir mundos
artificiales y asomarse a la vida como a través de
un sueño.
         </p>

         <p>
          Yo buscaba una mujer que me hiciera amar
a la Creación, y soñaba despierto con esa mujer
imposible. Pero la realidad parecía complacerse en
quitarle la razón a mis sueños... Oía
voces de desfallecimiento y voces de consuelo. «No la busques
sino en tus imaginaciones; ese tipo de mujer está
formado de sombras.» «Búscala por la tierra; ese tipo
de mujer está formado de humanidad y de vida.» Y andaba,
andaba, con la obstinación de un convencido en busca
de la realización de mis sueños. Por fin la
encontré. Estas líneas son un grito de satisfacción,
un desahogo de felicidad. Por eso son desordenadas o inconexas...
Yo quisiera transformarlas en suspiros y besos...; más
besos que suspiros.
         </p>

         <p>
          ¿Qué no la he descrito por completo?
Cuando toda la humanidad me dé participación
en sus placeres, yo concluiré la descripción
de esta encantadora mujer, que me ha hecho el efecto de si
todo el cielo hubiera bajado hasta mí para envolverme
en sus magnificencias.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015008">
        <head>- VIII -</head>
          <p>
          Fueron amores funestos, aquellos amores de Eudoro Gamoda
y la condesa. A veces un torbellino de pasión le arrancaba
a la condesa estas palabras: «si permaneciera quince días
sin verte me moriría» -«¿A qué pensar en la
eternidad -le respondía su amante- cuando se posee
el momento?»
         </p>

         <p>
          Era en verdad novelesca la biografía
de aquel nuevo súbdito de la condesa. Perteneciente
a una antigua familia de magistrados, a los diez y ocho años
se emancipó de todas las leyes escritas y de las que
sin estarlo, parecen disueltas en la atmósfera a fuerza
de generalizadas, fugándose de su casa, del domicilio
paterno, ansioso de horizontes, de paseos a marchas forzadas
por la vida, de espléndidas aventuras, de sol y de
aire; se fugó de su casa y se vino ansioso a Z, dispuesto
al combate obstinado en el deseo de solicitar la honra de
morir protestando, si es que la suerte no lo coronaba de
laurel como a los conquistadores y a los héroes. La
apoteosis o la ignominia, éste fue su lema... -Pero
todo esto sentido de un modo vago, indeterminado, sin fórmula
precisa, sin médula de pensamiento, de raciocinio
ninguno.
         </p>

         <p>
          Pero ¿qué hacer, contra quién luchar
para realizar sus propósitos? ¿Contra la desgracia?
Veinte asaltos seguidos, veinte batidas furiosas le dio,
sin salir herido en ninguna de ellas, casi invulnerable y
magnífico.
         </p>

         <p>
          ¡Ay! pero no se entra impunemente todos
los días en batalla: por suerte que se tenga, por
bien librado que se salga ¡quién puede evitar aunque
no sea más que la fatiga, la lasitud, después
del asalto, de las acometidas desesperadas que deciden la
victoria! Eudoro Gamoda estaba fatigado, y si no se dejó
llevar por una de esas oleadas de infamia que azotan con
rabia a los infortunados náufragos sociales hasta
destruirlos o hasta atontarlos, no fue mérito de su
voluntad que había perdido todo poder de resistencia,
sino de su destino que lo reservaba para ser devorado, roído,
por los mordiscos bestiales de una linfómana, de una
histérica...
         </p>

         <p>
          Como se notaba artista, en el más
amplio sentido de la palabra, su plan de campaña empezó
por matricularse a la Academia de Bellas Artes: tenía
nociones de dibujo y la profecía de que llegaría
a ser si pintaba, un hombre ilustre; pintó y pintó
entre el asombro de sus profesores y compañeros. Cuando
salió de allí, de la Academia, sobre aquel
nombre de Gamoda, que era después de todo el nombre
de una criatura, de diez y ocho años, se había
hecho una verdadera leyenda de gloria. Quiso entonces legitimar
a la leyenda con la historia y se apercibió a la lucha
en el Salón. Hijo de su raza y de su siglo, viviendo
plenamente, con toda su vida, dentro del círculo cada
día más dilatado de los modernos ideales, Gamoda
no sentía ni las insípidas inspiraciones clásicas,
ni las delirantes fantasías místicas; ni místico,
ni clásico, artista, sencillamente; y artista del
siglo XIX, de este siglo en que han vivido Rosales, Delacroix
y Courbet. Quiso dar en Z la batalla del naturalismo y fue
arrojado del Salón, rechazada su obra. En concepto
del Jurado aquel cuadro era inmoral y dañino porque
representaba la vida, porque estaba tomado de la vida. La
historia de siempre, la historia de las vacilaciones del
siglo. -Esta generación que en concepto de muchos,
es creyente -creyente de sus negaciones-y en su consecuencia
entusiasta, no es más que nerviosa. Una generación
víctima de la neurosis, que no puede reposar ni estar
tranquila, marchar ni arriba ni abajo, correr ni estarse
quieta, que parece enamorada del porvenir y sostiene y alimenta
con su sangre a todos los odiosos parasitismos del pasado,
que parece detestar a los organismos sociales picados de
uso, y transige con la monarquía, y autoriza el monaquismo;
una generación de convulsiorios en una palabra. Podría
muy bien ser representada por la figura de un honnbre que
mirara hacia atrás con el cuello completamente vuelto,
y hacia adelante con el rabillo del ojo. Por eso ha sido
ella la que ha inventado el eclecticismo.
         </p>

         <p>
          La derrota del
Salón impresionó mucho a aquel espíritu
grave y tierno al mismo tiempo, y entonces pensó en
la emigración. No querían aceptar su obra en
su país, la llevaría a Francia. No querían
reconocer en él, el ideal artístico que la
informaba, París le haría justicia. Y sobre
todo, nada de transigir. Los convencidos y los honrados sólo
deben transigir con ellos mismos, y eso para recoger nuevas
desesperaciones. -Z le rechazaba...; huiría de Z como
de un lazareto: pediría hospitalidad a otra tierra;
llevaría nuevos elementos a su vida con la respiración
de otros horizontes, de otra cultura: él sabría
hacerse francés, parisién, como se hizo de
Z, sólo porque creyó en la fábula que
coloca a Z en materias de civilización y de cultura,
a la cabeza de toda la península, una porción
de miles de metros, no sobre el nivel del mar, sino sobre
el nivel del resto de A, del resto de la península.........................
         </p>

         <p>
          La casualidad de que fuera a la del Zarzal una de las personas
a quienes pidieron para Gamoda recomendaciones en París,
hizo que la conociera. Él, hasta cuyos oídos
había llegado la fama de mujer hermosa que rodeaba
la cabeza de la condesa del Zarzal como una aureola de gloria,
tenía deseos, vivísimos deseos, de admirarla
de cerca; y el mismo deseo manifestado por la del Zarzal
respecto a Gamoda, hizo que se conocieran, que se pusieran
en contacto aquellas dos naturalezas curiosas: curiosas en
primer término, y apasionadas después, apasionadas
hasta la locura.
         </p>

         <p>
          Abstraído, separado, emancipado
del mundo externo por sus ambiciones y tareas, Gamoda se
había olvidado de amar. Era un caso de virginidad
inaudito. Veintidós años y no saber cómo
es el amor. Se lo figuraba, por lo que de él hablan
los poetas, vestido de raso, coronado de rosas, envuelto
y domiciliado en una nube, alegre y magnífico. El
autor de esta historia tiene en su poder una carta de Gamoda,
que a propósito de lo que está refiriendo va
a reproducir, para ahorrarse descripciones quizá enojosas
a fuerza de espirituales.
         </p>

         <p>
          Porque Gamoda tenía más
cantidad de alma que de cuerpo.
         </p>

         <p>
          Dice así la epístola:
         </p>

         <p>
          «
          <emph>
           A la Srta. Sofía Tableda.
          </emph>
         </p>

         <p>
          »Su última carta
ha provocado un tumulto en mi cerebro. Mire Vd. qué
tumulto será que todavía estoy mareado.
         </p>

         <p>
          »Y
es lógico. -Usted ha golpeado en mi frente dirigiendo
invocaciones a ideas íntimas que yo llevo escondidas
por falta de esperanza y por sobra de desprecio a la realidad
descarada que se pavonea por las calles vestida de algodón
y con agujetas en el pelo. -Usted quiere saber lo que yo
pienso del amor, de la mujer y de la familia, que es tanto
como querer reducir lo insondable y lo infinito a un artículo
de bisutería. Y sobre todo, Vd. quiere que yo la describa
a la mujer con que sueño, o a mi tipo, como por ahí
dicen muchos... -Fácilmente saldría del apuro
en que usted me pone, diciéndole «mírese Vd.
al espejo y a la conciencia y conocerá Vd. a mi ideal».-
Pero por miedo a que Vd. piense que eso es un medio galante
de eludir el compromiso, allá va esta carta, que yo
desearía convertir en cuadro, aunque no fuera más
que el honor de la monería del modelo, que es Vd.
misma.
         </p>

         <p>
          »A más de eso, esta carta se propone realizar
lo que un bando de buen gobierno. Sofocar la revolución
con promesas y hasta mostrarle el puño cerrado si
es preciso... -...Las ideas, cuando están bien formadas,
se parecen a las multitudes en que tienen voluntad, y se
revuelven, en que tienen voces, y braman. Las mías,
ya lo sabe Vd., mi querida niña, parecen por su independencia
furias ingertas en Espartacos.
         </p>

         <p>
          »¡A ver si las domino!
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          »Yo
sueño frecuentemente con una mujer que no es ni rubia
ni morena, sino la combinación artística de
estos dos colores, las notas pálidas del Norte, invadiendo
y confundiéndose graciosamente con las entonaciones
calientes del Mediodía... -De ojos, azules como las
túnicas de las vírgenes, o negros como las
hopas de los condenados; pero elocuentes con delicadeza,
melancólicos con palpitaciones de alegría,
y así como humedecidos por el deseo de horizontes
más amplios y más celestes que los que la tierra
ofrece; que hagan sospechar al ángel en la mujer.-
De nariz ni griega ni romana, ni larga ni corta, ni gorda
ni afilada; una nariz que yo llamaría de buen grado
espiritual, fina, coloreada en las fosas, casi transparente,
y poseyendo el instinto de no ver ninguna flor sin experimentar
tentaciones de agotar sus perfumes en aspiraciones voluptuosas.
-La frente me gusta casta en el sentido del amor, y la boca
sensual y risueña, sonrosada, fresca, de dientes menudos
y blanquísimos y con palpitaciones de oración
o delirio. De vez en cuando me gustaría ver plegarse
esa boca con los estremecimientos de la más fina melancolía.
-El color, pálido los días comunes de la vida,
los días de reglamento, y rosado, ligeramente rosado,
los días en que lo sublime, que siempre se manifiesta
distintamente, hiciera una aparición entre nosotros.
-Ni alta ni baja, de la estatura que daba Praxiteles a sus
Venus de piedra, espiritual, casi alada, lo menos humana
posible, pero con líneas y contornos de estatuaria
griega y manifestando hasta en su gracia de adolescente la
soberbia potencialidad de su sexo. -Ni hermosa ni perfecta:
bonita. Lo que es la primavera con relación al verano
y al invierno. Toda la gracia, toda la inspiración
y toda la delicadeza posibles. -El tipo de Mignón
retocado primorosamente por Dios para complacer a un poeta.
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          »En una mujer tan abstracta como la que estoy describiendo,
el alma tiene que estar tan bien formada como el cuerpo para
que exista armonía. Sólo que no la quiero erudita,
sino ilustrada; ni apasionada, sino sensible.
         </p>

         <p>
          »Como una
sensitiva es igualmente amorosa para todos los rayos de sol
que la acarician, yo quiero que esta mujer sea igualmente
afectuosa para todos los aproximamientos de sublimidad que
perciba. Ni atea, ni devota; ni siquiera filósofa:
creyente. -Enamorada del porvenir, pero respetuosa con el
pasado que merezca respeto. -Prefiriendo la música
a la teología, y la historia al Catecismo. Llena de
fe por todo su cuerpo, fe en el amor, en la vida universal,
en la justicia absoluta como idea difícil, y en la
regeneración humana como hecho fácil. -Sencilla,
pero con dignidad. -Mirando con igual éxtasis al niño
que a la nube, pero preocupándose más del niño,
no porque ríe, sino porque puede llorar, y el llanto
del niño habría de parecerle tan triste por
lo menos como la soledad del afligido, o los lamentos esterterosos
del que se siente caer y rueda, pero resistiéndose,
al medroso fondo de uno de esos abismos de que está
nuestra sociedad llena, sin cuidarse para nada de hacerlos
desaparecer o de hacerlos visibles por medio de la enseñanza
sin trabas... -Monstruosa, en una palabra... -Con el cerebro
desprendido hasta el pecho y confundiendo con el corazón
sus latidos.
         </p>

         <p>
          »He ahí, una
          <foreign xml:lang="FRA">
           chére Sophie
          </foreign>
          , el
tipo con que yo sueño... -Si Vd. no se parece a él...
mírese por dentro y respóndame: yo no puedo
amar sino a una mujer que se parezca todo lo más posible
a la que he descrito. Por fuera ya sé que es Vd. encantadora.
         </p>

         <p>
          »No la digo a Vd. como en mi carta anterior, que la beso
a Vd. con el pensamiento para que no vuelva a incomodarse
conmigo. Pero
          <emph>
           ...
          </emph>
          ; en fin, yo la saludo a V. con mucha consideración.
         </p>

         <p>
          »EUDORO GAMODA.
         </p>

         <p>
          »En el infinito... (la fecha huelga) año
de gra...; año de desgracia de 1883.»
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          Se amaron con
ansia, él en busca de idealidad, ella en busca de
realidad y de idealidad, en busca de amor ya completamente
formado. Aquello pareció una disputa de delirio. Todo
el mundo llegó a apercibirse en la casa y fuera de
la casa, de lo que pasaba. Sólo el conde, mareado
con sus maquinaciones políticas que le sentaban por
lo visto, a maravilla, parecía ignorarlo todo; la
condesa, empachada de grandeza, salía a pie, vestida
con un traje negro de merino y acompañada de Gamoda,
todas las mañanas, de ocho a nueve; tomaban en la
parada de coches de la esquina una berlina cuyas cortinillas
corrían inmediatamente y se hacían trasladar
a los áridos alrededores de Z. Allí la despedían
y se entregaban al placer de pasear triunfalmente del brazo,
fingiéndose marido y mujer, y completando por medio
de besos la manifestación de los pensamientos. Una
mañana, paseando así del brazo, por una alameda,
al revolver de unos árboles, Gamoda se encontró
de manos a boca con un antiguo amigo suyo a quien no tuvo
más remedio que saludar.
         </p>

         <p>
          -Preséntame, preséntame
a él; dile que soy tu mujer, que te has casado.
         </p>

         <p>
          -Pero
vida...
         </p>

         <p>
          -Nada, tengo ese capricho, esa manía. Respétala:
te lo ruego.
         </p>

         <p>
          Y él siseó hasta hacerse oír
del otro: -«El señor Crespo, uno de mis mejores amigos.
Mi mujer.»
         </p>

         <p>
          El incidente no pasó de ahí, de
una sencilla presentación debajo de los árboles.
Pero la condesa en su rabia de democratizarse, quería
más, quería más todavía. Aquella
insolencia con que paseaba su adulterio ante la vista asombrada
de todo el mundo le parecía insuficiente, mezquina,
más propio de una mujerzuela cualquiera, hipócrita
y cobarde, que no de una gran corrompida rellena de vicio
hasta el tuétano de los huesos... -Quería que
todo el mundo se enterase de sus relaciones criminales y
no pasaba nunca al lado de ninguna persona conocida, sin
levantar la cabeza, sin erguirla, en actitud de provocación,
de desafío... Así fuera el conde...: no se
apartaría ella por eso del brazo de su amante. ¿No
se ve el sol? ¿No se le siente por todas partes durante el
día? -¿Por qué no se ha de sentir también
al amor cuando hace extragos de incendio en las interioridades
sagradas de las almas? ¿Es una vergüenza ser astro,
amar y ser amada, ser un cuerpo lúcido?
         </p>

         <p>
          Pues entonces...
         </p>

         <p>
          Un día, una mañana, y ya llevaban tres meses
de bacanal amorosa, Gamoda se desasió bruscamente
del brazo que lo enlazaba a la vida tempestuosa de aquellas
relaciones frenéticas, y mirando fijamente en los
ojos a su amante, a su gran modelo, a su generosa inspiración
como la llamaba, a su pequeña Fornarina:
         </p>

         <p>
          -No creí
que llegara nunca a amar como te amo: júrame que has
de ser eternamente mía, que no has de amar a otro
hombre que a tu enamorado artista: júramelo en seguida...
pero júramelo a gritos.
         </p>

         <p>
          -¡Oh! vida mía...
         </p>

         <p>
          -¡Más alto, más alto, que la gente se detenga
asustada para escucharnos, que nos tomen por locos y nos
detengan los guardias de orden público para amenazarnos
con las jaulas del manicomio, con los bancos de la prevención.
         </p>

         <p>
          -A tu oído... -yo sabré gritar como una loca,
pero dentro de tu alma, que es lo que me importa...
         </p>

         <p>
          -¡Si
vieras lo desgraciado que me hizo anoche un sueño!
-Soñé que me abandonabas, que me dejabas por
otro, harta de mí, de mis entusiasmos de artista y
de amante...; y que la humanidad desaparecía del haz
de la tierra, espantada de mi catástrofe, y que me
quedaba yo solo, solo en una soledad cuyo recuerdo me asusta
tanto todavía, tanto, que, mira, mira como se me eriza
el vello de pensar en ella; y vuelto a la realidad, tan despierto
como lo estoy ahora, incorporado en la cama, con las manos
cruzadas, como las del reo que aguarda el golpe de gracia
que ha de rematar con sus dolores, solo de pensar que pudieras
algún día hastiarte de mí, abandonarme,
huir de mi lado, rompí a llorar con tanta violencia,
con una enormidad de pena tan considerable, que creí
en la posibilidad de que se me saltaran las venas, y de que
me estallara el pecho, mezquino para contener él solo,
aquella poderosa marea de dolores imposibles, de angustias...
         </p>

         <p>
          -¡Oh! qué niño, que niño eres... ¡Las
cosas que piensas...!
         </p>

         <p>
          -Por eso quiero que me jures amor
eterno, fidelidad... para poderte tirar a la cabeza esta
frase ¡perjura! si para mi condenación me engañaras...
         </p>

         <p>
          -Un juramento, pobre niño, un juramento... ¿Sabes
lo que vale, lo que significa? Mira, esto -y trizó
con su monísimo dedo índice una ondulación
en el vacío. -No dura más tiempo que el que
tarda en formularse.
         </p>

         <p>
          -No digas eso por la salvación
de tu aluna porque entonces ¿qué garantías
son las que das a mis ilusiones? Yo sé que tú
has amado a otros muchos hombres antes que a mí.
         </p>

         <p>
          -Pues sabes mal: que te devuelvan el dinero de la noticia
porque te han robado.
         </p>

         <p>
          -Y sé más, sé
que eres tan voluble como la mar y el viento, y sé
también que tu abandono valdría para mí
lo que una condena de muerte; porque yo sabría matarme,
no lo dudes, y sabría también mandarte mi bendición
con los últimos alientos de la agonía.
         </p>

         <p>
          -Muy
fúnebre venís esta mañana, señor
mío: ¿es por ventura que comienza a estilarse eso
en los talleres de los pintores naturalistas?
         </p>

         <p>
          -Cambiemos
de asunto, llevas razón. Es que estoy tan poco hecho
a la felicidad, que vivo asustado desde que la conozco.
         </p>

         <p>
          Echóse encima con la brutalidad ininteligente de todas
las fatalidades, la hora de la separación. -Un beso,
dos, tres y hasta mañana. No me olvides. Piensa en
mí, en tu Fornarina, en tu modelo, todo el día
y toda la noche, sin que se aparte de ti mi recuerdo hasta
que nos veamos mañana, ya sabes, a la hora de siempre
y en donde siempre...
         </p>

         <p>
          Todavía al final de la calle
continuaba saludando desde la ventanilla del coche con el
abanico, a su amante, aquel sexo prepotentísimo de
la condesa; a su amante, parado, detenido allí, en
medio del arroyo, como un imbécil a quien no le quedara
más cantidad de inteligencia que la precisamente justa
para poder despedir gravemente, quitándose el sombrero,
a toda su felicidad, a toda su vida, que parecía escapársele
de entre las manos, al rodar angustioso y trepidante de una
berlina de alquiler ajustada por una carrera.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015009">
        <head>- IX -</head>
         <p>
          Había vuelto de París, martirizada por fatales
presentimientos. Sabía lo que significaba la traslación
del asunto de su divorcio a Z; sabía que significaba
la derrota, la muerte. Cuando le anunciaron, ya separada
particularmente de Enrique, los propósitos de su suegra,
su plan de ataque, rió con un acceso de risa tan franco
que le duraría muy bien un cuarto de hora. Se hacía
la ilusión de que su enemigo no había de conseguir
lo que solicitaba; pero cuando los periódicos comenzaron
a hablar de la creación de un nuevo partido, a cuyo
frente estaba el conde del Zarzal; cuando supo que ese partido,
formado en su inmensa mayoría de republicanos cuando
la república fue una legalidad política en
A, era, había hecho declaraciones esencialísimamente
monárquicas y aun dinásticas, exagerando la
nota de monarquismo hasta el punto de regatear el valor de
ese concepto a los más reaccionarios elementos de
los partidos conservadores, tocado de esa especie de fiebre
de limosneo, de petición, que hace pesados y hasta
odiosos a los mendigos de la calle. -«Señorito, por
Dios; señorito por Dios, un centimito nada más...»
-Cuando vio que la verdad, y la moral y las leyes, y todo
lo poco que hay de sagrado en la vida, estaban amagados de
uno de esos arrollamientos, furiosos con que acostumbraba
a embestir la loca fortuna de la condesa a cuantos obstáculos
le salían al paso; cuando vio todo esto, vio también
la derrota suspendida sobre su cabeza, amenazándola
con el puño cerrado como un fantasma trágico;
vio su ruina, y a cambio de todo eso, dejó de ver
a Dios, ese Dios justo y misericordioso, posado en una nubecilla
celeste, hermoso como un sueño de ventura, que le
habían mostrado en las estúpidas enseñanzas
de
          <foreign xml:lang="FRA">
           Le Sacré Coeur
          </foreign>
          , diciéndole: -«Cree en ese.
Es el eterno dispensador de justicia; sin él la vida
estaría envenenada por el error y la infamia, sería
imposible, odiosa... Póstrate en oración ante
él, ámalo, que él es el amor sumo...»
         </p>

         <p>
          Luisa Galindo pensaba ahora que quizá se hacía
preciso ser un poco canalla para merecer el amor de ese Dios
hermoso como un sueño de ventura y posado en una nubecilla
celeste, que le habían mostrado en las estúpidas
enseñanzas de
          <foreign xml:lang="FRA">
           Le Sacré Coeur,
          </foreign>
          como síntesis
hecha realidad del amor sumo, del bien sumo... de la eterna
justicia.
         </p>

         <p>
          Salió de París y volvió a
Z, apremiada por una papeleta de citación de uno de
sus juzgados. Era una opulenta mañana del mes de Julio,
un verdadero día de fiesta de la naturaleza; por todas
partes podían percibirse las cópulas fecundas
de la vida, las espléndidas iniciativas de la Creación.
         </p>

         <p>
          En la estación aguardaban su llegada algunos parientes,
muchos amigos, infinitos partidarios, que sin conocerla iban
allí, apenas arribada, a saludarla con la simpatía
que merecen los atormentados del destino a los corazones
generosos.
         </p>

         <p>
          Hubo un momento en que pareció allí,
en medio del andén, saludando con la majestad de la
desgracia inmerecida, a sus amigos, una reina, una verdadera
soberana, rodeada de sus cortesanos y dispuesta a una excursión
de recreo a sus posesiones de Windsor, Versalles o la Granja.
         </p>

         <p>
          La escena que sobrevino después, ya en su casa, con
los parientes y amigos que la aguardaban, fue desgarradora
y hasta un poco indescriptible. -Pero ¿he hecho mal, decidme,
he obrado con imprudencia, no he sido ligera?
         </p>

         <p>
          -¡Eh, no,
harto has sufrido, demasiada paciencia tienes!
         </p>

         <p>
          -Porque,
atended... aquello era espantoso. ¡Oh, no quisiera recordarlo...
-Enrique... Mira, yo no me creía capaz del odio y
conozco que voy odiando, que comienzo a odiar... -¡pero sobre
todo a la condesa!... a esa infame... Harta de librar infortunios
a los hombres y que ahora por lo visto, se dedica a las mujeres...
a las mujeres débiles como yo, que no tienen nadie
que las defienda...
         </p>

         <p>
          -Nos tienes a nosotros, respondieron
a coro aquellas cinco o seis humanidades que escuchaban las
querellas de la sin ventura...
         </p>

         <p>
          -Sí, a ustedes, ¡ya
lo he visto! A ustedes que me habéis estado viendo
bailar una especie de danza fúnebre alrededor de un
precipicio y no habéis sabido salvarme, advertírmelo
siquiera, advertírselo a mis diez y nueve años.
Ya sé, porque desde hace cuatro meses tengo cuarenta
años más de vida, puesto que la vida es eso,
la esperiencia, el conocimiento de la miseria, ya sé
con quien puedo contar; ya sé que no puedo contar
más que conmigo misma ¡figuráos! ¡conmigo misma...!
-¡Diez y nueve años de inesperiencia y la bancarrota
por capital! -¡Oh, que es bien horrible lo que me sucede!
-Y rompió a llorar con tanta pena que daba compasión
oírla, casi ahogada, casi agarrotada por la sofocación
de aquellos sollozos convulsivos... interminables.
         </p>

         <p>
          -No;
es tontería, no había de admitirlo. Que no
llamen al médico para nada. Esto se pasará,
se pasará en seguida... como ha pasado mi juventud...
como pasa la dicha... sin detenerse... porque no tiene más
que cinco minutos por día para recorrer el mundo,
mientras que la desgracia tiene veinticuatro horas largas
para desempeñar su misión de odio, de tormento...
Ya ves, Sofía, como hablo; las cosas que digo. Tú
que me llamabas loca en el colegio porque no sabía
decir cuatro palabras serias, una después de otra...
-Es que entonces el cielo azul entraba más amorosamente
en mis pulmones que ahora: ¡ahora me ahogo, como si pudiera
haber almas asmáticas!
         </p>

         <p>
          -¿De modo que es cierto todo
lo que aquí se decía de vuestra boda? -interpeló
muy bajito, tímidamente, su amiga, aquella a quien
había llamado Sofía...
         </p>

         <p>
          -No es cierto, porque
la realidad es más grande, más grande todavía.
Aquí se habrá hablado de una montaña
de infamias, y no es montaña que es cordillera. Figúrate...
¿qué te diría yo?... algo así como los
Andes. Sí, como los Andes, pero no de piedra y tierra,
de vegetales exóticos y de nieves perpetuas, sino
de lodo, de porquerías, de inmundicias de retrete,
de fango de la calle, amontonado todo, una cosa sobre la
otra, el conde sobre su hijo y la condesa sobre todos, sobre
su marido, y sobre Enrique, y sobre mí misma, corrompiendo
la atmósfera enorme de París con sus emanaciones
pestilenciales... con sus miasmas... como un colosal vertedero,
como si nosotros formáramos en nuestra espantosa promiscuidad
de miserias y debilidades el vertedero de todo el continente,
de toda Europa si fuera posible... ¡Uf qué asco!
         </p>

         <p>
          Y llevaba el fino pañuelo de batista a la nariz como
si de nuevo la rodearan a guisa de limbo, aquellos hedores,
aquella basura... -«Una cosa inaudita.»
         </p>

         <p>
          Calló Luisa
pero para volver a decir de nuevo:
         </p>

         <p>
          -¡La miserable!... -y
después de una pausa de palabras -de pensamientos
no, porque el salón parecía repleto de ellos,
según irradiaban verdaderas claridades las frentes-
la miserable ha tenido la desvergüenza de avisarme por
uno de sus esclavos blancos, que calle si amo a mi dinero,
si no quiero perderlo por completo, porque ella, esa ladrona,
está decidida a sujetar su conducta a la mía,
y a dejarme en la miseria si hablo fuerte... ¡Como si fuera
posible ya hablar! -No hablo, que grito, pero con todos mis
pulmones, hasta que me salte el pecho. He venido a Z para
perseguir a ese monstruo de mujer como un remordimiento,
y gritarle por todas partes ¡Ladrona, a esa, a esa ladrona,
prenderla que me ha robado! ¡ladrona! -porque es indudable;
ni los tribunales de Z decretan mi separación radical,
mi divorcio completo con Enrique, ni la devolución
de mi dote tampoco. ¡La anulación de mi sexo de mujer
de un lado, y la ruina de otro! Ya veis si tengo motivos
para estar contenta...
         </p>

         <p>
          La verdad es que la desesperación
de aquella pobre niña, era una desesperación
simpática, a la que no faltaba más que la catástrofe
para llegar a ser sublime, y la verdad es también
que aquel círculo de cinco o seis personas, era digno
de la confianza que merecía a la mártir. No
había allí una frente que no estuviera arrugada
por el asombro, ni una boca que no estuviera contraída
por la indignación. La respiración había
llegado a hacerse unísona, y los movimientos de sístole
y diástole de los corazones parecían obedecer
al mismo compás de misericordia hacia aquella gran
desventura...
         </p>

         <p>
          -Dejarme sola, no tengo un minuto que perder.
Voy a escribirle citándola, citándola aquí,
-quiero saber a qué atenerme, pero sin aguardar a
mañana, sin aguardar a la noche siquiera; no puedo
continuar marchando sobre un terreno movedizo. Una explicación
con ella será la tierra firme. Voy a llamarla. Ustedes,
amigas mías, perdonadme. ¡Si el infortunio no tiene
derecho al perdón, qué entonces! Esta misma
noche tendré noticias que comunicaros. -Y no bien
quedó sola...
         </p>

         <p>
          ¡La vida! ¿es acaso esto que yo hago,
vivir? Pasé más de una hora en cavilaciones
tan hondas, que más que una meditación, aquello
parecía un desmayo. Y si no hubiera sido por los estremecimientos
convulsivos que agitaban de vez en cuando su soberbio busto,
hubiérasela tomado por un cadáver, el cadáver
de una sacerdotisa herida por la muerte en pleno éxtasis,
en plena oración mental, estando su iluminado espíritu
en el Olimpo, a presencia del gran Júpiter, el dios
de los hombres y el padre de los dioses, poderoso y magnífico...
         </p>

         <p>
          Síntesis de aquellas cavilaciones fue la carta siguiente,
que salió completamente hecha de su cerebro, sin que
tuviera necesidad de rectificarle una coma, una sola palabra:
         </p>

         <p>
          «Señora: Llego de París decidida a veros.
Ya comprenderéis que cuando vengo con tanta precipitación
es porque estimará urgente nuestra entrevista. Os
aguardo pues. Dignaos venir sola y si os es lo mismo acompañada
de vuestra conciencia, pero de nadie más. Ni salgo
a la calle ni recibo a nadie, esperando vuestra visita. Aceptad
el saludo respectuoso que os envío.
         </p>

         <p>
          LUISA GALINDO.»
         </p>

         <p>
          Hecho esto esperó: esperó sombría y
desesperada, el nuevo zarpazo con que la amagaba su horrible,
su implacable suerte.
         </p>
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015010">
        <head>- X -</head>
         <p>
          -La señora espera a Vd. con impaciencia y me ha
dado orden de que la pase inmediatamente a su gabinete, donde
está aguardándola.
         </p>

         <p>
          -No importa... Como si
no fuera de la familia. Anúnciame.
         </p>

         <p>
          Volvió
la doncella un instante después:
         </p>

         <p>
          -La señora
condesa puede pasar.
         </p>

         <p>
          Y a tiempo que levantaba el
          <foreign xml:lang="FRA">
           portiére
          </foreign>
          que ocultaba la entrada del gabinete: -«La señorita
se está muriendo; trátela Vd. bien por Dios,
señora.»
         </p>

         <p>
          La entrada fue
          <emph>
           ex-abrupto.
          </emph>
          -Esa animal ¿por
quién me ha tomado, que emplea familiaridades conmigo,
y me dirige la palabra sin que yo le pregunte? -y cambiando
de tono, -adiós, Luisa, me habías asustado,
hija, con tu carta; creí encontrarte en la cama moribunda,
o poco menos. ¿Cómo estás?
         </p>

         <p>
          Y la besó
enternecida en las dos mejillas, con pasión, con mimo,
prolongando sobre la carne el beso para hacerlo más
íntimo, aquella gran despilfarradora de caricias.
         </p>

         <p>
          -Mal, muy mal; en consonancia con mi situación; muriéndome.
         </p>

         <p>
          -Pues, hija, lo que es por tu aspecto nadie lo diría,
porque estás encantadora.
         </p>

         <p>
          -Es para hablar de mi situación,
y no de mi cara para lo que la he llamado a Vd. -perdón
de una vez para siempre por el acento, triste con frecuencia
y severo algunas veces, que ha de notar Vd. en lo que la
diga; pero así como de una herida recién abierta
sólo puede salir sangre, de mi boca, en estas circunstancias,
sólo pueden salir lamentos y sollozos. Toda mi vida,
el presente y el porvenir, hasta el pasado de estos cuatro
meses transcurridos, están interesados en lo que acordemos
en nuestra conferencia de hoy. Hagamos dignamente los honores
de la situación a estas circunstancias poniéndonos
al nivel de ellas. -¿Son tristes? -Triste tiene que ser nuestra
palabra.
         </p>

         <p>
          -Habla que te escucho.
         </p>

         <p>
          -Pues he aquí la
cuestión, -dijo Luisa clavando en su suegra dos miradas
persistentes de fulguraciones tan rojizas, que mejor que
miradas parecían los resplandores de una brasa consumiéndose
en la oscuridad. -El escándalo está dado: evitarlo
ya es imposible; permitirle que crezca sería monstruoso.
         </p>

         <p>
          -No es posible que crezca más de lo que ha crecido.
Ese escándalo de que hablas es un gigante.
         </p>

         <p>
          -Pues
que se quede en gigante, que no llegue a ser coloso. Con
la traslación del asunto a Z, sé de antemano,
sé desde luego, pero positivamente, cuál ha
de ser el resultado de mi querella: la delegación
de lo que solicito. Mi fortuna, mis alhajas, todo cuanto
poseía, se halla en poder de Vd. -La ley declara al
marido administrador de los bienes que aporta al matrimonio
la mujer, que es para todos los efectos sociales menor de
edad... -No me interrumpa, yo se lo ruego. Ahora bien; los
tribunales de Z fallarán en contra de mi petición
negándome el derecho de divorcio, en cuyo caso Enrique,
y por delegación Vd., continuaréis siendo amos
de mi dinero. Yo quiero saber a qué atenerme. Quiero
saber si está Vd. dispuesta a devolvérmelo
o no. -Esta es la primera parte, sólo la primera parte,
de lo que me proponía decirle. Ahora escucho su respuesta.
         </p>

         <p>
          -...Que no se hace esperar. -Héla aquí:
          <emph>
           no
          </emph>
          .
         </p>

         <p>
          ¿Cómo que no? -Me parece que no he oído bien:
¿ha dicho Vd. que no?
         </p>

         <p>
          Digo que no; digo que sería
yo bien tonta renunciando a mis derechos.
         </p>

         <p>
          -¿Pero qué
es lo que se propone Vd. hacer conmigo?
         </p>

         <p>
          -Nada; convencerte
de dos cosas: de que has obrado en el asunto que nos ocupa
con una ligereza muy censurable, y que no te queda otro partido
que reconciliarte con Enrique, probando así al mundo
que no tenías razón en lo que estás
haciendo, o en último resultado... yo no sé:
lo que te parezca. Ponerte a servir, o tirarte por un balcón
a la calle; dos cosas que vienen a ser lo mismo para gente
de nuestro linaje. Ese es todo el castigo que te he impuesto
por la niñada que has hecho con nosotros. Con que
elige...
         </p>

         <p>
          Son contados los reos que desprecian a la vida
lo suficientemente para escuchar con calma la sentencia que
se la quita, que se la arrebata; indudablemente son dos los
sentimientos que deben asaltarles: el de precipitarse de
un salto, furiosamente, sobre el presidente de la sala, primero,
y sobre el fiscal después, y morderlos en la boca
y en el pecho, o el de quedar desfallecidos y como sin conciencia
en el banquillo de los acusados, esperando la llegada de
media docena de mozos de cuerda que carguen con él
como si se tratara de un saco de mondongos y grasas, y lo
lleven a donde quiera que sea, a la tripería de la
ley, o a la tripería de los particulares, donde pudiera
ser vendido su hígado o su encéfalo en competencia
con el de los cerdos. Luisa Galindo experimentó este
último sentimiento: el de quedar desfallecida al oír
aquella bárbara sentencia con que la había
aporreado aquel demonio de mujer, que por lo visto estaba
propuesta a ser constantemente su espíritu negro,
su ángel malo. Inclinó la cabeza sobre el pecho,
como si de pronto le hubieran arrancado los músculos
sostenedores del cuello, extendió las piernas con
la crispación nerviosa del que se muere, murmuró
entre dientes y con voz ronca una especie de blasfemia en
el lenguaje articulado y único de la desesperación,
estrujó entre sus manos un vacío que para ella
estaba lleno de complicidades misteriosas con aquel crimen
que se estaba cometiendo, aquel crimen en que se asesinaba
su alma, cerró los ojos ¡y nunca la muerte ha escuchado
una plegaria más ardiente, más desgarradora
que aquella que formuló interiormente el conturbado
espíritu de la desgraciada!
         </p>

         <p>
          Allí estaba la
condesa del Zarzal holgándose del primor de su obra,
que sólo un indio podría envidiarle; porque
siempre será considerado un hecho bárbaro el
derribar una estatua y mutilarla a martillazos.
         </p>

         <p>
          La vencida
no daba señales de vida; la respiración, todos
los fenómenos fisiológicos, tan tímidamente
se manifestaban, con tanto miedo, que para ser de veras una
muerta sólo le faltaba la palidez mate, la angustiosa
curvatura de la boca, la mayor agudeza de la nariz, y el
cuerpo rígido, trágicamente distendido, adaptado
ya a la actitud eterna con que reposan los esqueletos en
sus cajas apolilladas, roídas, untosas de las serosidades
y las podredumbres del cadáver.
         </p>

         <p>
          Por fin volvió
en sí... -resucitó, íbamos a decir.
         </p>

         <p>
          -Me ha hecho Vd. mucho daño, mucho. Que Dios se lo
pague.
         </p>

         <p>
          Y ya despierta, con los ojos abiertos, en pie, aunque
apoyada con la mano izquierda en el sofá, parecía
más cadáver que antes, cuando su cuerpo estaba
desplomado con la pesadumbre de todas las cosas humanas que
se abaten, sobre el mismo sofá en que se apoyaba ahora,
casi restablecida y victoriosa.
         </p>

         <p>
          -Está Vd. en mi casa
y le debo cortesía...: pero también le debo
sinceridad... -ha sido para eso para lo que la he citado.
-Sus palabras de usted... ¡debo decirlo! -sus palabras de
Vd. me han acobardado porque son antes que nada una condena:
condena de miseria y de deshonra... Comencé a oírlas
con rabia... y luego se apoderó de mí el miedo,
un miedo cerval, porque sé que es usted capaz de hacer
lo que me avisa... que es infame... -sí, óigalo
Vd. -que es infame. Pero me toca perder. Soy yo el vencido
en esta lucha. Sea. ¡Que todas las responsabilidades de este
hecho caigan sobre Vd.! -Ahora solo me toca avisarle que
está Vd. de más en esta casa.
         </p>

         <p>
          -¿Quiere decir
esto que me echas, que me arrojas de aquí?
         </p>

         <p>
          -O algo
muy parecido a eso, señora.
         </p>

         <p>
          -¿Ves, el romanticismo
qué efectos produce en algunas cabezas? -dijo la condesa
dominándose.
         </p>

         <p>
          -¡Ya esperaba esa palabra! ¡El romanticismo!
-¡Milagro que no me saludara Vd. con ella antes! -¿Se llama
romanticismo a todo lo que engrandece la condición
humana? -Pues entonces, sí. -Llámeme Vd. romántica,
señora, yo acepto la palabra con agradecimiento...
aunque no sea más, -añadió después
de una pausa -que porque ustedes las que piensan y viven
en la forma de Vd. no tienen derecho a que se les aplique
el mismo apelativo, la misma frase...
         </p>

         <p>
          -¿Pero en fin, qué
decides, qué determinas? -interrumpió la condesa.
         </p>

         <p>
          -Creo que mi actitud es mas elocuente que mis palabras.
Que no haga Vd. completamente inhabitable esta casa permaneciendo
más tiempo en ella.
         </p>

         <p>
          -Debo hacerme en obsequio tuyo,
de tu difícil situación, la desentendida, y
cree que no hago, que no acostumbro a hacer eso, con frecuencia.
Retira tu querella, reconcíliate con Enrique, y todas
estas odiosidades que me son más insoportables que
a ti misma, que a todos ustedes -créelo- desaparecerán.
¿A qué vivir en la desgracia, cuando podemos ser felices,
con que pongamos cada una algo de nuestra parte?
         </p>

         <p>
          -Voy a
ensayar un resto de fuerza para contestarla a Vd. -Mire Vd.,
señora, casi el argumento de una novela al uso -dijo
Luisa ocultándose de nuevo: -Érase que se era
una joven... una niña; la descripción no hace
al caso; que por huérfana -un gran atractivo- y por
rica, -¿quién resiste a eso?- excitó la golosina
de cuanta truhanería de frac pasea jacarandosamente
por los salones de Z... -Porque la historia que voy a contarle
ha ocurrido aquí, en esta amadísima ciudad
de Z en que vivimos... ¡en que tenemos la dicha de vivir!
Educada esa joven, esa niña, en los preceptos severos
de una religión que mira más hacia lo alto
que hacia abajo, enamorada del cielo, rechazaba todo cuanto
pudiera distraerla de sus amores celestes. Un día
fue un joven titulado, lleno de todos los prestigios del
nacimiento y los del propio mérito -porque personalmente
valía mucho... vale mucho, puedo asegurárselo
a Vd. -el que le hizo el ofrecimiento de su amor y de su
mano. La joven le respondió cerrando su puerta y su
trato a toda la sociedad dorada, como se la llama, emancipándose
del mundo -que después de todo la atraía poderosamente-
y encerrándose voluntariamente en la capilla de su
palacio. Otro día, fue un hombre, brillante a fuerza
de genio y de gloria, el que le hizo el holocausto de sus
amores: fue también rechazado. -Más adelante...
poco tiempo después...; en fin, un total de muchos
corazones, de muchos estómagos también; es
posible. Pero llegó un día, en que la joven
de que hablo, que había nacido para el amor, que amaba
sin saberlo, que tenía apetitos y deseos e ilusiones
quizá más ardientes que los de otra cualquier
mujer, por lo mismo que estaban más contenidos, oyó
a su confesor, que le merecía fama de tan infalible
como los vicarios de Cristo, oyó a su confesor que
le susurraba con emoción un nombre al oído;
que al día siguiente le hacía una apología
de ese nombre; que al otro, poniéndose al nivel de
una inmunda Celestina, le hacía por encargo de ese
nombre una verdadera declaración de amor, de amor
sin límites, como el que ella deseaba y llevaba tempestuoso
en el pecho. ¿Cómo dudar de la lealtad del sacerdote
y del consejero? -La joven en cuestión se enamoró
perdidamente de aquel nombre y del que lo llevaba. Resultado
de ésto una boda precipitada en que todo se hizo de
prisa, atropellando dificultades, como los matrimonios de
los sentenciados a muerte...; todo, menos la cuestión
dotal, la cuestión de intereses, que era por lo visto
lo que más interesaba, lo que más urgía...-
Realizado el matrimonio, la joven notó extravagancias
que no se explicaba, en la conducta del esposo; extravagancias
que no se pudo explicar nunca. La vergüenza hizo muda
a su lengua y calló. Pero transcurrió una semana,
dos, tres, un mes, ¡y esas extravagancias con tendencia a
hacerse tan crónicas como unta enfermedad hereditaria!
Entonces fue preciso preguntar, inquirir razones, con timidez
al principio, con franqueza más tarde, a su esposo
primero, después a las personas que le merecían
esa confianza. El esposo respondía con evasivas; los
otros, los desinteresados, con indignaciones. Y coincidiendo
con esto, y como si toda esta miseria no fuera bastante,
esa joven de que hablo, recibió de Z por parte de
personas bien informadas revelaciones espantosas que llevaron
más náuseas a su estómago que lágrimas
a sus ojos: «se la había robado, aquel matrimonio
no era otra cosa que una estafa monstruosa, realizada en
comandita de la madre con el hijo...»
         </p>

         <p>
          -¡Miente quien haya
dicho eso, mientes tú si lo aseguras!
         </p>

         <p>
          -Déjeme
Vd. condesa terminar mi cuento... ¡si no es más que
un cuento! -Y no resta más que el desenlace. Muy corto...
-Que ocurrido todo eso, la suegra de la joven, esa ladrona...
         </p>

         <p>
          -¡Esa palabra...! -rugió mejor que gritó la
condesa.
         </p>

         <p>
          Y Luisa con aparente calma... -...la suegra de
la joven, esa la-dro-na, tiene...; aquí una palabra
que a mí no se me ocurre porque encuentro dignas todas
las del diccionario; una palabra que goteara lodo, que apestara,
que degradara como una letrina, -tiene... el cinismo... ¿le
parece a Vd. bien? Le llamaremos
          <emph>
           cinismo
          </emph>
          puesto que no podemos
encontrar otra palabra más baja; tiene... el cinismo,
de anunciar a la víctima, que le arrebata el dinero,
que se lo quita, que le arrebata sus alhajas, que se las
quita, ¡si no se reconcilia con el extravagante de su marido,
un marido por engaño, un marido de pega como si dijéramos!...
¡un marido que ni siquiera es hombre! -...Vamos a ver condesa...;
si Vd. fuera la mártir de mi cuento ¿qué respondería
a su suegra, cuando le viniera hablando de reconciliación,
y de armonías de intereses, y de pelillos a la mar
y de todas las cosas que se le ocurren a su curti-parla de
mujer corrida...? ¿qué le respondería Vd.?
         </p>

         <p>
          -Le respondería...
         </p>

         <p>
          Se había puesto de pie
y con la cara descompuesta... -¡Oh qué hermosa estaba!
-¡Byron la hubiera copiado para describirnos luego a aquel
sombrío arcángel a quien tanto amara su musa,
al arcángel rebelde que desde hace seis mil años,
según la tradición católica, protesta
del cielo y apostrofa a Dios, sin llegar a fatigarse nunca,
siempre mirando a lo alto en la misma actitud de desafío,
con los trágicos puños y los robustos muslos,
y el férreo tórax, y los musculosos brazos
apercibidos a la lucha, hermoso símbolo de los gladiadores
que odiamos al cielo!
         </p>

         <p>
          -Y bien, ¡basta de farsa! -¿Es por
ventura que me llamas a tu casa para insultarme, para escupirme
a la cara el despecho que te causa la derrota?
         </p>

         <p>
          -La he llamado
a Vd. a mi casa para preguntarle qué piensa Vd. hacer
de mi dinero, del capital mío que tiene en depósito,
y como Vd. me ha respondido ya que apropiárselo...
         </p>

         <p>
          -Sí, sí, sigue...
         </p>

         <p>
          ¿Qué locura suprema,
qué falta de instinto, gran Dios, fue quien aconsejó
a aquella pobre niña, medir sus fuerzas con las de
aquella hermosa loba, levantada ya del asiento que ocupaba,
dispuesta a morder, a hincar los dientes en la carne hasta
hacer presa, dispuesta también a convertir las patas
en garra, y la baba que destila el hocico cuando se irrita
con la pelea, en veneno, para que se haga así mortal
la herida, mortal la lucha?
         </p>

         <p>
          -Anda, repite esa palabra, ¿que
decías antes que yo era? Anda repítela, que
te la voy a hacer tragar para que te quede dentro del cuerpo
y no la olvides nunca.
         </p>

         <p>
          -Pues te llamé ladrona y ahora
te llamo ladrona y rabanera.
         </p>

         <p>
          -¿Sí? -Pues prepara
los morros que vas a ver ahora lo que es bueno, grandísima
puerca. -Y se abalanzó sobre ella, sobre la cabeza,
para hacer presa en el pelo, ese primer instinto de la hembra...
         </p>

         <p>
          La hermosa cabellera negra de Luisa, cayó de pronto,
anegándole la cara, como la puerta de una esclusa
abierta repentinamente, ocultándole casi por completo
la fisonomía, cegándole los ojos, debilitándola
para la pelea...
         </p>

         <p>
          -¿Conque ladrona, eh? Vas a tragarte esa
palabra con este puñado de cerdas que te he arrancado
del moño, hasta que no quieras más... y le
restregaba por la boca el puño que resultaba imponente
por las sortijas que lo armaban, hasta ensangrentar por completo
la cara de su presa. -Y ahora voy a ahogarte...
         </p>

         <p>
          Un terror
loco, un furioso instinto de conservación, se apoderó
repentinamente de aquella infortunada:
         </p>

         <p>
          -¿No por Dios, no
por Dios, señora! -¡Yo haré lo que Vd. me mande!
-¡Perdón, otra vez perdón! -Y se hincaba de
rodillas, y trataba angustiosamente de cruzar las manos...
-¡Perdón, perdón!- hasta que desasiéndose
con un esfuerzo heroico de aquella tigre que gozaba ensangrentándose,
corrió como una loca, con la cabellera tendida trágicamente
por la espalda y por la cara, corrió hacia la puerta
que abrió de un golpe, gritando con un acento de demencia
que daba horror -¡Socorro! ¡Me matan! ¡Socorro! -hasta caer
desfallecida de miedo, en una de las últimas habitaciones
interiores de la casa, llena de trastos viejos y de muebles
declarados inválidos:
         </p>

         <p>
          -Dejarla marchar, no dar parte
a nadie -¡qué vergüenza... como rabaneras...!
-Y agarrándose al recuerdo que es tabla de salvación
en todos los naufragios de la vida... -¡Madre mía,
madre de mi alma!
         </p>

         <p>
          Sólo le restaba ya actividad para
eso, para decir «¡madre mía, madre de mi alma!» -un
grito que parece una oración, según es sagrado.
¡Pero ¡ay! aunque viviera su madre, la madre de su alma,
no podría hacer nada por ella! Formaba parte de una
vorágine, y no lo quedaba otro recurso que pelearse
con el huracán o fundirse con la ola; las dos formas
de desaparición humana más tristes que conozco.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015011">
        <head>- XI -</head>
         <p>
          En Z en el mes de Octubre, cuando le da al sol por tener
buena cara, por tener buen comportamiento, se gozan de temperaturas
tan magníficas que involuntariamente hacen pensar
en el Paraíso. Un otoño en Z, puede constituir
para los espíritus tiernos, formal presentimiento
del cielo. No se han despojado los árboles todavía
de sus graciosos adornos, de sus hojas, de sus racimos, de
su resina, de su interesante magnificencia externa. La atmósfera
continúa llevando en disolución esos perfumes
de la primavera, que parecen una caricia, un gracioso y prolongado
saludo de la naturaleza vegetal a la animal, de las plantas
a los hombres, esas otras plantas más infortunadas.
El aire continúa tibio, amorosamente tibio, como el
aliento de una mujer que se nos acerca para besarnos. Hay
azul sobre nuestras cabezas, y ante nuestros ojos, vibrando
con el éter, y descomponiéndose con la luz,
los colores del iris, revueltos y confundidos en promiscuidades
tan delirantes, que hacen pensar en los amores furiosos del
verde con el grana y del blanco con el negro. Se oyen por
todas partes armonías que confirman los supuestos
conciertos de la Creación; y el tumultuoso parlotear
de los niños, y el alegre trinar de las aves, parece
como si hicieran bien al cuerpo, avivando la circulación
de la sangre, y las soberbias combustiones de la vida, exuberante
esos días, hasta en los tísicos, hasta en los
curiales arrugados por el uso...
         </p>

         <p>
          Eudoro Gamoda tradujo esa
magnificencia del día por un simpático apercibimiento
de la naturaleza al hombre para que se emancipara de la ley
del trabajo, dura y terca como una maldición que viniera
de lo alto. Cerró la puerta de su estudio, guardándose
la llave, y se lanzó a la calle, llamándose
a la parte en la espléndida repartición de
aromas, de músicas y de colores.
         </p>

         <p>
          Estaba triste, sin
embargo. Vivía por el amor, exclusivamente por eso,
tan harto estaba de lo demás, y el amor comenzaba
a tratarlo con indiferencia, el más insoportable de
todos los suplicios para los espíritus bien formados,
para los espíritus que sólo viven en la tierra
lo suficiente para que no se les declare fuera de la sociedad,
desterrados del rebaño humano... -malditos...
         </p>

         <p>
          Hacía
ya algún tiempo que la condesa comenzaba a regatearle
las citas, a discutirle la conveniencia de que se vieran
tan frecuentemente; además, en sus palabras no había
acentos tan apasionados como antes, tan imponentes incendios
de lujuria...
         </p>

         <p>
          Un día... -ya hacía de esto
cuatro o cinco mañanas, -paseando del brazo con su
amante por uno de los más áridos y terrosos
paseos que circundan a Z, la condesa había casi pronunciado
la palabra
          <emph>
           separación
          </emph>
          . Si lo hizo en calidad de prueba,
de ensayo, muy arrepentida debió quedar de su pensamiento,
porque Gamoda hizo relampaguear sobre aquella cabecita de
musa, cuatro o cinco palabras de muerte.
         </p>

         <p>
          -Mira, yo vivo
por ti, por ti exclusivamente. El arte no significa para
mí nada desde que te conozco, porque tú eres
el arte por excelencia. No concibo, no puedo concebir la
separación, el divorcio... Porque... ¿sabes? -Yo era
un condenado que se retorcía entre llamas, bramando,
protestando, mirando con rabia al azul del cielo, y tú
eres la gloria; conque figúrate...
         </p>

         <p>
          -¿Quién
habla de eso ahora? -añadió desabridamente
la condesa; -yo te amo...
         </p>

         <p>
          -Sí, pero tienes que amarme
por toda tu vida, y más todavía, si es cierto
que las almas no sucumben...
         </p>

         <p>
          -¡Niño! Hacer una protesta
de fidelidad a presencia de toda esta naturaleza que cambia
de organismo, de estos árboles a quienes se les cae
las hojas...
         </p>

         <p>
          -Una transformación externa, puramente
externa... -El primer árbol en que te fijes... mira,
ese... cualquiera... será el mismo que podrás
ver dentro de diez años ocupando el mismo sitio y
animado de la misma savia. ¿Qué importa que lo de
afuera cambie si lo de dentro subsiste?
         </p>

         <p>
          -Eso es lo que tú
no sabes...; pero, en fin, me parece que nos estamos comparando
a los árboles, que es el colmo de la modestia. Yo
te amo por este mes y por siempre. Para mí no hay
caída de hojas, aunque sí caída de ilusiones...
¿Y quién sabe? -Si tú...
         </p>

         <p>
          -No concluyas...
-y tapándole la boca con la graciosa actitud del Amor
a Psiquis -yo soy tu esclavo, te hablo siempre de rodillas...
Mírame. En mi amor no puede haber otras transformaciones
que las que se admiran en las armonías de Rossini...
-un
          <foreign xml:lang="ITA">
           crescendo
          </foreign>
          inacabable, inaudito. ¡Más, más
siempre! y cuando no sea posible esto, ¡
          <emph>
           más, más
          </emph>
          siempre! reventar de exceso, de plétora de amor, en
una explosión que asombrara al mundo... -Así
es como te amo.
         </p>

         <p>
          -Debieras haber nacido en Sevilla y haberte
dedicado a la tribuna.
         </p>

         <p>
          -¿Por qué? -interpeló
extrañado Gamoda.
         </p>

         <p>
          -Porque habrías conseguido
que se declarara sublime a la locura y santos a los locos.
Todo el mundo solicitaría entonces el honor de ser
loco.
         </p>

         <p>
          -¿Es esa toda la consecuencia que sacas de mis palabras?
         </p>

         <p>
          -Saco esa y otras muchas. Ésta, por ejemplo. Que
no puedo comprometerme a quererte también en la otra
vida, -y riéndose y acariciando con la enguantada
mano la rizosa barba del joven, -¡sería gracioso!...
¡un amor eterno... ja... ja... ja... como el de las novelas...!
         </p>

         <p>
          -Como el de las novelas y como el de los corazones honrados
también.
         </p>

         <p>
          -¡Bah! Cambiemos de conversación;
dame un beso ahora que estamos solos... Donde a mí
me gusta... ¡Ahí! -...ahora otro. -Y para que no me
trates en acreedor, toma cincuenta mil que te debía...
         </p>

         <p>
          Pero debería tener interés en saldar sus cuentas,
mucho interés en dejarlo todo solventado, porque después
de haber satisfecho su deuda de cincuenta mil besos, la condesa
casi desapareció de la vida de Gamoda, «imposibilitada
de verlo tan a menudo como antes...» -que fue lo que le dijo.
         </p>

         <p>
          Entonces la escribió...; no obtuvo contestación.
         </p>

         <p>
          La envió emisarios...; no fueron recibidos.
         </p>

         <p>
          Y debatía
en el interior de su pensamiento si debía cometer
o no la locura de asaltarla en su casa, entrando a saco en
las habitaciones, hasta encontrar a la castellana, y allí
pedirla perdón de rodillas por tanta osadía,
por tanto atrevimiento. -No eran, no podían ser banales
sus únicos amores: he ahí una de las cosas
a que estaba decidido.
         </p>

         <p>
          Por fin obtuvo algo su terquedad
de amante.
         </p>

         <p>
          Una carta, un billetito que decía así:
         </p>

         <p>
          «Te quiero como siempre; pero no podré verte en unos
días, porque ya sabes que no me pertenezco.
         </p>

         <p>
          «Ya te
diré por escrito cuándo y dónde.
         </p>

         <p>
          «Muchos
besos en los ojos y en la boca de tu...». Y una gran X.
         </p>

         <p>
          ¡La carta de una loreta!
         </p>

         <p>
          A pesar de la gran identificación
que había entre la Naturaleza y el espíritu
de Gamoda, identificación que, dicho sea de paso,
es una prueba de superioridad en la escala humana, aquel
sol primaveral del mes de Octubre no le llegó hasta
el fondo del pecho, alumbrando con claridades rosadas, como
en otras ocasiones, las lobregueces, las tinieblas que hacen
odiosa a la vida, y que a él lo conturbaban hasta
la misantropía; parecía indiferente a aquella
fiesta de la Creación, insensible a aquella gala,
como si fuera un ciego de las dos vistas: la de los ojos
y la del cerebro: ciego e idiota.
         </p>

         <p>
          Caminando a la ventura
y maquinalmente, como un sonámbulo que no tuviera
de humano más que la apariencia, vino a dar en uno
de los paseos más concurridos de Z. Tan extranjero
de la realidad era, que ni aun se apercibió de eso,
del sitio donde estaba. Sus preocupaciones foscas e irritadas,
como un enjambre de abejas cuya colmena se acomete, le habían
picado tanto y con tanta obstinación, que concluyeron
por matarle la sensibilidad del mundo externo. Apenas veía.
Tropezaba con los transeúntes, y de su cara sólo
se podía decir que era la de un genio en inspiración
o la de un alucinado en delirio. Una cara que hacía
apartarse a los hombres, y sonreír a las mujeres detrás
de sus abanicos.
         </p>

         <p>
          Aquella animación
de las calles, el contacto amoroso de aquella Naturaleza
que parecía, por voluptuosa y simpática, perdidamente
enamorada del hombre, le hicieron volver en sí. Y
entonces, de la tempestad de antes, sólo quedó
lo que restan de todas las tempestades, -mayor pureza en
el ambiente, y calma más augusta, más soberana
en los mismos espacios, agitados, furiosamente removidos
antes, por las supremas demencias del huracán.
         </p>

         <p>
          Pero
he aquí que lo saludan, que lo llaman por su apodo
de artista. -«¡Eh, Van Dyck, saluda a los amigos; acércate,
hombre!» -Y entonces Gamoda, advertido por el instinto de
que la soledad podría serle funesta en aquella espantosa
hemorragia interna que le había declarado, se aproximó
a sus amigos, que estaban sentados en sillas metálicas
colocadas a ambos lados del paseo, estrechó una por
una sus manos, y aun hizo caso a la invitación de
que se sentara con ellos, de que ensanchara el círculo,
de que aumentara la hoguera de murmuración con alguna
de esas frases mal intencionadas que los hombres mundanos
tienen buen cuidado de llevar siempre consigo, para que no
se extinga ningún incendio de los que la calumnia
prende fuego, confiando luego la tarea de fomentarlo a los
imbéciles que no tienen otra cosa que hacer en la
vida más que eso: arañar los cimientos de la
casa del vecino, con la sana intención de derribarla,
pero sin maldad, sin odio, sólo por pasar el rato.
Infames por holganza.
         </p>

         <p>
          -¿Qué tal ese arte? -le interrogó
cualquiera de sus amigos. -¿Cuándo damos un sofocón
nuevo a los jefes de ese cementerio de obras osificadas que
se llama la Academia de Bellas Artes?
         </p>

         <p>
          -¡Oh, cualquiera,
cualquier día de estos! Cada momento que pasa estoy
más satisfecho de mi actitud de protestante...
         </p>

         <p>
          -Pues
vas haciendo escuela; Fulano, que como sabes, ha buscado
hasta ahora inspiraciones en las vírgenes del cielo,
y que sólo le faltaba, como Murillo, confesarse antes
de emprender un cuadro para ser un artista místico
completo, ha buscado inspiraciones para el lienzo que está
llenando ahora, en las vírgenes de la tierra, en verdaderas
vírgenes de la tierra...
         </p>

         <p>
          -Eso de vírgenes
ya comprenderás que es una figura retórica,
-interrumpió uno de ellos. -¿Porque si vieras qué
modelos? -Figúrate, la Adela, y esa otra muchacha
que explotó su color moreno diciendo que era Carmen
la de Fortuny... ¿Cómo se llama?...
         </p>

         <p>
          -Remedios.
         </p>

         <p>
          -Sí,
eso es, Remedios. Con que ¡forma idea de las vírgenes!
Vírgenes de decencia, ¡si acaso! puesto que de eso
es de lo que podrán estar vírgenes, a fuerza
de no haberla tenido nunca. No se puede perder lo que no
se tiene.
         </p>

         <p>
          -¡Calla, mala lengua! -reprendió cariñosamente
Gamoda. -Serías capaz de poner en solfa hasta la agonía
de tu madre, si te faltara carne humana en que hincar el
diente, reputaciones que hacer trizas.
         </p>

         <p>
          -No digo que no;
pero hazme justicia, reconociendo que no falto a la verdad
en nada de lo que digo.
         </p>

         <p>
          -Bueno, sí, reconociendo
que eres un santo varón que te dedicas a cortar tiras
de pellejo al prójimo sólo por amor a la verdad;
¿no es eso?
         </p>

         <p>
          -Sí, eso es. Porque yo soy un filósofo
de la escuela positivista...
         </p>

         <p>
          -Que tratas de secundar a Spencer
discutiendo la virtud de los modelos de Z. ¡Cuando te digo
que estás de vena esta tarde!
         </p>

         <p>
          -Está bien;
hablemos de otra cosa.
         </p>

         <p>
          -De los astros, si es que no te atreves
con ellos.
         </p>

         <p>
          -Según y conforme, porque a veces se portan
mal como si fueran hombres. Y si no, ahí está
el sol, que tiene la cobardía de huir durante el invierno,
pero que en cambio toma por asalto nuestro desdichado planeta,
apenas Mayo ha dado permiso a las hormigas para que salgan
de sus cantones. ¡Ya lo creo que se prestan a la crítica
los astros!
         </p>

         <p>
          -No así tú, que para ser intachable
en todo, hasta lo eres en la amistad. ¡Una semana seguida,
lo menos, sin parecer por mi estudio! ¿Te parece bien eso?
         </p>

         <p>
          -Chico, hay razones supremas que justifican mi conducta...
-Estoy enamorado.
         </p>

         <p>
          -¡Tú enamorado! ¿Y de quién?
¡Pobre mujer!¡La compadezco sin conocerla!
         </p>

         <p>
          ¡Ah! es una historia
sabrosa que te referiré con sus polos y señales,
paseando, -cuando nos separemos de estos amigos, -añadió
bajando la voz y al oído.
         </p>

         <p>
          -Pues ahora mismo. Quiero
saber quién es esa maga que ha podido encender cariño
en el hogar siempre apagado del crítico de artes más
implacable de la Creación.
         </p>

         <p>
          -Y no bien se hubieron
despedido de los otros, paseando del brazo... -¡Bah! una
historia banal después de todo, pero que le intrigaba
por ciertos detalles que la hacían curiosa. Una verdadera
aventura de desenlace imprevisto, porque estaba un poquito
apuntado el drama. Se trata de la mujer seguramente más
hermosa de Z. Aunque se la figurara como quisiera, nunca
llegaría a formar idea de su belleza. Ahora él
se explicaba la causa de que anduvieran tantas mujeres feas
desparramadas por la creación. Es que Eva -la llamaremos
así por llamarla de algún modo- se había
llevado para sí sola toda la armonía de que
Dios pudo disponer por entonces. -Sólo tenía
un defecto: que estaba casada; mejor dicho, dos: que además
de casada tenía un amante a quien había llegado
a cobrar miedo... -Pero no anticipemos los sucesos... Tú
sabes que yo como los viernes en casa de la de Huete, la
mujer más locamente espiritual del mundo. El diablo
harto de carne se metió a predicador, según
aseguran, y mi graciosa anfitriona se ha metido a zurcidora
de amores más o menos legítimos, todo «por
matar el tiempo» como ella dice. El caso es que en su mesa
se sientan todos los comensales por parejas, y que yo carecía
de la mía. Se ofreció a proporcionármela.
Yo acepté con el reconocimiento que puedes suponer,
que supondrá fácilmente cualquiera que esté
íntegro, que no carezca de nada en el sentido puramente
físico: la besé en el cuello, que es el beso
que ahora se estila para expresar el reconocimiento, y aguardé
su iniciativa. Su iniciativa fue un billete, cuyo texto,
sin ser un monstruo de retentiva, me sé de memoria.
-«Venga Vd. Podemos cantar victoria,» -y volé presuroso
al aristocrático nido de mi protectora. Allí
estaba con ella, con Eva, como hemos convenido en llamarla.
Me guiñó el ojo como diciéndome «ésta
es», y fuí presentado con la más graciosa y
la más intencionada de las presentaciones. -«La señora
de Tal... etc. -El Sr. Izquierdo, un
          <foreign xml:lang="ENG">
           amateur
          </foreign>
          que sólo
es artista para amar.» -¡Ah, porque mi amada tiene la monstruosidad
de odiar el arte, quizá porque está hastiada
de sí misma! Pretestó mi amiga una ocupación,
que la pinta de cuerpo entero, y pidió permiso para
ausentarse sólo por unos instantes, -«el tiempo preciso
para dirigirle a mi jardinero la confección de un
          <foreign xml:lang="FRA">
           bouquet
          </foreign>
          y dárselo a este caballero para que te lo
entregue en su nombre... y algo en el mío también,
como prenda de bienvenida». -Yo no perdí el tiempo
para nada. Toda la belleza de aquella mujer... de Eva, ¿no
es así? se me había subido a la cabeza, haciéndome
el efecto de un licor espirituoso, y obré como un
borracho, como lo que era, sin instinto de conservación,
y dispuesto a ahogarla si se me resistía. Había
conocido a aquella mujer, aunque muy a la ligera, en casa
de la de Huete, a donde iba muy de cuando en cuando: Siempre
me había hecho el mismo efecto; ¡juzga del que me
haría la presentación! me abalancé sobre
ella y la cubrí de besos, desde los pelos hasta los
pies, con una especie de frenesí salvaje que duraría
muy bien un cuarto de hora. Ella resistió al principio,
pero concluyó por besarme con tanta pasión
como la que dejaban mis labios sobre sus mejillas y sobre
sus ojos, marcas, verdaderas señales de ansia de posesión...
de meterla dentro de mi cuerpo, si esto fuera posible, para
que no saliera nunca... en imponderables eternidades de tiempo...
         </p>

         <p>
          -¡Muy enamorado estás! -dijo Gamoda con la voz cambiada
y el rostro pálido, porque se acordaba, oyendo aquella
descripción, que parecía un delirio, de sus
amores ¡ay! quizás idos, seguramente amagados de muerte...
         </p>

         <p>
          Pero oye... ¡oh, hasta aquí no vale nada! Oye el
final de la aventura...
         </p>

         <p>
          Y acumulaba con el placer de un
avaro que consigue formar montones de dinero, detalles, testimonios,
citas, descripciones, con la bárbara inspiración
de un loco, infatigable, como si una vez tomado el impulso
no pudiera callarse ya, aquel poderoso Leviatán de
la maledicencia mundana.
         </p>

         <p>
          Tuvo Gamoda que aguantar toda la
historia...
         </p>

         <p>
          -...Aquel día, el día de la presentación,
no pasaron de ahí, de besarse; pero al siguiente -¡qué
escena, chico!- nos desquitamos por completo. ¡Valiente mujer
esa Eva! Es la Venus Afrodita, pero con más pecho
y más naturaleza que la deidad pagana. Se inspira
con el placer como una artista con su trabajo, y produce
maravillas, verdaderas obras maestras de voluptuosidad. Ayer,
por ejemplo... Pero ¡bah! ¿a qué conduce que te lo
cuente? -Vamos a la parte novelesca de mi aventura, que si
te ha de hacer antipática a Eva, te la ha de hacer
curiosa al mismo tiempo, o si quieres, interesantemente antipática,
-esa es la palabra... -Me había prohibido que le hablara
de nuestros artistas, de nuestros pintores sobre todo...
Yo estaba, como puedes suponer, ferozmente intrigado; ¿por
qué será esa manía? ¿por qué
no será? -Y ya por fin ayer me determiné a
interrogarla. «Pero...» -¡por poco se me escapa el nombre!-
«Pero chica, ¿es que tú confundes a los pintores con
el bu, con los hulanos, como se les dice a los bebés
en Francia para inspirarles miedo?
         </p>

         <p>
          -No, es que los conozco...;
que los conozco hasta cierto punto, -rectificó,- y
sé que son gente intratable que creen en el amor...
y en el odio... y en toda la vida, estúpidamente,
como la describen los poetas, de un modo falso: encuentran
por la calle cualquier modistilla lo suficientemente cándida
para que crean en su palabra, y así sigue la serie,
desde Eva hasta nuestros días... siempre mintiendo.
         </p>

         <p>
          -Bien -le respondí yo; -pero eso no lo hacen sólo
los pintores; es defecto casi característico de los
poetas.
         </p>

         <p>
          -Es que yo he conocido un pintor -y un pintor de
genio, -repuso ella,- que vale por todos los poetas juntos,
desde Homero hasta Hugo, en eso de fantasías a propósito
del amor y de la vida. -Figúrate, -añadió-
que tenía la pretensión sencillísima
de que continuara amándolo -porque ha sido mi amante-
toda la vida, hasta después de muerta, y más
allá, más allá todavía...
         </p>

         <p>
          -Dime
su nombre...; dímelo, que ya casi lo adivino. -Pero
ella se obstinó tanto y tan bien en negármelo,
que a estas horas todavía ando mareado con la preocupación
de quién podrá ser ese pintor de genio que
tanto horror le inspira a mi bien amada.
         </p>

         <p>
          -Ese pintor soy
yo, -dijo Gamoda horriblemente pálido- y tu amada...
¡tu bien amada! -perdón, le quitaba un grado- es la
condesa del Zarzal.
         </p>

         <p>
          Y como los incidentes embriagadores
del diálogo, los habían llevado sin que ellos
parecieran notarlo a parajes enteramente desiertos, Gamoda
se sintió movido, inducido a la bestialidad por lo
solitario y lo agreste del sitio, por la propia intensidad
de sus pasiones, agigantadas ahora por tristísimos
presentimientos. Digo pues, que desapareció allí
el hombre quedando la bestia. Y sacudiendo violentamente
a su amigo por el brazo con el aspecto espantoso de un hombre
honrado que está decidido a todo, hasta a ser asesino.
-Vas a decirme, porque yo te lo exijo, que esa mujer, tu
querida, es la condesa del Zarzal. No me lo niegues por el
alma de tu padre. Quiero oírlo de tus labios.
         </p>

         <p>
          -Pues
bien, sí, ya que te empeñas. Es ella. ¿Pero
a qué vienen esas exageraciones, esas violencias?
         </p>

         <p>
          -Vienen, -sollozó, más bien que dijo, el mísero-
vienen a que me siento herido, herido de muerte. Esa mujer
acaba de herirme desde su hotel con una faca, que es el arma
degradante que por lo visto maneja. Aguardaba el golpe, pero
no lo creía tan próximo. ¡No ha podido dominar
sus instintos de carnicera...! -y después de una pausa
que su amigo tuvo buen cuidado de no profanar con su palabra-
...villana, cobarde, despiadada! ¡Sabiendo que vivía
merced a ella y sólo por ella, condenarme a muerte
así, en frío, sin delito de mi parte, sin odio
de la suya! -Trató de andar y no pudo ¡tan herido
estaba!- y fijando en su acompañante una mirada que
era todo asombro- creo que el que te habla es un moribundo.
Oye...
         </p>

         <p>
          ¡Los inexplicables contrasentidos de la vida! -Aquel
crítico de artes maldiciente y corrompido, que un
cuarto de hora antes prometía burlarse de la agonía
de su madre, era corazón desde los pies a la cabeza.
         </p>

         <p>
          -No volveré a verla, te lo juro. Esa mujer es una
indecente...
         </p>

         <p>
          -No, no la llames así, que la amo tanto,
tanto... -¡Oh, debe ser cosa de morirse de risa escucharme!
pero no puedo remediarlo; llevo metido algo que es esencial
a la vida de esa mujer, en la masa de la sangre, y parece
como si me abofetearan el oír hablar mal de ella...;
dame el brazo, que en él apoye mi miseria. ¿Ves? no
puedo andar. Parece que han descargado una maza sobre mi
cabeza...
         </p>

         <p>
          Llegaron así, penosamente conducido el
uno por el otro hasta la primer parada de coches que les
habían indicado.
         </p>

         <p>
          -Me has prometido no verla, no volver
a casa de esa infame; quiero que esa sea la última
palabra tuya que llegue a mi alma.
         </p>

         <p>
          -Pero, ¿qué es
lo que piensas hacer?¿Te has vuelto loco? ¿Vale ella, por
ventura, un solo sacrificio tuyo?
         </p>

         <p>
          -Pienso salir de Z esta
misma noche, venderlo todo, todo lo que poseo, y huir de
este país, sañudo conmigo hasta en el amor,
sin volver siquiera la vista atrás para despedirme
de sus últimos paisajes, de las últimas perspectivas
con que ofenda a mis ojos... ¡Ay mi corazón!
         </p>

         <p>
          -Y ya
en el portal de la casa donde vivía el infortunado:
-Esta noche recibirás una carta mía, conteniendo
despedidas y disposiciones. Ahora, adiós; júrame
no volver a verla aunque ella te llame...
         </p>

         <p>
          Sólo después
de hacérselo repetir hasta tres veces, como un idiota
que no entendiera el lenguaje humano, pudo erguirse algo
ante tanto desplome, el alma hermosa de aquel infortunado.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015012">
        <head>- XII -</head>
         <p>
          Conducen a aquel pueblo de los alrededores de Z hasta tres
carreteras, todas ellas igualmente sucias y descuidadas.
En invierno los baches del camino hacen más peligrosa
la Odisea de un viaje por aquellas inmensidades de fango
que una expedición por el Atlántico en época
de equinoccios, y en verano es tan espesa la capa de finísimo
polvo amarillento, polvo de greda, que el caminante huella
con su pie y mide aterrorizado con la vista, que a veces
diríase que aquel polvo tiene sentimientos de odio,
según el cuidado que pone en sepultar hasta las corvas
a todo el que se aventura a recorrerlo.
         </p>

         <p>
          La carretera que
une a Z con el pueblo de que hablo, tiene próximamente
una extensión de cuatro kilómetros: cuatro
kilómetros en línea recta que es un horror
para el caminante. El camino es árido, sórdido
y fúnebre como las fantasías dantescas del
          <title>
           Infierno
          </title>
          ilustradas por el lápiz sombrío de
Doré. Ni un árbol, ni una fuente, ni una mata,
ni una flor, ni un recodo donde poder sentarse y soñar
con ideales de ventura en aquel desierto de greda; nada,
sólo polvo. Se siente allí positivamente un
gran desaliento de la Naturaleza creadora. Se ve fatiga,
aburrimiento en la causa genésica del Cosmos. Aquello
está hecho por un aprendiz de Creador y no por un
maestro. Es aquel camino por misérrimo y por triste
un bostezo y una lágrima, todo a un tiempo. No quiero
decir que un argumento contra el cielo.
         </p>

         <p>
          Sin embargo, como
es una necesidad física de los pobres organismos humanos
que sólo descansan cuatro días al mes, buscar
expansión para sus miserias y aliento para sus pulmones,
en horizontes más abiertos que los de las cuatro paredes
del taller en que se les usa la vida, los domingos, y en
general todos los días festivos, aquellos alrededores
de Z están muy concurridos por tribus obreras, por
verdaderas tribus, que van allí a devorar callos y
a embrutecerse con vino tinto, en caravanas que son verdaderas
procesiones de miseria, idiotas cuando van y locas cuando
vuelven, enfurecidas por el vino tinto.
         </p>

         <p>
          Aquel día
la concurrencia era más extraordinaria que de costumbre:
era el día de Noche-Buena, y había de consiguiente
vapores de vino disueltos por la atmósfera... ¡Noche-Buena!
¡Ay, noche mala, peor que todas, aunque parezca absurda la
pretensión de alargar lo infinito hasta hacerlo imposible,
para los que tiritan bajo el sol de España en el mes
de Agosto, sin ilusiones y sin afectos, heridos por el destino,
mordidos por la sociedad, desheredados y deshechos, buscando
en las mujeres y en las flores, en todo lo que significa
armonía, un pretexto que los retenga a la tierra,
faltos de punto de apoyo, y sintiendo bajo sus pies cómo
se manifiesta el suelo en grietas, para entorpecer su trágica
jornada por la vida...
         </p>

         <p>
          Yo no sé que pensarán
de la Noche-Buena los que no tienen afectos que llevar al
pecho ni pan que llevar a la boca. La desesperación
tiene sus cantores que han hablado por ella hasta hacérnosla
trasparente; pero la miseria no sabemos cómo se expresa...
-Proudhon, que pudo haber dicho algo en nombre de ella, pensaba
demasiado en los números para dar verdadera importancia
a los sentimientos. Yo sostengo que la Noche-Buena no es
la fiesta de la familia; es la fiesta del egoísmo.
         </p>

         <p>
          ¡Noche-Buena! -esta frase pringosa de sarcasmo, la inventó
un judío que no quedó satisfecho del cetro
de cañas y la corona de espinas, con que insultaron
a Cristo los conservadores de su época, y quiso añadirle
un
          <emph>
           Inri
          </emph>
          al que le pusieron sobre la cruz, marcando con
          <emph>
           Inris
          </emph>
          los extremos de su vida... Llamaron
          <emph>
           rey de los judíos
          </emph>
          al sin ventura, y buena a la noche, en que por falta de lecho,
fue expuesto a la curiosidad de la gente como una bestia
extraña, en un pesebre no sabemos si lleno de paja
o de resplandores...
         </p>

         <p>
          ¿Qué queréis? Odio ese
día de Noche-Buena como si fuera el aniversario de
mi nacimiento, con todas las energías de mi alma.
-Y es quizá porque tengo de Noche-Buena recuerdos
muy tristes... -Un muchachito como de seis años, parido
de mala gana y recibido en la sociedad de mala manera, acurrucado
el miserable, con la espina dorsal más bien tronchada
que doblada, en un ángulo cualquiera de la primer
calle donde le acometió el sueño, especie de
harapo humano desgarrado de cualquier infamia y lanzado a
la calle para perpetuar el crimen, y un joven como de diez
y ocho años, pálido con todas las palideces
del sufrimiento, contemplando con los ojos desmesuradamente
abiertos, a la turba de imbéciles que desfilaba ante
él, sonando panderas y latas de petróleo, eructando
expresiones humanas, bebiendo vino en el arroyo, y negando
a la humanidad con su barbarie...
         </p>

            <l>Esta noche es Noche-Buena,</l>
            <l>Esta noche es Navidad;</l>
            <l>Dame la bota María</l>
            <l>Que me voy a emborrachar.</l>

         <p>
          ¡No se diga que eso es un día de tregua al sufrimiento!
-Eso es un día de tregua o una civilización
con la que cuesta trabajo transigir. Eso es una canallada.
         </p>

<milestone unit="line" rend="stars"/>

         <p>
          Con la terquedad que asaltan a la inteligencia las ideas
dolorosas, vienen siempre a mi memoria por esa época
el recuerdo de una Noche-Buena que pasé con ella...
         </p>

         <p>
          Yo estaba entonces convaleciente de un desengaño,
y el instinto me avisaba que para continuar viviendo necesitaba
alejarme a alguna distancia de la vida, ser un ausente de
la sociedad... -La soledad propinada con discreción
sabe realizar más curas que todas las píldoras
del doctor Garrido. A mí siempre me ha probado bien.
Únicamente el trato con los hombres es lo que me ha
hecho enfermar.
         </p>

         <p>
          Ella vino a verme, a sacarme de mi escondrijo:
-¿A dónde vamos? -le pregunté... -A hacer de
la Noche-Buena un día de fiesta en la historia de
nuestros amores...
         </p>

         <p>
          -Vamos, mujer -le dije. -Tú eres
roñosa amando. Si me amas como yo a ti, todos los
días, todos los instantes de nuestra vida, se han
de manifestar con espléndidas festividades de delirio.
¿Tú no amas más que los domingos? -Pues mira,
el amor es inmenso, el amor es lujo y despilfarro... -Soy
capaz de besarte el día de difuntos delante de la
tumba de Paco, como tú lo llamas, con más éxtasis
que nunca...
         </p>

         <p>
          ¡Qué Noche-Buena aquella de mis amores!
-Salí de su casa tambaleándome como un ebrio,
y al día siguiente, no la saludé como siempre,
con un beso, sino cerrando los puños, como apercibiéndome
a la lucha con el monstruo de la Escritura, lúbrico
y feroz...
         </p>

         <p>
          Que no se diga de Noche-Buena que es la fiesta
de la familia... -La fiesta de la familia es silenciosa,
como el suspiro de la madre o el beso de la hermana; es tranquila,
plácida, afectuosa: prefiere el color blanco al rojizo
de los hachones que chorrean aceite en manos del energúmeno
que así entiende la diversión ¡y sobre todo!
la fiesta de la familia no huele a vino ni se levanta las
enaguas.
         </p>

         <p>
          ¡Ah, si el Cielo tuviera inteligencia, deslumbraría
de gala, cuando la madre, en esas intimidades sagradas del
hogar, cierra la fiesta doméstica dando un beso en
la frente a su hijo, y ahuyentaría con rayos y pedriscos,
esas procesiones de borrachos y rameras que obligan a la
moral a cubrirse indignada, y calientan el aire con un baho
de humanidad alimentada con ajos, insoportable para los que
no somos capaces de beber tanto vino tinto como ella.
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          También
había fiesta en aquel horrible edificio que era el
espanto de los estúpidos moradores del pueblo; en
el manicomio llamado de los ángeles.
         </p>

         <p>
          Una amplia y
vetusta portada, de maderamen roído por el tiempo,
daba acceso al caserón de los locos, tan destartalado
y raído, que más bien que una casa de curación,
aquello parecía una ruina que os saliera al paso para
recordaros qué bien organizada está la miseria
en estas chocantes sociedades humanas.
         </p>

         <p>
          El horrible erial
con pretensiones de parque, que se extendía hondo
y ancho, ante el edificio, parecía por lo fúnebre
y lo antipático, una amenazadora advertencia para
que no entrarais en él; y los desconchados de las
paredes, y las manchas verdi-negras y verdi-amarillas de
los muros, las supuraciones purulentas de una asquerosa enfermedad
crónica, que os hacía pensar con espanto en
una inaudita transmisión, en un contagio nauseabundo.
         </p>

         <p>
          De aquel establecimiento era director y administrador, y
todo, hasta verdugo, hasta ministro de Gracia y Justicia,
un antiguo barbero algo práctico en la extracción
de muelas, y aun en esos oficios rudimentarios que se designan
con el nombre genérico de
          <emph>
           cirugía menor
          </emph>
          , lo
cual le valía tratamiento de doctor, de señor
físico. -Aquel día, para conmemorar la solemnidad
religiosa del 24 de Diciembre -porque él era católico
apostólico romano a marcha martillo -había
dispuesto permitir a los locos, sus muy amados súbditos,
un día completo de asueto;... -y allí estaban
vagando sombríos o entusiasmados por el erial o el
parque, como se le quiera llamar, aquellos trágicos
parias de la inteligencia, inconscientes de su estado muchos
de ellos, la gran mayoría de ellos, y dispuestos siempre
a referiros una tremebunda historia de familia de esas que
forman el argumento de los folletines que publican los periódicos
de gran circulación en España, para justificaros
su encierro y poderos pedir un puñado de cigarros
y alguna moneda, de esas que seguramente llevaréis
de más en el bolsillo del chaleco, para los pobres
presos, «a los que se quiere hacer pasar por locos»...
         </p>

         <p>
          Algunos,
los que eran sencillamente monomaníacos, y habían
conservado la memoria en el triste naufragio de su espíritu,
celebraban la Noche-Buena con alegres cantares capaces de
hacer llorar, por salir de semejantes bocas, a cualquiera
que no fueran los guardianes de aquella casa, endurecidos
por la profesión y aun algo alienados por el contagio.
Otros, mordidos por la misantropía o envenenados por
frecuentes derrames biliosos, paseaban compungidos y gravos,
con las manos a la espalda y la cabeza inclinada sobre el
pecho, como si estuvieran abstraídos por hondísimas
preocupaciones de pensamiento, de un extremo a otro del parque
-jardín le llamaban allí- sin dignarse posar
sobre vosotros su indiferente mirada, cargada de desprecio
hacia cuanto constituía el horizonte sensible de aquel
extraño mundo externo: otros, y no eran éstos
los menos, sentados en bancos de piedra, con las piernas
cruzadas una sobre otra, hacían extrañas manipulaciones
con las manos, la mirada errante, perdida, la cara desfigurada
por las contorsiones del delirio, más extranjeros
en la vida la humana que un habitante de Júpiter o
Saturno que cayera de pronto sobre la tierra. Había
muchos que no cesaban de reír, a propósito
de todo y a causa de todo, del azul del cielo, de las nubes
que lo cruzan en todas direcciones, del andar precipitado
o lento de sus compañeros de miseria, del insecto
que vuela, del que se está quieto, -con verdaderamente
accesos de risas desgarradoras.
         </p>

         <p>
          La inmensa debilidad humana
se presentaba allí en cueros, en carne viva y de tamaño
natural. Un manicomio es una síntesis. La ambición,
el egoísmo, la fiebre de dominio, la borrachez, la
injuria, la gula... -En carne viva, una sociedad sin encogimientos,
de tamaño natural.
         </p>

         <p>
          La manía de los descubrimientos
y la de las riquezas eran las que más gasto de fósforo
hacían en aquellos cerebros atrofiados o hipertrofiados.
Uno se vanagloriaba allí de haber abatido en la ruina
a la casa Rostchild...; y esta afirmación era sencillamente
una antítesis admirable, porque quien tal cosa aseguraba
era un pobre cuerpecillo mal cubierto de andrajos, que temblaba
angustiosamente de frío y de miseria bajo aquel cielo
gris-perla del mes de Diciembre. Otro -un caso de locura
por raquitis- repartía imperios conquistados con su
lanza -un pedazo de caña- a un numeroso auditorio
invisible. Y como nunca había sabido geografía,
todo se le volvía repetir tres o cuatro nombres, pero
hasta la saciedad, queriendo expresar con eso, que esos tres
o cuatro nombres eran todo el mundo, todo el mundo de que
había oído hablar alguna vez en su vida. -«Para
ti el moro, y para ti la España, y para ti la Francia,
y para ti la gran Turquía y para ti la Inglaterra.»
-Y volvía a empezar de nuevo sin fatigarse nunca:
-«para ti el moro...», etc.
         </p>

         <p>
          Más allá, otro
-una hermosa cabeza si no fuera por los belfos labios, hinchados
hasta dar apariencia de hocico a la boca, y la mirada asombrada
de un pez sacado de su elemento -aducía argumentaciones,
sublimes a fuerza de absurdas, para convencer a un loco que
no lo escuchaba, de que el día en que las Cortes aprobaran
el proyecto que les había sometido, el problema de
las traslaciones rápidas de un extremo a otro del
planeta estaba resuelto, porque bastaba con abrir hoquetes
a la tierra por todas partes y dejarse suspender por ellos,
hasta caer en el punto que conviniera al viajero.
         </p>

         <p>
          Pero la
figura más extraordinaria de aquel Congreso de gente
extraordinaria, era la de una joven, vestida de blanco como
la simpática
          <foreign xml:lang="ITA">
           donna
          </foreign>
          del vate florentino, que alejada
de todo, de todo aquel mundo, recostada contra el ángulo
más sombrío del parque, y, como Ophelia, deshojando
flores, simulaba la estatua de la Melancolía cuando
llega a ese punto en que amenaza convertirse en desesperación
y en catástrofe.
         </p>

         <p>
          A un visitador del edificio que
herido por aquella aparición tan llena de calma y
de poesía, preguntó por el nombre que llevaba
en vida la loca... -daba lástima llamarla así;
la desgraciada, aquella desgraciada, -le respondieron:
         </p>

         <p>
          -Luisa
Galindo, marquesa de Puerto-Arcas.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015013">
        <head>- XIII -</head>
         <p>
          La naturaleza humana, a medida que es más fina,
más perfecta, tiene mayor miedo a la muerte. Un héroe
no es otra cosa que un convulsionario o un loco. Los ejércitos,
las grandes masas de combatientes, que saben que avanzando
van a morir, y corren hacia adelante sin volver la vista
atrás, siquiera para despedirse de la vida, están
formados de patanes. César en el Senado se tapó
la cara con el manto a presencia de los puñales conjurados
contra su vida, y Napoleón sólo fue héroe
en Arcola: debió morir en Waterloo o suicidarse en
su jaula de Santa Elena. Héroes los trágicos
desesperados de la historia, Leónidas, Espartaco,
Viriato, Churruca, Nelson, Garibaldi. Y sobre todo, héroes
los grandes temerarios de la inteligencia, las intrépidas
avanzadas del progreso humano; esos, Sócrates, Cristo,
Savonarola, Juan Huss, Jerónimo de Praga, Giordano
Bruno, Tomás Moro, Galileo, Bernardo de Palissy, Dionisio
Papin, Proudhon, los generosos atletas del 93, sin exceptuar
a uno solo, esos, esos son los héroes, los verdaderos
héroes; y casi al mismo nivel de ellos, y no por encima
de ellos, porque teniendo sólo la aureola de lo útil,
les falta la de lo sublime, que únicamente puede darla
el martirio, los enormes combatientes de la paz, Torricelli,
Newton, Keplero, Laplace, James Wat, Stephenson, los hermanos
Montgolfier, Claudio Bernard, Bell, Edison, Lesseps. -Que
no se hable de otros héroes que esos. Los demás
sólo son, exceptuando una docena de nombres, carniceros
equivocados de vocación. Locos cuando se baten, y
casi idiotas cuando están parados.
         </p>

         <p>
          Eudoro Gamoda,
que era inteligente, no podía, pues, tener ese heroísmo
activo de los temperamentos groseros. Se había batido
en el Salón, y lo mismo habría hecho hasta
ensangrentarse y sucumbir en la demanda, desde una barricada
en defensa de una idea generosa, de una utopía de
civilización. Ahora no le quedaba otra cosa que resistir.
Resistir a su pena, a sus dolores, que él temía
que pudiera convertirse en locura: resistir a costa de todo,
aunque fuera preciso para eso saltarse los ojos y arrancarse
las uñas; no volver a verla, y si lo llamaba, responderla
con una sola frase, con una sola: «Señora, yo tengo
vergüenza...»
         </p>

         <p>
          Pero no podía salir de Z, negar
en absoluto a su corazón la cobarde esperanza de que
pudiera alguna vez, al cruzar una calle o al detenerse en
cualquier sitio a donde lo arrojara su fatalidad del día,
verla, verla aunque no fuera más que un instante,
un instante sólo, que lo dejara efecto de deslumbramiento
en el alma, como el que produce en los ojos habituados a
la oscuridad, el desbordamiento de luz de una ventana abierta
repentinamente, por sorpresa, para que el asalto a las tinieblas
sea más violento y la victoria más pronta,
más repentina.
         </p>

         <p>
          ¡Ah! Él huiría entonces
de ella como un loco, atropellando a la gente con la violencia
brutal de una bestia perseguida, tropezando con todos y expuesto
a saltarse el cráneo contra las resistencias que le
salieran al paso; pero llevaría en la retina la imagen
de la bien-amada, y en el cielo y en la tierra, por todas
partes, podría contemplar, sin tener que cerrar los
ojos, la irritante silueta del ser magnífico y casi
odiado que lo condenaba a aquella espantosa miseria del sentimiento,
a aquella ruina, cada vez más implacable y más
tirana...
         </p>

         <p>
          No podía dejar de verla. Y como las pasiones,
cuando llegan a este grado de exaltación, no arden
con otro combustible que con la locura, y son insaciables,
y piden más, más locura, a medida que consumen
mayor cantidad de ella, Eudoro Gamoda, a partir de las revelaciones
que le hizo su amigo, no realizó un solo acto, uno
sólo, que no fuera el de un perfecto alienado. Pasaba
el día, horas enteras del día, contemplando
un cuadro que representaba a la condesa del Zarzal medio
desnuda, tendida, dejada caer, mejor dicho, en un vistosísimo
tapiz de Teherán, la cabeza coronada de pámpanos;
y cuando más que su alma, su vista, se fatigaban de
ese largo ejercicio de atención, lanzábase
a la calle, eligiendo exprofesamente los paseos en que tuviera
más probabilidades de encontrarla, y allí se
daba al loco placer de andar sin mirar a nadie, buscando
su pista como un sabueso, extraño a todo lo que no
fuera ella, y decidido a abrir con las uñas un boquete
en la tierra si
          <emph>
           Ella
          </emph>
          por casualidad lo miraba... reparaba
en él... ¡Qué vergüenza entonces, Dios
mío! ¡Peor que un mendigo, peor que un canalla, más
bajo que todos los hombres más abyectos, más
bajo que muchos animales que tienen su dignidad al fin y
al cabo, más bajo que un gato, semejante a un perro
abandonado, que aúlla por las noches delante de la
casa donde vivió, de donde fue expulsado, para que
le abran la puerta...! -¡Eh, no, eso nunca!... ¡hay muchos
géneros de muerte, para que se elija la peor de todas:
morirse de vergüenza...!
         </p>

         <p>
          Pero no bien llegaba la noche,
ya estaba Gamoda haciendo guardia a la entrada del hotel
donde vivía su desdeñosa Fornarina, una hora,
dos, tres, de minutos tan largos que parecían siglos,
acurrucado en el portal de la casa de enfrente, tiritando,
calado por el rocío y por la lluvia, esperando y desesperado.
-Y cuando a la mañana, ya completamente de día,
volvía la condesa de sus placeres de la noche, generalmente
acompañada de su gentil-hombre del momento, alegre,
bulliciosa, desordenada, aumentando la natural malicia de
su palabra con hermosas carcajadas de
          <emph>
           soprano
          </emph>
          llenas de lirismo,
y tan sonoras, que se oían al otro extremo de la calle,
aquel mísero que la aguardaba para mirarla, sólo
para eso, aunque eso le costara la vida, huía violentamente
de su escondite, con los puños tendidos hacia adelante,
en contra de todas las leyes de equilibrio, la cabeza baja
para ocultarla y ofrecer así también nueva
resistencia al aire en la carrera, tan rauda y tan furiosa,
que hacía pensar al transeúnte si aquel loco
que corría en aquella forma, expuesto a reventar,
a que le saltara las arterias del cuello, habría cometido
un crimen en aquel momento, y sentía tentaciones de
gritar, corriendo detrás del fugitivo hasta que se
le incorporaran otros transeúntes y llegaran a constituir
jauría, ¡a ese, a ese!
         </p>

         <p>
          Así llegó a
las dos miserias, a la moral y a la material: había
perdido el hábito del trabajo y se hizo holgazán.
Había perdido el hábito del pensamiento y se
hizo idiota. Un miserable más. Había venido
a ser eso. Un miserable más. Y sin remisión
posible, sin Cristo que lo redimiera. Marcado con el sello
que degrada para siempre porque no se borra nunca.
         </p>

         <p>
          Era preciso morir.
         </p>

<milestone unit="line" rend="stars"/>

         <p>
          Fue a su casa, de la que estaba expulsado, porque
ya hacía cuatro meses que no la pagaba, y escribió
dos cartas: una, la primera, para su verdugo; la otra para
Luis, su íntimo amigo, el causante involuntario de
aquella catástrofe. La dirigida a la condesa decía
así:
         </p>

         <p>
          «Señora: Muero sin dignidad porque muero
saludándoos, como los esclavos del Circo a los Césares
vencedores...
          <foreign xml:lang="LAT">
           ¡morituri te salutat!
          </foreign>
          -Os amo como siempre
y más que nunca, porque en estos momentos os amo por
todos los años de vida que voy a cortar de raíz,
matándome, y por todo el tiempo que hace que os conozco.
Estáis tan hecha a oíros llamar diosa, que
no daréis importancia a que uno de vuestros creyentes
se sacrifique ante el ara, y os haga la protesta de su devoción
con sangre de sus venas. Necesitáis sangre, señora,
ya lo sé, porque lo he presentido hace tiempo. Sois
una diosa sin entrañas, enamorada de ese color rojo
que gustáis de ver en todas partes, menos en las mejillas
por si acaso significa vergüenza. Yo teñiré
de rojo con mi sangre, puesto que eso os gusta, vuestro pedestal;
y aun salpicaré con ella vuestra cara, para que recibáis
de la víctima, en el momento en que deja la vida,
alguna impresión caliente. Aguardadme pues... o no
me aguardéis. Yo sabré espiaros porque mi suicidio
es una ofrenda que debe quedar depositada ante el ara y sólo
allí. En medio del arroyo mi cadáver sería
el de un borracho. A vuestros pies, quizás sería
sublime.
         </p>

         <p>
          »Hasta luego, un beso, dos, tres, donde a ti te
gustan. -EUDORO.»
         </p>

         <p>
          La que dirigió a su amigo, no era
como la anterior, la carta de un loco. Era una carta en que
si había sollozos -¿cómo no? -había
también palpitando y presentando su derecho a la vida,
grandes síntesis de realidad, melancólicas
esperiencias de la vida.
         </p>

         <p>
          «Esto es hecho, mi querido amigo;
voy a morir. Tan familiarizado estoy con esta idea, que ni
me emociona ni me acobarda. La aspiro en el aire que me rodea,
y estoy lleno de ella por completo. Creo que circula con
mi sangre. A veces me figuro -tanto me domina- que se ha
convertido en masa encefálica, y que me llena el cráneo.
Nos conocemos ella y yo, esa idea y yo, de muy antiguo, y
hemos concluido por ser excelentes amigos. La doy los buenos
días por las mañanas, y por las noches la deseo
el reposo.
         </p>

         <p>
          »Es, pues, sin sentimiento que dejo la vida.
Me ha tratado siempre mal, se ha portado siempre mal conmigo.
No puedo amarla.
         </p>

         <p>
          »Pero ¿qué quieres...? -Esa mujer...
¡siempre ella! -¡Ay! ¡maldito el día en que la conocí!
-Viviría tranquilo entre mis cuadros y mis amigos,
mientras que ahora...!
         </p>

         <p>
          »Huye de ella, no por mí,
respetando mi memoria, sino por ti, por un instinto de conservación
que te aconsejo. Esa mujer es un monstruo que se nutre de
felicidades ajenas. Debe temblar el hombre a quien se le
aproxime. Es una maldición que se acerca.
         </p>

         <p>
          »En cuanto
a mí, puedo asegurártelo, te lo juro, y ya
sabes que el que te habla, es un moribundo, he concluido
por odiarla. Mi suicidio no es solamente la protesta contra
la vida. Es una venganza... ¡verás! enorme; porque
aquí nada puedo ser mezquino. -Ni la maldad de ella,
ni el dolor que me ha estado enloqueciendo hasta ahora que
me siento sereno...
         </p>

         <p>
          »La llamaste Eva, el día en que
recibí el golpe por la espalda... ¡Ay, era Dios quien
la confirmaba por tu boca, mudándole el nombre! ¡Poética
como la expulsada del Paraíso, y como ella infame...!
Simiente de perdición...
         </p>

         <p>
          »Todo cuanto tenía
lo he vendido para comer estos cuatro meses. No me resta
nada. Algunos apuntes quo te lego, y el resto de mi alma,
maltratada y sangrienta, que va con estas líneas a
darte un íntimo y prolongado abrazo, el último...»
         </p>

         <p>
          Lanzóse a la calle, y a la media noche, ya estaba,
sombrío y miserable, temblando de vergüenza y
de frío, acurrucado en uno de los portales inmediatos
al hotel de la condesa del Zarzal, aquel infortunado que
había sido un hombre, convertido ahora en harapo,
en desperdicio, en
          <foreign xml:lang="LAT">
           detritus
          </foreign>
          , por el amor, esa cosa magnífica,
como dicen los poetas.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015014">
        <head>- XIV -</head>
         <p>
          Pasó una hora... dos... tres... ¡y la condesa sin
volver! -Debería estar bien, donde quiera que estuviera.
Así se daba tan poca prisa en volver adonde la aguardaban.
         </p>

         <p>
          El espíritu de Gamoda, amodorrado y todo como estaba,
sufrió todas las crisis de la noche, como si se hubiera
fundido con ella. Al principio, en las primeras horas, estaba
sombrío, sombrío como siempre, pero con algo
de animación en el pensamiento, con alguna marejada
de pasiones en el cráneo. -Subían y bajaban,
y aunque no dejaran en su espíritu otra impresión
que el ruido, un ruido de olas batiendo una costa, ese ruido
era por entonces su compañero, y se acomodaba a él,
y no encontraba su soledad tan miserable como otras veces
en que le sonaba la cabeza a hueco de un modo desconsolador,
especie de petrificación humana. -Luego, cuando a
la noche sucedió la madrugada y advirtió por
la mayor soledad de la calle, y el más precipitado
andar de los que la cruzaban ansiosos de llegar a sus casas,
que era tarde, que se había echado la hora encima,
y el canto de las tórtolas prisioneras en sus jaulas,
y el silbido de los mirlos, y el especie de ¡alerta! que
dan los gallos, ¡qui-qui-ri-quí! -sin progreso, siempre
lo mismo- le avisaban que la hora era llegada, que en Z dormía
todo el mundo a esas horas, menos los ladrones, los calaveras
de profesión y los aristócratas, Gamoda se
incorporaba en su lecho de piedras, y aguardaba; y, por fin,
cuando los primeros tímidos arreboles del día
coloreaban fantásticamente de un blanco amarillento
los edificios, y los barrenderos, y los vendedores ambulantes
de café llenaban de ruidos de humanidad la calle,
Gamoda renació a nueva vida: se acercaba el instante;
estaba a dos pasos de un grave acontecimiento. Iba a decidirse
el más grande conflicto de su vida.
         </p>

         <p>
          Entonces, animado
de una resolución salvaje, comenzó a pasear
por la acera del hotel en que vivía la condesa: ¡alguna
vez habría de llegar y entonces...!
         </p>

         <p>
          Su resolución
estaba tomada: iba a matarla y a matarse inmediatamente.
Nada de transigir. Aquella belleza lo convidaba a los románticos
desposorios de la muerte. Era un vengador y un amante. Sabría
sin cerrar los ojos, acertarla al sitio donde debiera tener
el corazón y llegar con la punta del cuchillo a la
entrada vitanda... Después...; ¿no estaba decidido
a morir?
         </p>

         <p>
          Muy cerca de las ocho de la mañana serían,
cuando vio acercarse el coche -¡se lo sabía de memoria!-
Entonces pensó con terror, que no podría matarla,
porque el coche entraba en el parque precedido del aviso
del lacayo que tocaba el timbre, y no dejaba a la condesa
sino en la graciosa escalinata de mármol que conducía
al interior del edificio. Él no podría llegar
hasta allí...; ¿Con qué motivo? -Seguramente
se lo impedirían, a aquella hora y con aquella facha...
         </p>

         <p>
          ¡La condesa había nacido por segunda vez aquel día!
         </p>

         <p>
          Esperó sin embargo, porque el coche llegaba vacío
podía una casualidad cualquiera...; él creía
en la casualidad como todos los desgraciados.
         </p>

         <p>
          A medida que
avanzaba el día, su calma iba siendo más completa;
se daba razón al de cuanto le rodeaba, veía
los objetos y percibía los sonidos. Había vuelto
a ser consciente de la realidad.
         </p>

         <p>
          Un grupo melancólico
de dos ciegos, el uno conduciendo al otro, le arrancó
dolorosa sonrisa de compasión. Una especie de tribu
de montenegrinos, que vivía a costa de un oso domesticado,
estúpido y pesado como todos esos animales, le hizo
aumentar el círculo de mozos de cuerda y criadas de
servir que lo rodeaban admirándolo con la boca abierta.
Un horrible sacamuelas o cosa semejante, que gritaba palabras,
con la espantosa fecundidad de lo deforme, desde lo alto
de una mesa, colorada en medio de la acera, también
atrajo la atención del mísero. -«Señoras
y caballeros: Vean ustedes el más grande descubrimiento
que se ha descubierto en la India de los ingleses. Sirve
para matar las chinches y las pulgas y para calmar los dolores
de muelas sin dolor...» -y así sucesivamente en una
diarrea de oratoria inacabable, que parecía sublime
a muchos de los infelices que formaban su auditorio.
         </p>

         <p>
          Pero
la impresión más honda que conmovió
a su espíritu en el flujo y reflujo nunca interrumpido
de sus sensaciones, fue la que le produjo una especie de
ser humano completamente borracho, raído y puerco
hasta la inmundicia, vestido con el más fantástico
de todos los disfraces que la miseria apaña, los pies
reliados en cuantos trapos pudo encontrar, atados con bramante
como las patas de una bestia herida, que zangoteaba la acera
de un extremo a otro, perseguido por un enjambre de chiquillos,
casi tan miserables como él en lo que respecta al
tocado, pero más miserables por dentro, -raquíticos
de generosidades y nobleza, pequeños monstruos a los
que no faltaba más que fuerza, para resultar terribles.
         </p>

         <p>
          El borracho trataba de huir, enfurecido por aquella persecución,
por aquellas injurias. Pero sus piernas se resistían.
Entonces bramaba y volviéndose hacia sus implacables
perseguidores, los amenazaba con el puño cerrado.
Un puño que daba horror por las costras de roña
que lo ennegrecían: una verdadera pata de bestia salvaje.
-Eso le valía algo más que persecuciones e
injurias. Le valía pedradas, golpes dados a traición
por la espalda. Comenzaba a correrle la sangre por la cara;
entonces Gamoda se creyó en el caso de intervenir.
«¡Granujas, no veis que no puede defenderse!» -Y su actitud
decidida, salvó por el momento al borracho del árnica
de la casa de socorro, y de las violencias de la prevención.
         </p>

         <p>
          Aquella escena volvió a ponerle sombrío. ¡Gran
Dios! ¿en quién creer después de lo que había
visto? Cristo habría rechazado a aquellos niños,
a aquellos miserables, que se aprovechaban de las debilidades
ajenas para atacarlas a pinchazos, a traición, por
sorpresa, lo mismo exactamente lo mismo que se le hubiera
ocurrido a una pulga, a un insecto cualquiera.
         </p>

         <p>
          Ya eran las
nueve de la mañana y la condesa no volvía.
Seguramente no habría salido de su casa la noche anterior:
quizás estaría enferma...
         </p>

         <p>
          Lanzó la
última mirada de angustia a los balcones cerrados
del hotel, y hechóse a andar a la ventura.
         </p>

         <p>
          De pronto
se paró, espantado de lo que veía. No quería
creer a sus ojos. No era posible que aquello fuera cierto.
Y se llevó las manos a la cabeza para tentar alguna
cosa que no fuera una sombra, un sueño; tentar algo
que fuera cierto, positivo, como sus tormentos, como su desgracia...
Apoyóse contra el muro, y miró, miró
de nuevo.
         </p>

         <p>
          ¡La condesa se despedía de un hombre que
la había acompañado del brazo hasta la esquina
de aquella calle, que era la suya, la calle donde vivía
con su esposo y con sus hijos como una mujer honrada cualquiera!
         </p>

         <p>
          Aguardó que se separaran y se abalanzó sobre
ella, temblándole los labios como los del dogo cuando
se dispone a hacer presa, el rostro desfigurado, descompuesto...
         </p>

         <p>
          -¿Quién es ese hombre? -Buenos días, señora.
¿Os habéis divertido mucho?
         </p>

         <p>
          -¡Por Dios Eudoro, no
vayas a dar un escándalo! ¡En mi situación
y a estas horas...!
         </p>

         <p>
          -Tengo que hablar con Vd. señora.
Vente conmigo.
         </p>

         <p>
          -No me es posible, Eudoro, todo lo que quieras
menos eso. Será otro día...
         </p>

         <p>
          -He dicho que
te vengas y has de venir a la fuerza, si es que no quieres
que te mate aquí mismo.
         </p>

         <p>
          -¿Pero te has vuelto loco?
¿Qué hablas de matar? ¿O es que quieres que nos separemos
ahora mismo?
         </p>

         <p>
          -Quiero que vengas donde pueda hablarte de
muchas cosas que estoy decidido a que sepas. Quiero que vengas,
y has de venir, porque si no...
         </p>

         <p>
          -Si no, ¿qué?...
¿Vas a cumplir la amenaza de la carta? -Cúmplela.
Mátate.
         </p>

         <p>
          -Sí: pero primero tú. Y si
no, mira...
         </p>

         <p>
          Fue menos de un segundo, una milésima
de segundo, lo que tardó el drama en arrojar una contra
aquellas dos criaturas para estrellarlas. No se vio más
que brillar repentinamente una cosa que lo mismo podía
ser un rayo, que una hoja de acero, y al hermoso cuerpo de
la condesa caer derribado al suelo. La gente acudió
presurosa «¡al asesino, prender al asesino!» -Pero el
          <emph>
           asesino
          </emph>
          no pensaba huir. -Se había cruzado de brazos, con
el puñal todavía en la mano, y repartía
entre la multitud miradas hermosas que lo mismo podían
significar compasión que desprecio. Estaba magnífico,
sin sombrero, tumultuosa la cabellera, desabrochada la levita,
pálido, intensamente pálido, la cabeza erguida,
provocando a aquella multitud de cobardes que no se atrevían
a amarrar los brazos que acababan de cometer un crimen; el
poderoso cuerpo de la del Zarzal caído, derribado
a sus pies, como una presea... Era Azrael, el ángel
de las venganzas orientales; Azrael y Apolo al mismo tiempo.
Furioso y bello.
         </p>

         <p>
          Él mismo llamó con todos sus
pulmones a dos pobres soldados, probablemente bisoños,
que pasaban por allí a aquella hora, seguramente atraídos
por alguna cocina. Muchos oficiosos habían ido a buscar
a los guardias, pero no fue posible encontrarlos... -«¡Eh,
qué hacéis que no me cogéis preso! -¡Cumplid
con vuestro deber!» -Y al ver que desnudaban las bayonetas
para atacarle... -«¡Si no resisto! ¡Mirad!» -Fue espantoso.
-El grupo se ensanchó al ver que levantaba el cuchillo.
-Pero lo hacía para sí. -Antes se había
vengado. Ahora iba a vengar a su propia víctima, y
se lo clavó hasta el puño, hasta que perdió
el brazo energías para continuar empujando hacia adentro.
Cayó sobre el cuerpo de la condesa con los brazos
abiertos, como para abrazar el cadáver y entonces
ocurrió una cosa maravillosa. No había muerto
la condesa. No estaba ni siquiera herida. El cuchillo furioso
de su amante había tropezado con una ballena del corsé,
y lo único que consiguió fue derribarla al
suelo con la violencia del golpe. Ya allí, su admirable
sangre fría, que aumentaba en los momentos supremos,
en todas las dificultades, le advirtió que sólo
podía salvarse a condición de parecer muerta,
y fingió; lo que había hecho toda su vida.
Pero cuando sintió el porrazo que daba contra el suyo
el cuerpo de su infortunado amante, y la impresión
tibia de la sangre que caía en un caño espantoso
del pecho de Gamoda la inundó desde la garganta hasta
las piernas, cubriéndola materialmente de un manto
rojo de emperatriz, entonces se levantó de un solo
impulso, que hizo rebotar contra el suelo la cabeza pálida
del muerto, y demudada, lívida, con la cabellera deshecha,
los ojos agrandados inconmensurablemente por el terror, la
boca angustiada, las ventanillas de la nariz abiertas como
las de una yegua espantada, estaba más hermosa, incomparablemente
más hermosa que en los salones, cuando conseguía
a fuerza de belleza y de gracia hacer más azulada
la atmósfera que la rodeaba y la respiración
de los hombres que le hacían la corte, tan anhelante
y tan seca, como la que sale de las alcobas de los recién
casados, cuando es el amor y no el interés lo que
los une en el mismo lecho....................................................
         </p>

         <p>
          -¡Un miserable que ha querido robarme, y a quien no conozco!
         </p>

         <p>
          -Y respondiendo a dos o tres que se habían aproximado
para preguntarla si estaba herida. -No, no lo estoy; el miserable
no ha podido. Qué horror! -Pero en fin... -Señores,
yo vivo ahí, en ese palacio de La esquina. Que la
justicia vaya a tomarme declaraciones. Yo no puedo en este
estado permanecer aquí más tiempo.
         </p>

         <p>
          Aceptó
el primer brazo que se le ofreció, y algunos momentos
después sólo quedaba en la calle, de aquel
crimen de dos, un solo castigo, una sola víctima,
aquel cadáver...
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015015">
        <head>- XV -</head>
        <p>
          Gran fiesta en los salones de la Embajada francesa. Ha
comenzado la las doce y no debe concluir hasta el amanecer.
Todo cuanto Z contiene de distinguido en todos los órdenes
de la vida, aristocracia, arte, banca, parece como si se
hubiera puesto de acuerdo para hacer de aquellos salones
de la Embajada, una imponente y soberana exposición
de grandezas. Se oyen pronunciar por todos lados hombres
ilustres del pasado o del presente, y es tanta la obsesión
que esto produce en los que no tienen, en los que no pueden
ostentar esos nombres, pero que asisten a la velada en concepto
de invitados como los demás, que creen asistir a una
resurrección de la historia antigua, y se figuran
contribuir a la formación de los anales patrios, ni
más ni menos que los egregios abuelos de los que danzan
por aquellos salones. Pero lo que hace más vistosa,
más espléndida la fiesta, es la profusión
de extraños uniformes azules, blancos, encarnados,
verdes, deslumbradores a fuerza de oro, que desfilan ante
los ojos deslumbrados de los que no tienen la costumbre de
ver tanta claridad, aun en los vestidos, a las doce de la
noche. La monotonía del frac es insoportable; esa
nota negra, parecida a una mancha, que ensucia todas las
reuniones de la aristocracia. Es inconcebible el empeño
que tienen los hombres de nuestra época en hacer sombrías
todas sus reuniones con ese traje negro, que como decía
Musset: «Parece que está pidiendo consuelo.» Si es
un símbolo, bien: esta generación tiene el
deber de vestirse de negro: lleva luto por muchas esperanzas,
por muchas ideas consoladoras. Ha presenciado muchos cataclismos
¡ay! y tiene la seguridad de que le quedan todavía
otros muchos que contemplar. Pero si es una manifestación
del gusto, entonces ¡maldito sea ese gusto que da tonos sombríos
a todas las reuniones humanas, haciéndolas aparecer
como reuniones de enterradores y curiales!
         </p>

         <p>
          Pero condecoraciones,
brocados, uniformes fantásticos, oro de los entorchados
y de las franjas, todo esto desaparecía como a través
de una nube, hiriendo las retinas sólo de un modo
vago, al lado de la Mujer que parecía celebrar una
apoteosis de su sexo, según se presentaba allí
omnipotente y magnífica. La inmensa, la enorme superioridad
de gusto de la mujer sobre el hombre, se advierte más
que en nada, en el modo que tiene de vestirse, de peinarse,
iba a decir que hasta en el modo de sentarse, artístico,
aunque ella no lo procure. Allí estaba, con su cabecita
rubia o negra, pero siempre inspirada, siempre luminosa,
como si la rodearan los áureos limbos de las vírgenes
cristianas; con sus hermosos ojos que miran con más
delicadeza, con más humanidad que los de los hombres:
descotadas, para hacer sentir más poderosamente la
arrebatadora poesía de la carne: vestidas con trajes
de largas colas que les daban apariencias de magas, de ondinas,
mejor que de mujeres: adornadas de pedrerías y de
flores, y dispuestas a hacer pensar en el prodigio de una
desaparición completa de la tierra cuando los arrebatadores
compases del wals llegaran a ese
          <foreign xml:lang="ITA">
           crescendo
          </foreign>
          en que la planta
de la mujer casi se convierte en el ala de un ave, según
lo suavemente que roza la superficie de la alfombra, irisada
de colores brillantes, de reflejos de luz, adornada en las
orillas de flecos de oro.
         </p>

         <p>
          La mancha de color que presentaban
las mujeres cuando se reunían en especie de
          <foreign xml:lang="FRA">
           bouquets
          </foreign>
          humanos para deliberar un chisme cualquiera, era tan soberbia,
que los hombres, aun los más brillantes, los mejor
vestidos, sólo conseguían, al aproximarse a
ellas, parecer especie de moscardones de colores, muchos
de ellos especie de gusanos, empinándose a una flor
para afearla o destruirla con inmundicias o con picaduras,
dos formas de batirse contra la Naturaleza, que no son sólo
peculiares del insecto, porque el hombre las domina tanto
que ha llegado a perfeccionarlas.
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          Allí estaba la
condesa del Zarzal, más insolentemente hermosa que
de costumbre, casi en cueros, como todas las mujeres, luciendo
el brillante satinado de sus carnes en la elegante desnudez,
de su traje de corte, y tan llena de soberanía, que
un taburete en que se sentara tomaba inmediatamente la apariencia
y la majestad de un trono.
         </p>

         <p>
          Hablaba con X, un periodista
a quien odiaba porque había hecho en París
una heroica campaña desde su revista mundana, en pro
de la infortunada señorita de Galindo. Verlo, dejarse
saludar por él, y responderle amablemente fue el prólogo
de un proyecto de seducción intentado vanamente por
ella.
         </p>

         <p>
          -Condesa, la hermosura toma cada vez más amplia
posesión de vuestra persona.
         </p>

         <p>
          -¡Quiá! No tanto,
como aumenta la pasión en vuestra defensa. ¿Cobráis
adelantado?
         </p>

         <p>
          -La hermosura y la desgracia no pagan ni antes
ni después.
         </p>

         <p>
          -Pero hay ausencia de ambas cosas en
vuestra defendida.
         </p>

         <p>
          -Algo habéis desfigurado a Luisa
con vuestros golpes primero, y con el asedio más tarde.
Sin embargo, agrandada su desgracia, ha crecido considerablemente
la simpatía general...
         </p>

         <p>
          -Los locos, querido X, sólo
inspiran risa.
         </p>

         <p>
          -Y lástima también, a los que
conservan el corazón.
         </p>

         <p>
          -Lastimoso modo de pensar tenéis.
Os pesará.
         </p>

         <p>
          -Condesa, una amenaza vuestra fuera temible
en aquellos buenos tiempos en que ocupabais oriental mansión
y en que todas las voluntades oficiales de A se movían
a vuestro antojo...; pero hoy la realidad es otra. El tiempo,
que todo lo gasta, ha gastado ya vuestro poder, vuestro viejo
poder, aun habiendo vigorizado vuestra belleza...; un poder
al cual me rendiría con más facilidad que al
de vuestras amenazas...
         </p>

         <p>
          -Insidiosillo estáis. Noto
que se os suben a la cabeza vuestros artículos, y
os emborrachan materialmente.
         </p>

         <p>
          -Ni más ni menos que
a vos la costumbre de vencer siempre. Pero me llaman, condesa,
-y después de un gracioso saludo de cabeza, -estoy
a sus órdenes.
         </p>

         <p>
          Y desapareció; ¡quizás
entendería aquel demonio de periodista por estar a
las órdenes de cualquiera, el dejarlo con la palabra
en la boca, apenas sentía el deseo de largarse a otra
parte o de saludar a otra persona!
         </p>

         <p>
          Fue a una mujercita rubia,
vestida con una sencillez encantadora, a la que se aproximó
el implacable enemigo de la condesa.
         </p>

         <p>
          -Ven acá. ¿Pero
no estabas en Francia? ¿Cuándo has llegado? Ingrato,
¡sin avisarme! -He leído todas tus cartas. Me las
sé de memoria.
          <title>
           El Universal,
          </title>
          por publicarlas, se ha
puesto a la cabeza de todos los periódicos. ¿Qué
hablabas con esa condesa maldecida? ¡Oh, tengo miedo por
ti!... Óyeme... dime... háblame lealmente.
Sonreíais demasiado los dos... ¿cesarás en
tu bizarra actitud? ¡No por Dios! Yo te lo ruego. Te admiran;
que no te desprecien. Te despreciaría yo también;
yo que te quiero como se quiere a un ídolo. Díme,
¿qué te decía esa mujer?
         </p>

         <p>
          -Me amenazaba: eso
era todo, María.
         </p>

         <p>
          -No, María, no: llámame
querida María.
         </p>

         <p>
          -Bien, María adorable y adorada.
He sido amenazado. -Helo ahí todo.
         </p>

         <p>
          -Precávete
por Dios... -Eudoro Gamoda ha muerto. ¿Se ha matado, o lo
han matado?
         </p>

         <p>
          -¡¡María!!
         </p>

         <p>
          -De todo es ella capaz.
         </p>

         <p>
          -Creo, por el contrario, que la condesa es buena.
         </p>

         <p>
          -¡Eh!
         </p>

         <p>
          -No te asombres. En la condesa el primer impulso es bueno
siempre, lo demás depende de las circunstancias.
         </p>

         <p>
          -¿Y lo que ha hecho últimamente con Luisa?
         </p>

         <p>
          -Bien;
lo que te estoy diciendo: las circunstancias.
         </p>

         <p>
          -Mira, no
me convencerás de eso; de otra cosa sí. Créeme.
Vete a París. Te quiero lejos y grande, mejor que
cerca y pequeño.
         </p>

         <p>
          -Niña mía, tú
deliras.
         </p>

         <p>
          -Ven, acércate a la ventana. ¿Ves aquella
nube negra que cubre a la luna en este momento?
         </p>

         <p>
          -Sí,
la veo.
         </p>

         <p>
          -Figúrome que es un mal presagio. No me apartaré
de ti en toda la noche.
         </p>

         <p>
          -¿Vamos, pues, a dormir juntos?
         </p>

         <p>
          -Si es necesario, sí. Todo, absolutamente todo, menos
que la condesa te pierda.
         </p>

         <p>
          -
          <emph>
           ¡Todo, todo...!
          </emph>
          Parece como si
eso fuera lo último.
         </p>

         <p>
          -¿Qué?
         </p>

         <p>
          -El dormir juntos.
         </p>

         <p>
          -Calla... vanidosillo. Pero dime, cuéntame algo de
París. ¿Cómo has dejado a tu vieja amiga la
de Legarda?
         </p>

         <p>
          -¡Vieja, niña mía!
         </p>

         <p>
          -Es decir,
vieja en tu amistad... no te incomodes. ¿Te disgusta eso?
         </p>

         <p>
          -De ti nada me disgusta.
         </p>

         <p>
          -Mira, hace mucho calor aquí;
podemos salir a la terraza; sal tú primero...
         </p>

         <p>
          Poco
después una especie de vago murmullo rumoroso, que
no era el que producía la fuentecilla de mármol,
atrajo a la condesa que exclamó:
         </p>

         <p>
          -Me parece haber
oído besos. ¡Bah!
         </p>

         <p>
          -Oiga Vd. barón, Vd. que
lo sabe todo ¿qué hay de lo de Gamoda?
         </p>

         <p>
          -Nada, que
se mató.
         </p>

         <p>
          -¡Pero eso lo sabe todo el mundo!
         </p>

         <p>
          -Entonces
¿qué es lo que quiere saber?
         </p>

         <p>
          -Detalles de la cosa:
cómo se mató: por qué se mató.
         </p>

         <p>
          -Eso ya es distinto. Precisamente pasé cinco minutos
después del hecho, por la calle donde ocurrió,
y pude ver el cadáver y hablar con la condesa...
         </p>

         <p>
          -¡A ver a ver!
         </p>

         <p>
          Y todos hicieron como alrededor del llamado
barón, que contó con voz solemne:
         </p>

         <p>
          -Nada, la
historia de siempre, el pícaro dinero; y cuidado que
yo sé la historia de labios de la misma interesada.
Parece que la condesa protegía a ese chico, que como
sabéis, había demostrado muy felices disposiciones
para la pintura. Le compró una porción de cuadros,
le pensionó con yo no sé cuanto dinero mensual...;
en fin, las cosas de Lola. Ello es que el chico llegó
a tomar por lo serio su sospecha de que la condesa era una
mina de oro, y emprendió una explotación verdaderamente
onerosa para la que la sufría. La condesa entonces
avisó al minero que estaba ya en aguas y decidida
a que no fueran das cosas más allá. Parece,
según ella dice, -yo no respondo de esto porque tampoco
me lo explico, -parece que entonces el chico la amenazó
con dos o tres palabras de muerte, que produjeron un completo
rompimiento entre ellos, Ello es el caso, que ayer la esperó
a la puerta de su casa. Que al verla llegar sola y a pie,
porque había despedido su coche para poder disfrutar
así del aire puro de la mañana, se abalanzó
sobre ella, pidiéndole dinero: que ella se lo negó,
y que entonces sacó el chico una navaja que siempre
llevaba consigo, porque parece que el difunto era hombre
de bastantes malos antecedentes, y le pegó con ella
tan fuerte golpe, que si no es por el corsé seguramente
la pasa de parte a parte. Cayó a tierra derribada
por la violencia del golpe; y entonces él, creyéndola
muerta, y al ver que iban a prenderlo, se hincó el
mismo criminal cuchillo en el corazón hasta el mango.
Acudió La justicia, recogieron el cadáver,
tomaron declaración a la condesa, que dijo sobre poco
más o menos lo mismo que os acabo de referir, y aquí
paz y después gloria. Una buena experiencia para los
que todavía persisten en dispensar protección
a los artistas.
         </p>

         <p>
          -Si yo ya lo dije,-exclamó uno de
los del grupo. -Si aquel bohemio no podía acabar bien.
         </p>

         <p>
          -¡Pobre condesa, que en cuanto saluda dos veces a una persona
ya en seguida le cuelgan relaciones amorosas con ella!...
Porque yo he oído asegurar que Gamoda era su amante...
         </p>

         <p>
          -Sí, sí, como yo; exactamente lo mismo.
         </p>

         <p>
          -¡Pobre
condesa!
         </p>
<milestone unit="line" rend="stars"/>
         <p>
          -¿Qué tal condesa? -¿Cómo va esa
conciencia?
         </p>

         <p>
          Quien eso preguntaba era Luis, el amigo del
infortunado Gamoda.
         </p>

         <p>
          -Perfectamente tranquila; sin que tenga
que remorderme lo más mínimo. ¿Y a qué
la preguntilla?
         </p>

         <p>
          -Interés, puro interés que
me inspira la belleza, sobre todo cuando es tan soberana
como la de Vd., señora.
         </p>

         <p>
          Pero Luis estaba decidido
a algo más que a cambiar ingenio con la condesa: iba
en busca de cambio de indignaciones.
         </p>

         <p>
          -¿Sabe Vd., condesa,
lo que he oído susurrar de la muerte de Gamoda?
         </p>

         <p>
          -No,
si Vd. no me lo dice.
         </p>

         <p>
          -Pues que se mató porque no
pudo robaros. Necesitaba dinero: se lo pidió a Vd.,
Vd. se lo negó...
         </p>

         <p>
          -¡Jesús, que atroz calumnia!
         </p>

         <p>
          -¿Y sabe Vd. lo que he oído asegurar también?
         </p>

         <p>
          -Diga.
         </p>

         <p>
          -Que ese es el sentido de la declaración
qué prestó Vd. ante el juzgado.
         </p>

         <p>
          -Autorizo
a Vd. para que lo desmienta.
         </p>

         <p>
          -¿Y sabe Vd. lo que pienso
de todo esto?
         </p>

         <p>
          La condesa estaba asustada. Aquel hombre iba
dispuesto al escándalo por lo visto.
         </p>

         <p>
          -Pues pienso
una cosa bien sencilla, pero que es preciso, en interés
social, que circule, que todo el mundo aprenda de memoria,
que se fije en anuncios hasta por las esquinas de la calle.-
Pienso que es Vd. un monstruo de infamia.
         </p>

         <p>
          -¡Caballero, esa
palabra...!
         </p>

         <p>
          -Esa palabra está pronunciada y por si
hay alguien que quiera recogerla voy a repetirla en voz alta,
a gritos. ¡Eh, señores, venid aquí, a defender
a una señora a quien se injuria... -Y delante de un
grupo lo menos de veinte uniformes y fraques, -yo digo, señores,
que esta mujer, la condesa del Zarzal, es un monstruo de
infamia. ¿No hay de entre ustedes quien quiera recoger el
insulto? Porque a ese, quien quiera que sea, yo se lo tiro
a la cabeza.
         </p>

         <p>
          Todos callaron; la desesperación de
Luis no era fingida, y es siempre peligroso disputar con
un hombre que está decidido a pelearse.
         </p>

         <p>
          -¿Ve Vd.,
señora, cómo todo el mundo calla? -Si ha sido
Vd. reina hasta ahora, ya es usted menos que una esclava,
porque es una miserable. -¿Qué ha hecho Vd. de la
fortuna y de la dicha de la señorita de Galindo? Es
Vd. peligrosa, señora. Cuanto se cobija a su sombra
se marchita y muere. Yo creo que hasta el aliento de Vd.
es venenoso...
         </p>

         <p>
          -Un poco de generosidad. Observe Vd. que
estoy sola, que no hay quien se atreva a defenderme...
         </p>

         <p>
          -Me
es indiferente. No reconozco en usted sexo: no reconozco
más que monstruosidad y los monstruos no se dividen
en machos y hembras. Todos son igualmente horribles, igualmente
odiosos. Me propongo perseguirla a Vd. toda mi vida como
un remordimiento...
         </p>

         <p>
          -¡Piedad! -sollozó la miserable.
         </p>

         <p>
          -¿La ha tenido Vd. con el amigo de mi alma? ¿La ha tenido
Vd. con esa pobre loca...?
         </p>

         <p>
          -Por Dios, Luis. Nos observan.
         </p>

         <p>
          -Mejor. Es a eso a lo que vengo propuesto; a que la observen
a Vd. para que todo el mundo se aprenda de memoria cómo
es el crimen algunas veces, cuando no tiene entrañas...
         </p>

         <p>
          -Pero en fin ¿qué es lo que se propone usted conmigo?
         </p>

         <p>
          -Martirizarla: darla tormento: perseguirla implacablemente...
Y desengáñese Vd., señora. O hace Vd.
que me maten, Vd. que tiene amigos para todo, o la mato yo
a Vd. como un remordimiento cuando se agarra con las uñas
y hace presa por toda la vida, en el pecho del criminal,
del perverso...
         </p>

         <p>
          -Haré lo que Vd. me manda. Sea. He
aquí mi cabeza postrada para que descargue el golpe.
         </p>

         <p>
          -Saldrá Vd. de Z inmediatamente.
         </p>

         <p>
          -Saldré
mañana.
         </p>

         <p>
          -...Como acto de satisfacción, de
desagravio al muerto.
         </p>

         <p>
          -Como acto de satisfacción,
de desagravio al muerto -repitió como un idiota.
         </p>

         <p>
          -No me queda más que decirle... ¡El arrepentimiento!
-Eso es cosa de su alma. ¡Allá ella!
         </p>

         <p>
          Hizo bien en
retirarse porque aquel hermoso mármol palpitante de
la condesa, amenazaba desplomarse; una palabra más
y hubiera venido a tierra casi ahogada de cólera y
vergüenza. Había sido débil. ¡Si le hubiera
saltado a los ojos como una gata furiosa, que era lo que
tenía pensado, no hubiera pasado eso! Pero ya ¡qué
remedio! Hasta otra.
         </p>

         <p>
          ¡Lo que es en esta ocasión,
sí que había sido vencida!
         </p>

         <p>
          -Condesa, esta
polka. ¿Me permite Vd. el honor...?
         </p>

         <p>
          -Vuestro brazo, marqués.
Sois mi caballero por toda esta noche...
         </p>

<milestone unit="line" rend="stars"/>

         <p>
          -¡Atención!
¿sabéis lo que me acaban de decir?
         </p>

         <p>
          -¿Que va a prolongarse
el baile hasta la semana que viene?
         </p>

         <p>
          -¿Que va a declararse
abolido el rigodón, por antipático y por soso,
para todas las muchachas de buen gusto?
         </p>

         <p>
          -¿Qué van
a venir por fin SS. MM.?
         </p>

         <p>
          -¿Que van a permitir bailar en
la estufa grande?
         </p>

         <p>
          Y cada una de aquellas frescas adolencias,
preguntaba en consonancia de sus gustos, porque es privilegio
de la juventud no aguardar más que a huéspedes
risueños en el banquete de la vida.
         </p>

         <p>
          -Pues nada de
eso. Que hace un instante, mientras nosotras bailábamos,
ha habido un fuerte escándalo en el salón amarillo.
         </p>

         <p>
          -¡Un fuerte escándalo! -casi cantaron a coro aquellas
adorables gargantas.
         </p>

         <p>
          -Sí, un fuerte escándalo
entre la de siempre... ya sabéis... la del Zarzal...
y un joven...; de su nombre sí que no me acuerdo.
         </p>

         <p>
          -¡Dios mío, qué horror! ¡No sé como
tiene vida esa mujer después de las cosas que le pasan
-exclamó con un casi sagrado tono de admiración
una de aquellas auroras.
         </p>

         <p>
          -¿Y por qué ha sido? preguntó
otra, que no era rosada, sino celeste, como las de los cuentos
de hadas...
         </p>

         <p>
          -Líos de esos que han convenido nuestras
madres, en que nosotras debemos ignorar siempre. No sé...
un amante muerto... y otro que quiere vengarlo...; no he
podido comprender bien el caso...; porque aunque las personas
mayores no hablan de otra cosa en el salón, lo hacen
tan quedito... al oído unas de otras...: que ya veis.
Me he visto obligada a casi, casi, inventar la historia,
basándome en tres o cuatro palabras que han llegado
a mis oídos.
         </p>

         <p>
          -Pues hija, yo soy muy curiosa y no
puedo resignarme a saber las cosas sólo a medias.
Voy a ver qué huelo.
         </p>

         <p>
          -Y yo.
         </p>

         <p>
          -Y yo.
         </p>

         <p>
          El coro se deshizo
con la ligereza y la gracia de una bandada de pájaros
que alza alegremente el vuelo después de haber deliberado
a saltitos, y bien pronto no quedó en el ángulo
del salón que había ocupado aquella improvisada
Asamblea de gracias, otro recuerdo que un perfume vago y
penetrante, como si hubieran sido flores y no mujeres las
que allí se reunieron para contarse sus impresiones
y cambiar y combinar entre sí sus sueños, con
las temerarias audacias de la juventud.
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015016">
        <head>- XVI -</head>
         <p>
          De su enfermedad circulaban noticias realmente fantásticas,
que hacían novelesco su modo de morir. Se contaba
que había despedido a toda la servidumbre masculina
del hotel en una especie de furor rabioso que se le había
declarado contra los hombres; añadíase a esto,
que por no ver a ninguno en su presencia, había hecho
venir de Inglaterra a una doctora, cuyos extravagantes procedimientos
terapéuticos eran motivo de escándalo entre
todo el cuerpo médico de Z. Decíase, además,
que había mandado talar todos los arbustos del jardín,
porque el más ligero perfume le provocaba espasmos
nerviosos tan exagerados, que casi siempre degeneraban en
furiosas convulsiones, que no podrían ser dominadas
por toda la guarnición militar de Z, de imponderables,
de violentas; y apoderada la imaginación, que podríamos
llamar colectiva, la imaginación popular, del asunto,
era inacabable el cuadro sintomático que presentaban
de la neurosis de la condesa... -No quería ver la
luz del día y había hecho cerrar todas las
ventanas del edificio y tapar con yeso todos los intersticios
por donde pudiera la claridad colarse traidoramente. No podía
resistir su pupila la visión de los colores vivos,
y había hecho decorar todas sus habitaciones de blanco,
como los dormitorios de las vírgenes. No quería
escuchar el acento humano, y hacía que le hablaran
por señas, como a los sordo-mudos. Para que su aislamiento
de todo el mundo externo fuera más completo, había
también mandado enarenar la calle, de modo que no
llegara hasta ella el fatigoso ruido que producen los carruajes
al rodar por pavimentos duros; y era un espectáculo
más propio de la literatura delirante de Hoffman o
Poe que de la verdadera vida humana, subir a aquellas habitaciones
a la una de la tarde, y encontrarlas iluminadas artificialmente
con bujías, como si allí, en aquella casa,
tuvieran el cinismo de protestar del sol.
         </p>

         <p>
          Lo demás
de la vida material corría parejas con lo que llevamos
descrito. Todos los días se mudaba de personal en
las cocinas, porque ningún procedimiento culinario
satisfacía al estómago herido de la condesa.
El sueño era intermitente y febril, conmovido por
espantosas pesadillas; más que sueño, aquello
era un largo delirio que comenzaba cuando la condesa cerraba
los ojos y terminaba cuando los abría, y eso que la
fatalidad del delirio era vigorosamente atacada con sendas
pociones de opio, que ingería con verdadera ansia,
más bien que el cuerpo, el espíritu acobardado
de la moribunda. No recibía a nadie, no quería
ver a nadie. Y un día o una noche, porque en aquella
casa no se subía nunca eso, cuándo era de día
ni cuándo era de noche, en que Emilia, la doncella
predilecta de la condesa, la habló de un chisme mundano,
para alejar quizás algunas nubes sombrías que
comenzaban a espesarse en la frente de la condesa, amenazando
tempestad.
         </p>

         <p>
          -He prohibido terminantemente que se me hable
de todo, a menos que yo pregunte. Desde este momento quedas
despedida.
         </p>

         <p>
          Y Emilia se fue llorando...
         </p>

         <p>
          ¡Qué horrible
cementerio, Dios mío, aquella casa!
         </p>
         
         
         
      </div>
      <div type="chapter" n="SPA3015017">
        <head>- XVII -</head>
         <p>
          Se temía una crisis. Hacía ya dos días
que la condesa no se acostaba, y eso constituía para
aquellos servidores, aleccionados en las enfermedades nerviosas
por la práctica, un síntoma aterrador. Estaban,
pues, abocados a un conflicto.
         </p>

         <p>
          Aquel modo de morir de la
condesa era solemne, pero frío. No había sentimiento
en los que la rodeaban. No había más que cansancio.
Se veía en todos los rostros una brutal aspiración
de que terminara pronto aquello...; de buena gana, en vez
de cerrarlas, habrían abierto a la muerte todas las
puertas para que entrara sin empujar... -No, seguramente
no se lucharía con ella a brazo partido como en las
alcobas de los que mueren dejando una estela de amor por
el mundo... -Podía venir cuando quisiera. No habrían
de disputar por eso. Y cuanto antes mejor...
         </p>

         <p>
          Emilia era
quizá el único ser en toda la casa que asistía
con lágrimas a aquella despedida...- No lo podía
remediar; le había tomado cariño a la señora.
-¡Si se hubiera dejado llevar de sus consejos...! Y cada
cinco minutos, de día, lo mismo que de noche, se acercaba
de puntillas a la alcoba de la histórica, a ver si
la necesitaba, si la quería para algo, despeinada,
casi verdosa por el insomnio.
         </p>

         <p>
          -¡Jesús! ¡Qué
horror y tan pronto! ¡Quién lo hubiera pensado!
         </p>

         <p>
          De
esas tristes cavilaciones la sacaba casi siempre un agudo
grito de la condesa.
         </p>

         <p>
          -¡Emilia! ¡Ay, Dios mío, me
estáis dejando morir sola! ¿Por qué no venías?
         </p>

         <p>
          -No había oído a V. E... Creí que no
me llamaba.
         </p>

         <p>
          -Sí, siempre lo mismo... Creí...
pensé... No te apartes de mí un solo instante.
Creo que me voy a morir hoy mismo. Mira... -con las intermitencias
de palabras y el acento dolorido de un niño enfermo
que se queja...- La soledad me mata, y sin embargo, no quiero
ver a nadie... Todos lo mismo... Egoístas... Mira,
mira el conde... apenas se digna poner los pies en este cuarto.
         </p>

         <p>
          -La señora le ha rogado que no venga.
         </p>

         <p>
          -Sí,
porque su vejez me espanta... y además he llegado
a tomarle aborrecimiento. No se muere nunca, mientras que
yo... ya lo ves... -Le tengo rabia. -Y ahora sí que
parecía una criaturita, diciendo a pesar de su estado,
«le tengo rabia».
         </p>

         <p>
          -Eso se pasará en seguida; lo que
la señora condesa necesita es entretenimiento.
         </p>

         <p>
          -¡Ay!
de eso es de lo que estoy enferma: de entretenimiento. -Y
después de una pausa en que recorrió toda su
vida... -Mira, Emilia, lo que yo necesito es morirme pronto.
         </p>

         <p>
          La enfermedad, aquella espantosa neurosis, le había
roído mucha belleza. La piel era cetrina, La nariz
afilada, los ojos vidriosos, la boca torcida, el cuello una
amarillenta tira de pellejo y los pechos piltrafas... Amenazaba
ruina, estaba llena de grietas por todas partes, venía
abajo... muy hondo, a la fosa...; daba pena... No había
puntales capaces de contener el derrumbamiento, la catástrofe...
Aquella frente había sido señalada por el índice
del Dios que mata.
         </p>

         <p>
          -No puedo continuar en esta casa. Mañana
mismo me voy al campo. Me mata el murmullo de la ciudad,
los pregones de la calle. Pero esos guardias ¿qué
hacen que los permiten? ¡Ay, todo el mundo en contra mía!
         </p>

         <p>
          Porque era una de las impresiones que más se ensañaban
en aquel pobre cerebro estrujado, retorcido por la neurosis,
y debilitado por el abuso de la morfina, la de que toda la
Creación se había coaligado en contra suya,
para envenenarle sus últimos días, sus últimos
momentos quizás... Eso era inicuo, cobarde. Cobarde
sobre todo.
         </p>

         <p>
          -Oye, Emilia, voy a tomar mis medidas por si
acaso: porque me siento muy mala, peor que anoche. Toma...
toma esta llave y abre mi
          <foreign xml:lang="FRA">
           secrétaire
          </foreign>
          ... Parece que
me aprietan la garganta... y que me ahogan...
         </p>

         <p>
          Era en verdad
lúgubre la escena. Casi a oscuras: una lámpara
de alabastro haciendo como que iluminaba vagamente la habitación:
especie de manojos de sombras bailando en los rincones una
como danza macabra, que daba horror, que detenía la
circulación de la sangre; la moribunda en el centro,
desplomada en un sillón-cama, y aquella mujer, Emilia,
que parecía un fantasma, estúpida a fuerza
de miedo, dando vueltas con la llave a la cerradura y sin
conseguir abrirla... « no sé que tiene... vamos a
ver ahora...» hasta obligar a la condesa a que se incorporara,
en el potro, enfurecida, espantosa...
         </p>

         <p>
          -¡Qué asco
de gente! ¡No servís para nada! ¡Ves! Esa torpeza
tuya me cuesta lo menos una hora de vida... A la derecha...
así. Una caja de ébano que hay en el fondo.
Esa, esa misma. Quiero que la quemes con todo lo que contiene.
Pero aquí, aquí mismo, que yo lo vea. Ese incendio
forma parte de mis funerales.
         </p>

         <p>
          La sobrevino un pequeño
síncope, un picotazo que se llevaba buena parte de
vida, de la poca que le restaba, y quedó sin conocimiento
un minuto... cinco... diez. Emilia, asustada, iba a salir,
a llamar a gritos... -¡No, no, no; por Dios...; con esa caja!
¡No llames... tú sola...!
         </p>

         <p>
          Si aquello no era la muerte,
se parecía tanto a ella que Emilia rompió a
llorar desesperadamente, allí, de rodillas, al pie
de su señora, estrechándole las manos y besándoselas,
como si aquella mujer fuera... ¡yo no sé!... su amante...
su hermana.
         </p>

         <p>
          -Ya pasó. En uno de éstos me quedo
          <emph>
           ...
          </emph>
          Dame aquí... -Y colocándose el cajoncito de
ébano en los brazos, con igual mimo que el que hubiera
empleado una madre con su hijo, ¡ay, aquella madre trágica
se entregó a pensar qué género de muerte
daría a aquel objeto de sus amores, si quemarlo...
si romper lo que contenía dentro a menudas trizas,
transfigurada por deseos de destrucción, espantosos,
brutales!
         </p>

         <p>
          -Conozco que esto se va... se va a marchas forzadas...
-No tenemos tiempo que perder... Oye: hay que quemarlo, -y
le mostraba el baulito con desconfianza. -Hay que quemarlo...
en seguida... y delante de mí... antes que me muera...
ahora, ahora mismo... -escarabajeando con las manos sobre
sus flacos muslos, la vista errante... perdida...; los ojos
que parecían mejor dos cuentas de vidrio, revolviéndose
con desesperación en sus cuencas, como si quisieran
desquitarse por adelantado del reposo eterno que les aguardaba;
los labios cárdenos, la color lívida...: ¡había
ondas sonoras que comenzaban a formular la frase de la Eternidad...
          <foreign xml:lang="LAT">
           ¡Consumatum est!
          </foreign>
          ¡Se olía ya a muerto, a cadáver,
en la alcoba! Se oía materialmente, acercarse el momento
tirano! Apenas faltaba nada, un soplo, la intención
de un soplo... menos que eso... ¡Oh, que ese odioso y eterno
dictador de la vida y de la muerte es un sordo-mudo implacable!
         </p>

         <p>
          Acalló Luisa sus sollozos y salió de la alcoba,
grave, como quien ha estado muy cerca, casi al lado, de la
Eternidad. Atravesó una porción de salones,
y volvió siempre sombría con una botella en
la mano. Todos se apartaron para abrirle paso. Ni una sola
de aquellas curiosidades se atrevió a interrogarla.
Las verdaderas majestades en la tierra no se visten de púrpura,
y aquella mujer, dominaba, era verdaderamente reina en aquellos
momentos, por el derecho que tiene el dolor a la soberanía.
-Penetró en la alcoba mortuoria, separó de
las manos crispadas de la condesa el artístico mueble
de ébano que las ocupaban, lo roció del líquido
que contenía la botella, y le prendió fuego.
Fue hermoso lo que se produjo entonces. Un incendio, un verdadero
incendio. Las llamas soberbias, desesperadas, rojizas, se
corrieron insaciables, del baulito de ébano a la alfombra,
y de ésta, a las faldas de Luisa, rociadas también
del mismo líquido inflamable. -¡Socorro, socorro!
-y corría loca de terror, completamente trágica,
derribando muebles como una bestia rabiosa y ciega, por todo
lo largo de la cámara, sin encontrar la puerta de
salida, arañando en las paredes hasta destrozarse
las uñas para abrir boquetes, golpeándose contra
ella, furiosa. No era mujer, sino una llama que hacía
arder cuanto tocaba.
         </p>

         <p>
          Los primeros que llegaron, se volvieron
atrás horrorizados de la impresión de horno
que les quemó la frente. Aquello era el Infierno por
anticipado. ¡Qué hermosa capilla ardiente! y cuando
volvieron con sendas cubas de agua para batir a la catástrofe...
         </p>

         <p>
          ¡Bah!... lo demás ¿qué importa?
         </p>

         <p>
          Tres horas
después, dominado el fuego, lleno el hotel de autoridades
y de intrusos, casi restablecida la calma, pudieron por fin,
dedicarse esos heroicos bomberos a los que tan mal se retribuye,
a escarbar por entre los escombros, a ver si encontraban
los restos de las víctimas. ¡Dos horribles tizones
negros que se deshicieron en ceniza apenas se acercó
cuidadosamente a ellos la última mano que los acariciara!
         </p>
     <trailer>FIN</trailer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>