<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!-- El texto tiene errores de OCR. Falta revisar en detalle y modernizar la ortografía. -->
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" xml:id="SPA3025">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>La buscona : edición ELTeC</title>
				<author ref="viaf:100260835">López Bago, Eduardo (1853-1931)</author>
				<respStmt>
					<resp>Edición ELTeC</resp>
					<name>Borja Navarro Colorado</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">4026</measure> <!--Sin apéndice. Con el apéndice (ver fichero aparte en Nivel0, son 47478 palabras-->
			</extent>
			<publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
			<sourceDesc><bibl type="digitalSource">
					<publisher>Biblioteca Digital Hispánica</publisher>
					<idno>bdh0000171684</idno>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
					<ref target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000171684"/>
				</bibl><bibl type="firstEdition">
					<publisher>Juan Muñoz y Cia. Editores</publisher>
					<date when="1885">1885</date>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				</bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-1">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="SPA">Español</language>
				<!--<language ident="FRA">Francés</language>
				<language ident="ENG">Inglés</language>
				<language ident="LAT">Latín</language>-->
			</langUsage>
			<textDesc>
				<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
				<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
				<reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
				<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
			<change when="2020-08-13">Borja Navarro Colorado : anotación TEI y edición ELTeC</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="titlepage">
				<p>La Buscona</p>
				<p>Novela médico-social</p>
				<p>(Tercera parte de <title>La prostitura</title>)</p>
				<p>por</p>
				<p>Eduardo López Bago</p>
				<quote><p>La moral moderna consiste en buscar las causas de los males sociales, analizándolos y sometiéndolos a experimento.</p><p>Claudio Bernard</p></quote>
				<p>Madrid</p>
				<p>Juan Muñoz y Compañía, Editores</p>
				<p>Administración: Espadad, 11, bajo</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="chapter" n="SPA3025001">
			<head>I</head>

<p>Iba Rosita Pérez por la calle de Hortaleza y calle abajo, ó lo que es lo
mismo, en demanda de la Red de San Luis, y andaba muy deprisa,
procurando, puesto que había llovido, manchar lo menos posible, con el
fango de las calles, sus preciosas botas de charol y sus almidonadas
enaguas, con cuyo extremo cuidado era su escrúpulo una coquetería
adorable que se resolvía en recoger y levantar el vestido, dejando ver
de este modo las menudencias de sus pies y el soberbio arranque de las
pantorrillas cubiertas y ceñidas por estiradas medias de seda roja, cuyo
matiz pudiera calificarse, no como lo califican los horteras llamándolo
<emph>color de vino de Burdeos</emph>, sino por ser más adecuado simil como <emph>rojo
de patitas de perdiz</emph>.</p>

<p>Era el traje de lana, y el dibujo del tejido formaba cuadros blancos y
negros, muy pequeños. Llevaba también abrigo de paño negro con adornos
de pasamanería y abalorio de azabache, un sombrerito gris de castor,
adornado tan sencillamente, que sólo llevaba las cintas para atarlo y
otra cinta igual rodeando la base de la copa, en cuya cinta se sujetaba
un ala de golondrina. Completaban su atavío guantes, largos hasta el
codo, de piel de Suecia y del mismo color que las medias, y un paraguas
de seda, cuya reluciente contera rebotaba de vez en cuando en las
baldosas.</p>

<p>Iba así Rosita Pérez llamando la atención y siendo recreo de la vista, y
como si el mirar no bastase á muchos de los que con ella se cruzaban,
unos acompañaban la mirada con una sonrisa picaresca ó con un suspiro no
falto de intención pecaminosa, y otros, abandonando la dirección y el
quehacer que llevaban, pareciéndoles mejor el de seguirla, echaban tras
la mujer, empezando toda una maniobra de conquista consistente en toses
y siseos, á los que ella contestaba volviendo de vez en cuando la
cabeza, con arreglo al rito y signos masónicos que se emplean en la
busconería para los casos de encuentro por la calle, en el café, en el
teatro, ó en cualquier otro sitio distinto de la casa de citas, donde á
la postre se daba remate á todas estas suertes de toreo.</p>

<p>Era la tarde una de Enero en que no hacía mucho sol y si bastante frío,
siendo el sol tal como puede ser entre nubes y como de invierno, incapaz
de secar en las calles el ya mencionado barro de la reciente lluvia. Las
fachadas mostraban grandes chafarrinones, señales del pasado aguacero, y
parecían rezumar la humedad que verdeaba en los tejados.</p>

<p>En la claridad de aquellos rayos solares, pálida y triste, haciendo
pensar en lo lejano que estaba de nosotros el astro que nos la enviaba,
lucía más blanca la almidonada enagua que dejaba al descubierto la
buscona, resaltaba más limpio todo el traje, que salvaba primorosamente
los charcos de la acera, esquivando la mancha, y en el moreno y
agraciado rostro brillaban los ojos y parecían despedir más ardientes y
amorosas luces, las pupilas que el frío humedeció, dejando correr á
veces una lágrima desde las pestañas á las mejillas, tomando en el
camino cambiantes iguales á los del agua que también goteaba desde lo
alto de las casas.</p>

<p>Rosita sonreía á todas las sonrisas, contestaba con los ojos á todas las
miradas y á cada tos volvía la cabeza. Nadie hubiese adivinado al ver
tan alegre malicia, vicio tan francamente confesado y tales alardes de
picardía expuestos en medio de la vía pública, que quien iba
ofreciéndose de este modo á cuantos pasaban con una oferta insistente,
incansable, muda, en la que no podían hacer mella los desprecios de uno
y otro, era la primera vez que se lanzaba á la calle con tales
propósitos, la primera vez que intentaba la caza del hombre y que todos
aquellos manejos inspirábalos más la intuición que la costumbre. Nadie
sabía que Rosita Pérez iba temblando, asustada de sí misma, de sus
resoluciones, de lo que estaba haciendo y de lo que se proponía llevar á
cabo. Todos, al verla risueña, atribuían sus lágrimas al frío, cuando en
ellas llevaba su desesperación la mejor parte, y al frío también la
color de sus mejillas que era debida á la vergüenza.</p>

<p>No era ciertamente, porque la joven fuese nueva en la deshonra, ni ha de
decirse por esto que sentía ese miedo al hombre, instintivo en la
virginidad. Ninguno podía enseñarla nada que no supiera. No; Rosita
Pérez era capaz de dar lecciones al más libertino y crapuloso en materia
de goces sensuales. Habíalos experimentado, habíalos hecho sentir
sintiéndolos ella misma. Había tenido dos amantes: el primero de ellos
un tonsurado; el segundo, el último, un grande de España, el duque de
Tres Estrellas. Pero aquello era distinto. Aquello, lejos de ser la caza
del hombre, pareció más bien una conquista. Ni el duque ni el padre
Lasoga, ninguno de los dos, cayeron en sus brazos llamados y solicitados
por ella, sino que, por el contrario, uno y otro la enamoraron y se
prendaron de su cuerpo y aun algo de su alma.</p>

<p>Hasta entonces Rosita fué la querida. Y desde aquella tarde empezaba su
existencia nueva de buscona, en lo que había un descenso, un
rebajamiento de clase, digásmolo así. Querida de un hombre, podía volver
á serlo. ¿Quién lo duda? pero no es lo mismo. En aquellos encuentros y
citas por la calle, en aquella vida aventurera, entre todos los
desconocidos que la miraban ó la seguían, ninguno deseaba más que el
goce y la posesión de un momento, ninguno era capaz de otra cosa que de
satisfacer ambos, estipular el precio, pagar y despedirse de ella, sin
preguntar siquiera el nombre de la mujer que acababan de estrechar entre
sus brazos. Solo una casualidad, casi un milagro, era preciso para que
al calor de aquellas caricias, al estallido de los besos, brotara un
deseo más intenso, un capricho de renovar otro día con la misma hembra
tales placeres. Rosita no se hacía ilusiones. Iba á la aventura, pero la
buena aventura no pensaba encontrarla. No era para ella. Y así andaba
deprisa, recogiéndose el vestido, mostrando sus lindos pies, llorando de
frío y de pena, acariciado el rostro por la claridad de un sol que no
calentaba, pasando por entre las gotas de agua que resbalaban y caían de
los canalones, envuelta ya en la niebla que empezaba á surgir de la
tierra húmeda, y repartiendo miradas y sonrisas, ofreciéndose al deseo
de cada transeunte, brindando y prometiendo al que quisiera, joven ó
viejo, hermoso ó feo, aquel goce, aquélla posesión fácil y cómoda,
pareciéndose en un todo á los cocheros de alquiler cuando van de vacío
sentados en el pescante, mirando á una y otra acera, con la tablilla
puesta y atentos al primer siseo. También ella se alquilaba por horas.
No había que darle vueltas. Esa tenía que ser su vida en adelante.</p>

<p>Por la otra acera, una vez que miró hacia aquel lado, iba una señora con
su hija y un joven. ¡El novio! Aquel era el novio indudablemente. Se
acordó de su madre, de ella misma, de sus primeros amores, del pasado,
de todo el pasado que de improviso se le vino á la memoria y la ocupó
por entero. Ella, ella había sido una señorita honrada. La hija del
capitán de ejército don Tomás Pérez y Pérez, muerto de un balazo en la
acción de Monte-Muro. También ella tuvo novios antes de tener amantes.
¡Ah! ¡su madre! ¡La culpa era de su madre! de la mismísima doña
Angustias López, la viuda del capitán. ¡Si el difunto resucitara! Si su
pobre padre levantara la cabeza y viera á qué extremos habían llegado, y
en qué lodazales se manchaba su nombre. Rosita, su querida, su
idolatrada hija fué primero la novia de café; en el «Café Nuevo del
Siglo,» la <emph>novia de media tostada</emph>, como decían los estudiantes, la
señorita <emph>cursi</emph>, de la que todos se burlaban y á la que poco á poco y
uno por uno se encargaron todos de pervertir y picardear. ¿Qué había de
suceder? Lo natural, lo humano. Sobrevino un estado histérico casi
constante en su organismo viciado. Se entregó á la bacanal solitaria de
las virgenes; de noche, en la oscuridad de su dormitorio lloraba y
suspiraba, procurando no hacer ruido, no despertar á su madre;
revolcábase en las tibias sábanas, mordía la colcha, abrazaba
frenéticamente la mullida almohada, perdíanse sus manos y se olvidaban
acariciando las curvas jóvenes de su cuerpo que se extremecía nervioso
al calor de aquellos propios contactos, y caía, por último, en un sueño
que era más bien un desmayo, del que despertaba con las mejillas
ardiendo, el cuerpo frío, la cabeza dolorida, disgustada de sí misma,
irritada contra todo lo que la rodeaba, entristeciéndose al ver el sol,
llena el alma de reproches contra la naturaleza. Deseaba saciar sus
afanes, cumplir sus gustos ó morir, pero morir pronto, ser enterrada en
un cementerio que ella había soñado donde no había losas de mármol ni
cruces negras, sino tierra y flores, tierra blanda, menuda y movediza
como arena, tierra que era un abrigo más que un peso, y que lejos de
oprimir se levantaba marcando la forma de los cuerpos sepultados,
amoldándose á ella como una sábana, y en tales términos, que á cada
paso, en cada fosa, dos montecillos gemelos, uno junto á otro,
indicaban, mejor que coronas de azahar y luces en globos de color de
rosa, el sitio en que una mujer había sido enterrada sin ataúd y
desnuda. Aquel era el cementerio de las vírgenes; allí no iban á rezar
los amantes. Iban á llorar, leyendo las últimas cartas de la muerta,
atadas en paquete con cintas de seda. Allí no había olor á cadáveres,
sino á flores marchitas.</p>

<p>Toda esta insensatez en las ideas, procurábasela su misma enfermedad.
Porque ya traspasaba los límites del histerismo y entraba en los
primeros grados de la ninfomanía. Para manifestarse ésta sólo era
necesaria la ocasión y el amparo de circunstancias favorables. Una tarde
la miseria amanazó más de cerca á la familia de Pérez; iban, á verse
despedidas de su pobre vivienda, iban á encontrarse en medio de la
calle, sin muebles, sin dinero alguno, teniendo por todo bien sus pobres
vestidos de seda ajada y recompuesta cincuenta veces. En aquel momento
la inquilina del cuarto principal <emph>La Pálida</emph>, según su mote de guerra,
Estrella Sánchez, según su nombre propio, una mujer hermosísima á la
moda entonces entre todas las aspasias madrileñas, tuvo, apenas enterada
de esto caso extremo, uno de esos arranques de generosidad, que tan
comunes son en estas desgraciadas y salvó á las vecinas del tercero, á
las que no conocía, poniendo ella misma en manos de Rosita Pérez la
corta cantidad que necesitaban para pagar su deuda al casero. ¿Qué
sucedió entonces? Al hallarse en el gabinete de la pecadora, al respirar
los perfumes que había en el ambiente de aquella habitación lujosa, al
ver su imágen reflejada en lucientes espejos, al adivinar las huellas de
la orgía en el cuerpo de la prostituida hembra, la naturaleza dió sus
órdenes y Rosita obedeció, la ninfomana se arrojó como una bestia
hambrienta sobre aquella mujer; besóla y mordióla, con los besos y los
mordiscos de la lujuria, y sació por primera vez en con estas
monstruosas caricias sus apetitos inestinguibles de carne humana y viva,
palpitante entre los brazos.</p>

<p>En casa <emph>La Pálida</emph> tuvo luego su primer amante, cuyo recuerdo la
horrorizaba. Su primer amante un cura carlista que, después de poseerla,
confesó haber estado en la guerra y declaró que de su fusil partió la
bala que hirió de muerte á don Tomás Pérez y Pérez, capitán de las
tropas liberales, ¡á su padre!</p>

<p>¡Ah! entonces empezó la tristeza de su vida. Entonces al poco tiempo <emph>La
Pálida</emph> se trasladó á un lujoso hotel, comprado para ella por el marqués
de Villaperdida, y engañó á éste y se enamoró del duque de Tres
Estrellas, y ella, Rosita Pérez, tuvo que huir una noche del hotel,
dejando sobre la alfombra tendida y muerta de un balazo en la sien á su
protectora. Balazo clavado allí por los celos del amante engañado. Tuvo
que huir en compañía del mismo duque de Tres Estrellas, y aquella noche
durmieron juntos; durmieron juntos abrazados estrechamente, no como dos
enamorados, sino como dos seres aterrados ante la horrible escena que
acababan de presenciar. El miedo los hizo amar y se amaron. El duque de
Tres Estrellas fué el primer amor de Rosita Pérez. El primero, porque
ninguno de los que tuviera hasta aquel día interesaron ni profundizaron
su ser. El primero, porque antes que con él, jamás pudo adivinar Rosita
cómo encariñan las noches, las noches enteras pasadas en el lecho, al
lado de un cuerpo que reclina su cabeza en la misma almohada en que
descansa la nuestra, que nos besa al despertar y que mientras duerme nos
envía su aliento, y en medio del silencio, dentro de la soledad,
envueltos en lo oscuro, uno y otro insomnes ó bajo el dominio del sueño
van añadiendo nuevos eslabones á la costumbre de unirse, de confundirse,
de identificarse. No hay amor quizás en la noche primera, hay acaso
extrañezas y repugnancias. Pero si luego se dominan, á la siguiente
empieza la aleación, la amalgama ó la mezcla, que en la alcoba con los
seres animados sigue las mismas leyes á que obedecen los demás de la
naturaleza en el laboratorio químico. Entonces los cuerpos se acercan,
se atraen y se complacen en estas atracciones y proximidades, en las que
la espiración del uno sirve al otro de aspiración, en que los corazones
laten á compás como dos amigos que al cabo de un rato de andar juntos
marcan ó igualan el paso, y en aquel momento como se enlazan los brazos,
como se tocan las formas, como las bocas se besan, todo es confusión y
mezcla, se tienen los mismos sueños, se suspira á la par y el calor que
se desprende de un cuerpo abriga al otro y á este calor brota el cariño.
¡Así brotó el de Rosita hacia el duque de Tres Estrellas! Cariño de la
mujer al primer hombre que comparte su lecho. Cariño no ideal, sino
profundamente humano, palpitante, oliendo á vida y á carne. Pero el
duque llegaba á los brazos de la huérfana cansado ya de anteriores
excesos, gastado por caricias pasadas y era Rosita una más en la lista
de aquel Tenorio á la moderna. Hizo lo que don Juan, aceptó el goce,
llevó la copa á sus labios y cuando tuvo bastante dejóla mediada en su
mismo sitio, pagó el gasto y se alejó en demanda de otras aventuras,
cuya mayor duración fuera como la de aquélla una eternidad de dos ó tres
meses.</p>

<p>En esto iba pensando Rosita, en su amor que tuvo que arrancar apenas
brotaba, en su abandono, en su soledad, en tanto cúmulo de desgracias
como la abrumaba. En esto iba pensando y en su madre y en su casa. El
dinero del duque de Tres Estrellas había durado poco. Se remediaron con
él grandes y urgentes necesidades de la familia. Se pagaron deudas
atrasadas. Se llegó á conocer el bienestar y aun se puso el pie en lo
supérfluo, porque como Rosita estaba contenta, quería que los demás lo
estuvieran. Bastábale su enamoramiento, para motivar este regocijo,
quiso que todos amaran en cierto modo al hombre por ella preferido, y á
su madre y á su hermano hizo regalos y procuró bienes con el dinero de
aquel hombre para inspirarles agradecimiento. Y cuando la familia de
Pérez reunida en el comedor, ante una mesa cubierta de exquisitos
manjares, rodeada de buenos muebles, vestida con trajes nuevos se
hallaba, complacida, soñando que todo aquello no era debido á la
deshonra de la hija, ésta no dejaba nunca de decir, mirando á doña
Angustias: «Todo esto lo tenemos gracias al duque, madre. Ese hombre es
un angel.» Por lo cual, lejos de brotar en ellos la gratitud, ignoraba
la joven que con sus palabras iba haciendo crecer un odio profundo y mal
disimulado hacia el duque y hacia ella misma. Madre ó hijo se miraban
consternados pensando lo mismo. Aquella muchacha los alimentaba, les
vestía, los albergaba, era la hija, era la hermana, pero siempre parecía
echarles en cara su deshonra, recrearse en inculparles de ella. ¿Qué
necesidad había de recordar en familia ciertas cosas? ¿Qué precisión de
nombrar al duque á cada minuto? Ya lo sabían demasiado. Y un día doña
Angustias llamó á su hija y se lo dijo en estos términos y con razones
parecidas á las expuestas.</p>

<p>Con tales cavilosidades y recuerdos llegó nuestra heroína á la mitad de
la calle de la Montera, pasada la red de San Luis. Notó entonces que la
seguían y volviéndose quedó maravillada. No era un hombre su
perseguidor. Apenas representaba tener veinte años. Era casi un niño,
porque había en sus ojos, al mirar á la buscona, la misma alegría,
curiosidad y deseo infantil con que miran los niños un juguete de gran
precio ó una linda caja de dulces. El amor debió parecerle tierno y
almibarado. La mujer, en su edad, era indudablemente una golosina.</p>

<p>Rosita sonrió al verle. No era la sonrisa suya. Era más bien una
expresión de enternecimiento maternal que asomó á sos labios ante aquel
adolescente que se enamoraba. Era sonreír como sonríe todo el mundo ante
la inocencia.</p>

<p>Vacilaba entre tanto el joven. Rosita apresuró el paso. ¿Qué iba á hacer
olla de tal conquista? Pero armándose de valor el estudiante ó lo que
fuera, la imitó, y aun hizo más todavía, púsose á su lado, la miró y
queriendo fingir un atrevimiento que no tenía.</p>

<p>—¿Adonde va usted tan sola... y tan bonita?—preguntó con voz que parecía
un canto.</p>

<p>Decía estas frases de cajón, no como quien dice lo que se le ocurre,
sino como aprendidas de memoria al oírselas decir á otros en semejantes
casos. Conocíase que estaba asustado de sí mismo y que sufría un poco
esperando la contestación.</p>

<p>El primer impulso honrado, bueno, fué el de pararse y sin ambajes ni
rodeos contestar desengañándole.</p>

<p>—Vete, yo busco viciosos no enamorados. Yo no soy mujer honrada, soy una
perdida.</p>

<p>Y si él insistía, negarse á todo en absoluto.</p>

<p>Pero sin saber por qué respondió en el acto.</p>

<p>—Voy á mi casa,—y luego en voz baja, sin energía, sin decisión;—déjeme
usted.</p>

<p>Sintióse el joven estimulado.</p>

<p>—¿Quiere usted que la acompañe?</p>

<p>¡Oh! ¡lo que es ahora no se arrepentiría!</p>

<p>—¡No sea usted niño!... no puede ser.</p>

<p>—¿Y por qué?</p>

<p>—¿Por qué?... porque no.</p>

<p>Pero él no se contentaba con tales explicaciones.</p>

<p>—Eso no es una razón.</p>

<p>Al fin tendría que decírselo franca y brutalmente, allí, en medio de la
calle, no, en la calle no de ningún modo. Luego varió de pensamiento. ¿Y
por qué no? Acaso ya lo sabía, ya se lo figuraba. Pues qué, á los veinte
años, ¿cabo suponer tanta inocencia en los hombres? Aquel era como los
demás. Debía tratarlo como á todos, hizo un gran esfuerzo.</p>

<p>—Pues hijo, <emph>si quieres</emph> venir, <emph>ven...</emph> ó vamos donde <emph>tú quieras</emph>.</p>

<p>Al oir que lo tuteaba, el joven se inmutó, la miré sorprendido, pero
regocijado.</p>

<p>—¡Ah!—exclamó,—Con que... en fin, bueno, mejor... ¿y á dónde vamos?</p>

<p>La buscona se echó á reir.</p>

<p>—¿Y yo que sé?... ¡lo mismo me da!</p>

<p>—Es que... yo no conozco... yo tampoco sé...</p>

<p>Quedaron los dos un momento en silencio. A la verdad que el caso era
estupendo. Rosita que, como sabemos, salía aquélla tarde por primera vez
no había pensado en ello. Esperábalo todo menos el encuentro con un
niño, tan ignorante como ella de los sitios en que encuentra refugio la
prostitución clandestina.</p>

<p>Entonces él ingenuamente, dijo:</p>

<p>—¿Pero, tú, cómo no sabes?...</p>

<p>Tuvo Rosita que confesarlo.</p>

<p>—¿Por qué?... porque nunca he salido para esto hasta hoy;—y se
sorprendió al sentir rubor en las mejillas, al considerar que sus labios
pronunciaban palabras en que se disfrazaba teda crudeza, obedeciendo á
un pudor que jamás creyó experimentar y que ahora la dominaba.</p>

<p>Iba á empezar la noche muy pronto. La gente apresuraba el paso y
tropezaban muchos con los dos jóvenes que, parados en la acera y
mirándose, permanecían raudos, irresolutos, sin saber á dónde ir ni qué
partido tomar. Algunos, al tropezar, murmuraban palabras de enojo casi
insultantes. Ni ella ni él paraban mientes en esto. Ni ella ni él oían
ni veían nada.</p>

<p>—¿Qué hacemos?—preguntó por fin él con una ansiedad manifiesta.</p>

<p>—¿Qué hemos de hacer?... dejémoslo.</p>

<p>Pero al mismo tiempo, y al terminar esta frase, Rosita sintió que la
mano del estudiante, penetrando por la abertura del abrigo, cogió la
suya, la acarició, la estrechó con fuerza.</p>

<p>—¡Oh! ¡no!... ¡no por Dios!</p>

<p>Era una súplica ardiente. El ruego de un niño que pido caricias y que no
le hagan daño, De pronto dijo resueltamente:</p>

<p>—Ven conmigo. Yo encontraré.</p>

<p>La mujer obedeció. Le siguió y empezaron juntos una peregrinación por
las calles, alejándose del centro de Madrid, buscando los sitios
oscuros, mirando todos los portales estrechos y mal alumbrados, siu
atreverse á preguntar á las mujeres que veían en ellos apoyadas
indolentemente en el quicio. Daba lástima ver aquellos dos seres jóvenes
los dos, loa dos hermosos, más hermosos aúu por la misma ansiedad
experimentada, sintiendo en su naturaleza y en su organismo los primeros
brotes del amor, y que empezaban con una mirada una historia; pero iban
resueltos, ella, á terminarla con el desencanto de una repugnante
escena, sofocando y axfisiando toda lo pureza de aquel sentimiento cu
los torpes contactos carnales; él, á formar con el beso y el abrazo el
primor hermoso capítulo y á continuar así la historia.</p>

<p>Era la de noche, pasaban bajo los faroles que acababan de encenderse,
buscando siempre, uno junto á otro, mjjándose, estrechándose para ocupar
sin separarse la angosta acera, y la mano de Rosita no se había retirado
de la del nido desde que éste la buscó bajo el abrigo con el afán que ya
sabemos, con eso infantil anhelo con que se busca un nido en lo espeso
de las hojas.</p>

<p>Rosita iba pensando. Conocía lo inútil de aquellos afanes, lo
interminable de las pesquisas. Por fin se decidió.</p>

<p>—Vamos á mi casa.</p>

<p>El estudiante (pues por tal lo tuvo) lanzó una exclamación de alogria y
de inmensa gratitud.</p>

<p>—Puedes llevarme. Quedarás contenta de mí;—y la estrechó la mano con
cariño.</p>

<p>¡Qué alegre retorno y qué regocijada manera de retroceder cu busca del
camino y dirección ya perdidos y abandonados! La noche no existía,
puesto que no existía la sombra á hora que todo Madrid estaba alumbrado
en las calles por los fuertes reverberos de las tiendas, de cuyos
escaparates brotaban anchos focos de luz. El adolescente creyó alucinado
en una iluminación general hecha para los festejos de su dicha. La
cuesta de las calles de la Montera y Hortaleza no le pareció sino como
ascensión al cielo donde su ventura estaba.</p>

<p>Llegaron por fin al portal dela casa de Rosita Pérez y ésta entró
precediéndole.</p>

<p>—Sube. Es en el principal.</p>

<p>Ligera iba olla dominando los escalones; pero él con más ligereza
seguíala refrenando su impaciencia y, como por lo común se dice,
pisándola los talones. Sentía fuertes latidos en las sienes, un ruido
ensordecedor como el de la caida de uu torrente en la cabeza; ardían sus
manos y el corazón le palpitaba apresurado.</p>

<p>Cuando entraron en el piso principal quedó nuestro heroe sorprendido al
ver las habitaciones lujosamente amuebladas, por las que ibau pasando
ellos dos solos, deprisa y en silencio. ¿Quién era esta mujer? ¿Cómo
rodeada de lo supérfluo salía á comerciar con sus caricias para
procurarse lo necesario? ¿Cómo le bastaba en pago de ellas el óbolo
escaso de la aventura callejera?</p>

<p>Al pasar por delante de una puerta cerrada oyó un quejido.</p>

<p>—Es mi madre, está enferma. No bagas ruido,—dijo Rosita.</p>

<p>Llegaron después de esto ¿uu gabinete que debía ser el suyo. Delante del
balcón había un tocador recubierto de raso embastado. En uno de los
lados un armario de espejo. La sillería era de cretona rameada en que
predominaba el tono gris. Sobro la chimenea veíanse multitud de objetos
de porcelana, figuras de barro cocido, uu precioso roló de nickel y
bronco, <emph>La Gimnasta</emph> y <emph>La Bañista</emph> dos copias reducidas de alabastro
de estas célebres esculturas y todo ello se reproducía en el amplio
espejo inclinado, cuya moldura llegaba hasta el techo.</p>

<p>Hasta que estuvo en el gabinete no vió qno en el fondo de este había una
alcoba y en la alcoba desde luégo descollaba una cama con riquísimas
colgaduras de damasco rejo.</p>

<p>—¿Cómo te llamas?</p>

<p>—Miguel.</p>

<p>Se lo preguntaba sin mirarle, despojándose del abrigo del a uto de la
chimenea. Después del abrigo desató las tintas del sombrero y con ellas
sueltas sin quitárselo sentóse en el confidente.</p>

<p>—Estoy rendida liemos andado mucho.</p>

<p>Miguel permanecía en pie un poco trastornadas sus ideas con todo lo que
le sucedía y casi arrepentido de su atrevimiento. Aquella mujer iba á
enojarse con él. Y lo que es peor, á reirse y avergonzarlo en cuanto él
dejara sobre la chimenea entre <emph>La Gimnasta</emph> y <emph>La Bañista</emph> los míseros
cuatro duros que vaciaban su bolsa.</p>

<p>¡Cuatro duros! no tenía más no tenía más que estos cuatro duros y su
hermosa juventud, sus ojos azules que miraban cariñosos, su naciente
bigote bajo el cual la boca fresca y risueña estaba pidiendo besos de
vírgenes enamoradas.</p>

<p>—¿Por quó no te sientas?</p>

<p>Y haciéndose a un lado en el confidente recogió su falda, dejándolo
sillo junto á ella.</p>

<p>Rosita, inclinado el cuerpo hacia adelante, extendía las palmas de ambas
ruanos para recibir el calor de la chimenea.</p>

<p>Miguel se sentó. Continuaba en silencio entregado á sus preocupaciones
acerca de los cuatro duros.</p>

<p>lilla, atribuyendo otras causas á su mutismo, dejó la tarea de
calentarse, ladeó un poco la cabeza para mirarle y cogiendo con las
suyas una mano del joven, se la acarició, la ex trecho dulcemente. Luego
acercándose más, sonriendo y sin cesar de mirarle.</p>

<p>—Qué guapo eres,—le dijo. Observó entonces su seriedad.—¿Qué tionos? ¿No
querías venir aqui?</p>

<p>—No, no es oso.</p>

<p>Rosita abandonó la mano que acariciaba, lo hechó los brazos al cuello,
lo atrajo hacia sí, lo besó en la boca.</p>

<p>—¡Nene!</p>

<p>El beso y el abrazo de la mujer le hicieron olvidarlo todo.</p>

<p>Devolvió con creces la caricia. Tornó á su alegre charla, a sus francas
risas, á su regocijo juvenil que motiva el presente y que no se frustra
con temor alguno para lo futuro, Cogió á Eosito, la levantó en peso con
fuerza maravillosa, la sentó sobre sus rodillas.</p>

<p>—No, no. Espérate.</p>

<p>Y des asiéndose del abrazo, la buscona se irguió, se puso en pie, acabó
de quitarse el sombrero y en seguida echó á andar hacía la alcoba y
cuando estuvo cerca, volvió la cabeza como hiciera en la calle, miró al
joven que continuaba mentado en el confidente.</p>

<p>—¡Anda! ¡ven!—Y desaparecíó detráa de las colgaduras que se cerraron y
volvieron á entreabrirse para dar paso á Miguel que iba tras ella.</p>

<p>El gabinete volvió á quedar desierto; el alto quinqué de máquina siguió
alumbrando con intensa luz todos los objetos. <emph>La Gimnasia</emph>, con las
manos puestas en el pedestal y los pies por alto, mostraba su blanco y
desnudo cuerpo de alabastro, continuando su eterna pirueta. <emph>La
Bañista</emph>, inclinando el suyo hacia delante, juntas las piernas y
extendidos los brazos se preparaba á dar el salto desde la roca al mar
invisible; y de todas aquellas figurillas la única que parecía sentir el
abandono en que habían quedado y hasta tener miedo de la soledad, era la
de un piniel o, de barra cocido, que levantándose la camisa, su único
traje, llevábase el faldón á los ojos y lloraba amargamente.</p>

<p>No tardaron en reaparecer. Ella con los ojos brillantes, el moreno
rostro embellecido por el color, y ól mostrando en su expresión el
orgulloso contento dola virilidad satisfecha.</p>

<p>Sentáronse de nuevo en el confidente, risueños, mirándose complacidos,
no sintiendo ya más que un solo deseo, una curiosidad creciente que
llenaba su pensamiento de preguntas acerca de aquel pasado de los dos,
que ninguno de ellos conocía y que no poseían, que no entregaron y
dieron, al entregar, al dar y al poseer mutuamente sus cuerpos en una
larga caricia. Sabían sus nombres y nada más.</p>

<p>El primero que rompió este silencio fuó Miguel, levantándose de pronto
merced á un gran esfuerzo de la voluntad.</p>

<p>—¿Te vas? ¿tan pronto?—dijo Rosita.</p>

<p>—Es tarde para mí. Me esperan ft comer.</p>

<p>—¿Te esperan? ¿Quión te espera?</p>

<p>—Mi padre. Vivo con mi padre.</p>

<p>Rosita no replicó.</p>

<p>Él, entretanto, metióse la mano en el bolsillo. Ya tenía cogidos entre,
los dedos índice y pulgar los malhadados cuatro duros. No sabía
decidirse á sacarlos.</p>

<p>—¿Qué vas á hacer?—exclamó la buscona con nervioso acento.</p>

<p>—Yo no só... no te ofendas... no tengo más... no traigo más boy.</p>

<p>No se ofendió, perosin ofenderse púsose muy seria.</p>

<p>—No seas niño... tú no sabes con quién tratas... me has encontrado en la
calle... me tomas por otra cosa... guárdate eso... lo que sea... no lo
saques... lo que yo quiero es que vuelvas... que me quieras... que no me
olvides... eso y nada más.</p>

<p>Estaba abrazándole, buscando su boca con un beso, estrechándole
fuertemente contra su cuerpo.</p>

<p>—Perdona... perdóname...</p>

<p>No supo decir más.</p>

<p>—¿Volverás, eh?... ¿me das tu palabra?... ¿volverás?</p>

<p>—Mañana, mañana mismo, á la hora que tú me digas.</p>

<p>Pareció reflexionar antes de contestarle.—Yen por la muñan», á las diez,
estaré sola.</p>

<p>Y con sos inquietas manos le arreglé el lazo de la corbata, le dió el
último beso.</p>

<p>—¡Ahora, vete!</p>

<p>Miguel salió del gabinete loco de amor; Rosita le acompañó hasta la
puerta de la escalera.</p>

<p>—Hasta mañana.</p>

<p>—¡Adiós, nene!</p>

<p>Y cuando el adolescente estuvo fuera, cuando Rosita quedó sola volvió á
ponerse el abrigo de agremanes negros con adornos de azabache, el
sombrero con el ala de golondrina, y salió de nuevo á la calle sin
entrar en la alcoba de la enferma.</p>

<p>Iba á remediar el daño. Iba en busca del dinero que había tenido en sus
manos y acababa de rechazar. En busca de aquellos cuatro duros. En busca
del comprador. En busca del hombre.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025002">
<head>II</head>

<p>Miguel Loitia tenía, en efecto, veinte años, y era estudiante, aun
cuando no cursaba sus estudios en la Universidad. Sólo se sentó en las
aulas del Instituto para obtener el título de bachiller en artes.</p>

<p>Vivía el joven con su familia, y así como le fueron desconocidos casi
los motines y asonadas de los claustros universitarios, ignoraba en
absoluto la azarosa existencia que en las casas de huéspedes de poco
precio soporta la gente estudiantil.</p>

<p>Era el padre de Miguel personaje importantísimo en esta historia, el
limo. Sr. D. Pedro Loitia y Gómez, jefe superior de administración
civil, ex-gobernador de provincia; cesante desde el mismo día en que se
realizó en España la revolución de 1868. Dicho lo anterior, queda
supuesto que las opiniones políticas de D. Pedro le caracterizaban como
afiliado en el partido moderado histórico, de que ya era jefeen los
tiempos en que ocurren estos sucesos el Excmo. Sr. D. Claudio Moynno.
Don Pedro Loitia, no tan sólo figuraba en el moderantismo, sino que
dentro de él se le recordaba su procedencia de la antigua fracción de
<emph>los polacos</emph>. El conde de San Luis fue condiscípulo y paisano suyo, y
esta amistad de la infancia fue base principal de la amistad política.
Loitia y Sartorius se tuteaban. El ministro sabía las nobles cualidades
de Loitia, y utilizaba sus servicios encargándole aquellos en que la
política exigía para desempeñar ciertos cargos, hombres de gran
probidad, de rectitud inquebrantable y de lealtad nunca desmentida. Bien
pronto tuvo Loitia reputación tal en el moderantismo, que, no sólo
Sartorius, sino González Brabo, y hasta el mismo jefe D. Ramón María
Narvaez, recordaban su nombre primero que ninguno, y era la de Loitia la
primera credencial que se escribía en la combinación de gobernadores,
encargándole la provincia de más difícil mando.</p>

<p>Llamaban al Sr. Loitia <emph>el gobernador de los moderados</emph>, y hasta en la
familia y allegados, cuando se hablaba de él se le conocía por <emph>el
gobernador</emph>, siendo esto debido, no tonto á lacircunstancia de haber
ejercido dicho cargo, sino á la de contar en él mayor número de años de
servicio que ninguno, y considerársele como el más antiguo que había en
España.</p>

<p>Esto era el limo. Sr. D. Podro Loitia en su vida pública y como
funcionario del Estado. Provincia por él gobernada á los tres meses de
ejercer el mando, era como una balsa de aceite. Por encanto desaparecía
el bandolerismo, se cerraban las casas de juego, las malas artes no
prosperaban, el vicio andaba oculto y como huido, mientras que en las
oficinas del Gobierno civil podían presentarse como modelo de empleados,
desde el portero basta el secretario, y ni un solo expediente dormía el
sueño de I03 justos.</p>

<p>Pero en su vida privada, el gobernador perdía toda aquella entereza de
carácter, daba al trasto con su mayor severidad el llanto de uno de sus
hijos, y abiertas las fuentes del cariño, tírale imposible inspirar
respeto como jefe y cabeza de familia, por más que todos sus esfuerzos
propendían inútilmente á conseguirlo.</p>

<p>Don Pedro tenía sesentaiseis años y disfrutaba, como clase pasiva, un
haber de 5.000 pesetas anuales, con cuyos mil duros, que no</p>

<p>llegaban á serlo por el descuento, atendía a la manutención y demás
obligaciones de la casa. Estaba casado en segundas nupcias, y de su
primer matrimonio erau hijos Miguel y Amparo, esta última de mayor edad
que el joven á quien ya conocemos.</p>

<p>El gobernador había engruesado durante los obligados ocios de su larga
cesantía. Era de buena estatura, y rostro en que la vejez no pudo borrar
ni desfigurar¹ las líneas de una belleza varonil correcta y seria, si
bien este distintivo de seriedad estaba unido á la expresión bondadosa
de toda la fisonomía, de tal suerte, que sólo resultaba como sobrepuesto
y artificioso, debiendo ser máscara de las facciones adoptada por D.
Podro para los actos de la vida oficial, y para inspirar en la de
familia aquel respeto de que hice mención anteriormente, tan deseado
como cosa nunca lograda.</p>

<p>La entereza de carácter que le valió senalados triunfos en las
provincias de sn mando, perdíase deshecha y como evaporada, ó fíjasele
del espíritu toda energía, como si de ella se hubiera despojado, al
quitarse el bordado uniforme de jefe superior de administración, al
salir de ¡as oficinas, al dejar de estar en presencia de sus
subordinados, al verso entro los suyos, al abrazar á Julia, su segunda
mujer, al besnr á sus hijos en la frente. Eutoaces la expresión de la
cara indicaba claramente que sus único8 pensamientos erou bendecir la
vida y dar gracias por su felicidad al Todopoderoso.</p>

<p>Tenia el sefior Loilia manera tal de sentir el amor á la familia, que
las manifestaciones de tiste, si bien procuraba contenerlas, salíansolo
por los ojos, como vulgarmente se ha dicho. Quería ser para sus hijos un
padre severo, y óralo cu las cosas nimias, que las de importancia lo
hallaban blando y asequible á todo. Siempre hubo disculpas que llenaban
su pensamiento y frases de perdón que se aglomeraban en sus labios.</p>

<p>Llegó Miguel aquella noche algo más tardo que de costumbre, encontrando
á su padre, mohíno y cejijunto por haber tenido que sentarse á la mesa y
empezar la comida sin espera rlo. Disculpóse el joven como pudo, y de
tan fácil manera, que apenas inventada la disculpa el Sr. Loitia la
aceptó como buenn, cosa que siempre aconteció en tales casos. El
gobernador, viendo en la cara de Miguel muestras de uu gran regocijo,
alegróse tarabita siu saber otra cosa, ni meterse en más filosofías. Su
hijo estaba contento. Era natural que él también lo estuviera. Y cuando
Miguel, antes de sentarse, se acercó á darle un beso, el ceño adusto
había desaparecido y encontró tersa y limpia la frente, preparada para
recibirlo.</p>

<p>—Come deprisa. A ver si nos alcanzas. Para que no sirvan dos veces.</p>

<p>Esto dijo, y á esto se limitó toda la riña paternal.</p>

<p>La familia de Loitia vivía en la calle de Valverde y en el segundo piso
de una casa de reciente construcción. No habia muchas habitaciones, pero
sí las precisas para cada uuo de los moradores, y domds de esto la sala,
bastante espaciosa con dos gabinetes á uno y otro lado, cada uno de
ellos con alcoba, durmiendo en una el matrimonio y en la otra la hija
mayor Amparo. En cuanto á Miguel, su cuarto era un verdadero cuarto de
estudiante, con ventana al patio de la casa, en el cual cabía su cama,
los utensilios precisos para el asea personal y una mesita cubierta de
libros y papeles.</p>

<p>El por qué Miguel no era más que bachiller en artes, preciso fuera
investigarlo analizando el carácter del joven, y relacionándolo en sus
manifestaciones con el ya conocido del Sr. Loitia, con aquella debilidad
cariñosa y aquella fatal carencia de energía que le convirtieron siempre
en juguete de las decisiones y voluntades de sus hijos.</p>

<p>Era Miguel, de quien todavía no he procurado al lector retrato alguno y
sí sólo ligerísimo apunte, inozo de pocos años, como ya sabemos, muy
desembarazado en sus modales, de regular estatura, delgado y fuerte,
bien proporcionado en todas sus partes, lo que le daba distinción y
elegancia, de cutis blanco como el de una señorita, rubio el pelo y
azules los ojos, que miraban con extremada dulzura y como adormidos y
soñadores á veces, expresión debida á la miopía. Lo más hermoso que
tenía Miguel era la frente, espaciosa y alta, bien encuadrada por el
nacimiento del cabello, y lo más defectuoso la boca un tanto grande y de
labios sensuales y abultados. Había en él una extraña mescolanza de la
gracia delicada del niño con el hermoso vigor del hombre, aquélla
borrándose ya y próxima á desaparecer y ésto último nacíeute, apuntando
como la dorada sombra que empezaba á formarse sobre su labio superior.
En Miguel, más que en otro alguno, los veinte años se acusaban y estaban
como impresos indeleblemente en su rostro, en sus movimientos, en su
expresión, en el conjunto y en el detalle, en las manifestaciones
externas y en las internas de su organismo, en lo que decía y en lo que
peusaba. ¡Su pensamiento y su lenguaje! Ibau los dos á la par, sin
adelantarse el uno al otro, prestándose mutuos servicios, encariñados
por esta intimidad, deles hasta el punto de seguirse lo mismo por los
senderos de lo vulgar y común, como por los más in trincados laberintos
de la fantasía. Hubo en la niñez de mi protagonista una impresión
tortísima, recibida durante los estudios del bachillerato, impresión que
futí causa determinante de su porvenir. Recibióla al abrir las páginas
del tratado de <title>Retorica</title> y <title>Poética</title>. Supo que había expresiones para
el sentimiento. Leyó los versos que citaba el libio como ejemplos de la
métrica. No se detuvo cucontar loa sílabas. Llamó su atención lo que
decían, buscó los autores citados y desde entóneos pasaba largas horas
leyendo nuestros clásicos.</p>

<p>De estas lecturas sacaba su imaginación sustancia de gran
contentamiento, pero túvolo mayor cuando, dejando el verso por la prosa,
hubo de recrearse en el examen de las grandes creaciones de Cervantes y
Quevedo, que desde el mismo punto de la primera página lo sedujeron y
dominaron, tan por absoluto modo, que no hallaba solaz más que con lo
que estos libros consignaban. Terminado el bachillerato, el Sr, Loitia
creyó llegado el caso de tratar con su Lijo acerca de la profesión que
debía emprender. El antiguo gobernador deseaba para Miguel la más
brillante, la mejor, y preocupábase con la elección entre todas las
carreras civiles y militares; el Sr. Loitia quedó, pues, maravillado
cuando a la pregunta de rigor contestó el joven, manifestando su
propósito de no seguir ninguna, bastándole con los conocimientos
adquiridos y los que pensaba adquirir en lo sucesivo.</p>

<p>—Yo,—dijo Miguel con gran decisión é ingenuidad,—quiero ser escritor.Por
primera ven cu su vida el Sr. Loitia mostró tinto tal réplica, entereza
de carácter. Calificó el propósito de niñería, y cuando el estudiante
alegó razones en su defensa, terminó el asunto notificando su
resolución, irrevocable con respocto al porvenir. Miguel estudiaría,
dejándose de literaturas y sandeces, el francés y el inglés, los
prolegómenos de derecho, y el derecho internacional, preparándose de
esta suerte para el ingreso en la diplomacia, donde el <emph>gobernador de
los moderados</emph> contaba todavía, á posar de la revolución, con
influencias sobradas para hacerlo ascender rápidamente á los primeros
puestos. No hubo para Miguel otro recurso que el de obedecer, oponiendo
únicamente una resistencia pasiva. Resultó para nuestro protagonista uu
gran bien de aquel mismo daño, recibido al torcer su voluntad y fué la
bieuandauza, que con el conocimiento de los idiomas precitados, amplió
sus lecturas, viuiendo en ocasión en que ya lo era preciso tenor
enseñanza de la literatura contemporánea. Asi cuando el señor Loitia se
regocijaba por su triunfo, al ver los progresos hechos por Miguel en el
estudio de de las lenguas vivas, éste devoraba, se pretexto de
ejercitarse en la traducción, las obras de Dickens y Collins, las de
Karr y Gautier, y otros autores más modernos, afirmándose inás que nunca
en sus decisiones literarias.</p>

<p>En estas, llegó el momento preciso del ingreso en la diplomacia, y hubo
de acontecer lo que el padre no esperaba y el hijo temía. Miguel sufrió
una derrota en el examen de ingreso. La escena ocurrida con este motivo
en la casa paterna fud terrible. Pero ante la cólera y el enojo del Sr.
Loitía, como auto el llanto y las súplicas de las dos mujeres, el joven
supo resistir y mostrarse resuelto y decidido. Repitió su frase
pronunciada un año autes. <emph>Quiero ser escritor</emph>. Y por toda respuesta á
las acusaciones de holganza abrió las puertas vidrieras de un armario
donde tenía escondido su tesoro, mostró algunos cientos de volúmenes
leídos y anotados por él, estudiados detenidamente. Había en aquella
biblioteca una preciosa colección de obras maestras de todas las
literaturas.</p>

<p>—Pero tú, ¿qué has escrito?—preguntó el gobernador batiéndose en
retirada.</p>

<p>—Nada. He preferido leer antes para escribir después.—Pues bien, escribo
y verás.</p>

<p>Y el Sr. Loitia, terminó su filípica, saliendo de la habitación de su
hijo y encerrándose en la suya con grande ímpetu. Era su manera de
declararse vencido. A la llora de comer estaba plenamente convicto del
gran porvenir que esperaba á Miguel cultivando las letras patrias, y lo
consideraba superior, bajo todos conceptos, al cargo de embajador que
antes soñara también como seguro nombramiento que, andando el tiempo,
recaería en favor del joven. ¡La gloria! ¿En qué había estado pensando?
Si hay gloria, Miguel tenía más derecho y más títulos que nadie para
conquistarla. Y allá en lo futuro, así como hasta aquel día, tuvo la
visión del palacio de las Tullerias donde, en el centro de un salón
inmenso, veía á su hijo adelantándose al encuentre del jefe del estado
francés, emperador, rey ó presidente de la república; fingíase ahora
toda la nación española metida dentro de un teatro aplaudiendo
frenétieamento los sonoros versos de un drama de capa y espada y oía bis
aclamaciones de la apiñada muchedumbre; <emph>¡El autor! ¡El autor!</emph> Y al
salir Miguel al palco escénico caían coronas,y á él se lo llevaban
desmayado de júbilo.</p>

<p>—¿Cuándo escribirás tu drama?</p>

<p>No pudo contener esta pregunta. Miguel no pudo tampoco reprimir las
lágrimas que de improviso asomaron i sus ojos, miró al anciano,
levantóse, abandonó su sitio en la mesa, y acercándose, cogió con ambas
manos aquella cabeza venerable, la besó, la abrazó, mientras que las dos
mujeres, la hermana y la madrastra, lloraban, como di y se reían. Fuá
una comida alegre, y durante la comida una conversación continuada, una
charla incesante en la que Miguel lué objeto de las más halagüeñas
predicciones. Ninguno dudaba de sus éxitos futuros, de su talento, y
desde el siguiente día D. Pedro jamás regresó á su casa sin traer para
su hijo debajo del brazo alg ma adquisición hecha en la librería de
Fernando Fe, donde tenía encargadas siempre las obras nuevas que se
publicaban en España, Inglaterra y Francia y, como cuando Miguel era
niño, volvía alegre con su compra, figurándose el eouteuto del joveu,
feliz con la sorpresa que le preparaba y que le hacía recordar los
saltos y risas con que en aquel entonces eran acogidos los
juguetes,comparándolos con el abrazo con que ahora pagaba el futuro
escritor los regalos de libros.</p>

<p>—Mira, aquí tienes esto. Yo no sé lo que es, pero me han dicho que es
muy bueno.</p>

<p>Y el joven, desatando el paquete con febril impaciencia:</p>

<p>—A ver, á ver. Toma, pues ya lo creo, decía leyendo las cubiertas,
<title>David Copperfidds Aventures</title>, <title>La Confmion Aun cnfant dtt siéde</title>. ¡Ah,
papá! Cuánto te lo agradezco.</p>

<p>Y papá se retorcía el bigoto mirando con sonrisa placentera la
precipitación que empleaba el joven en cogor los tomos y abrir las hojas
con la plegadera de marfil, también regalo suyo.</p>

<p>Pero el escritor no escribin. Hastn entonces no pasaba de sor un lector
infatigable, que uno tras otro, en revuelta confusión, sin orden ni
método alguno, iba haciendo una revista general de autores.</p>

<p>—¿Y ese drama?—le preguntaba á veces el Sr. Loitia.</p>

<p>—ProDto, muy pronto lo empezaré.</p>

<p>Entre tanto, Miguel llegó á cumplir los veinte anos, y si desordenada
estaba su educación intelectual, mayores desórdenes y trastornoshabía Ca
sus sentí míe atos. Bazar en que lo bueno y lo malo andaba en montón,
sin que el brillante tuviera su montura, ni la perla su aderezo;
prendería de todo lo creado en el mundo, donde lo antiguo se confundía
con lo moderno, hasta el punto de no distinguirse bien cuál era el ídolo
de la pagoda, y cuál el botijo-toro de Guenca; tal era la imaginación de
Miguel, y como la imaginación su vida afectiva.</p>

<p>El <title>Werther</title> puso en ella semilla y gérmen de amarguras, y en cambio
Lamartine hizo brotar la ternura como tallo de flor delicada; <emph>Byron</emph> y
<emph>Musset</emph>, los dos grandes desesperados, luciéronle escéptico, y sobre el
barullo que armaba con sus disputas este excepti cismo, dominándolo, se
oía la carcajada de Voltaire; Stendhal le hizo despreciar todas la3
inteligencias, y Balzac amplió los límites de este desprecio, provocando
á la náusea de la humanidad; Teófilo Gauthier lo maravilló con su
estilo, lo senr-ializó primorosamente, y llegó tarde Alfouso Karr para
hacerle discurrir con sentido común. Era, pues, nuestro héroe uu loco,
un Don Quijote de nuestra edad que deseaba ser armado caballero de las
letras yá quien no faltaba más que el escudero y Dulcinea.</p>

<p>La vida de familia, aquellos extremos del cariño, el retiro en que
voluntariamente se encerraba para el estudio, lejos de convenirle,
fueron en su daño. La casa de huéspedes, las amistades de café, una
aproximación más inmediata y constante á la realidad, hubieran sido la
higiene reclamada por aquella naturaleza que vivía soñando y que
necesitaba á cada instante andar entre los hombres, aspirar de cerca los
fuertes olores de la calle, -recibir codazos y empujones para despertar,
aunque despertara con sobresalto.</p>

<p>La materia hizo en él sus oficios y reclamó sus derechos. Miguel, hasta
el momento de conocer á Rosita Pérez, obedeció á la materia en estas
necesidades y exigencias, mas por su buena ventura, tal vez por las
repugnancias sentidas después del acto carnal, verificado con
desdichadas criaturas, salió de aquellos encuentros sin recuerdos de
afección, sin agradecimientos, sin sentir siquiera calmada la
sobreexcitación nerviosa que le pedía mayores y más perfectos bienes.</p>

<p>Pero la noche en que comienza nuestra liigtorio aconteció de otra
suerte. Rosita Pérez no era una mujer que pudiera confundirse con las
demás, cuyos nombres ya no recordaba, cuyos cuerpos habían estado en sus
brazos, sin que dejaran tampoco memoria de sus formas, ni impresión
alguna de sus caricias. Para el que había leído <title>La Confession d'un
enfant du siècle</title> y <title>Mademoisélle de Maupin</title>, Rosita Pérez era una mujer
peligrosa, y desde el primer momento, desdo que la vio en la calle,
Miguel recordó las heroínas de estos libros, y vió destacarse, tomar
carne, palpitar y respirar ante sus ojos á Margarita Gautier, no menos
deseada por todos tos adolescentes. Dulcinea se presentaba. Don Quijote
se preparaba ya para su primera salida.</p>

<p>¿Cómo tomó formas y apariencias tan rápidas esta ilusión? ¿Cómo se
encaminaron tan decididos por aquella dirección los pensamientos? No
pudiera Miguel decir!o, y sí únicamente analizar las impresiones
recibidas. Recibió primero la de la belleza y la gracia, belleza del
rostro, graciado los movimientos, el rostro todo expresión, los
movimientos amigos del donaire. Luégo llegaron por su turno la elegancia
de la figura, el esmero del traje, ycomo si esto de bastara, sirvieron
para llenar de color el fondo del cuadro, aquella peregrinación por
calles y pinzas cuando empezaba la noche, aquel paseo en que iban los
dos con las manos enlazadas buscando inútilmente un sitio en lo oscuro
para besarse, la ansiedad é impaciencia que los dominaba, y por último,
la encantadora voz de la mujer diciendo: «Vamos á mi casa,» la sorpresa
de quien imagina llegar á un prostíbulo y encuentra la lujosa mansión de
una hetaira moderna. El retrato terminado, completo, una gran figura del
sensualismo encerrada en marco digno del cuadro</p>

<p>Cuando salló á la calle iba ol¡endose las monos, y aquel olor lo
embriagaba, lo enloquecía. Era el perfume que usaba Rosita Pérez no
parecía que acababa de abrazar á una mujer, dijérase que venía de
estrujar un ramo de jazmines.</p>

<p>Miguel comió regocijado, como ya bemos dicho. No sintió jamé a tanta
alegría. Ni siquiera aquella noche memorable en que después de una tenaz
oposición á sus vocaciones literarias, manifestada con llantos de mujer
ó increpaciones y amenazas det padre, éste le dijo:—¿Cuándo empiezas tu
drama?</p>

<p>¡Su drama 1 Empezaba en aquel momento.</p>

<p>Estaba hecha la primera escena y pensaba sin tregua en la segunda.</p>

<p>—¡Mafinna á las diez en punto volveré á verla!</p>

<p>Y quedaba asustado tanto de no tener ideas fuera de esta, como de
encontrar mayores anhelos después del placer satisfecho.</p>

<p>El amar y el poseor habían sido muy rápidos. Deseaba empezar de nuevo.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025003">
<head>III</head>

<p>Si la hubieran preguntado loa órdenes que doblegaron su voluntad y á las
que obedeció para rehusar el dinero de Miguel, llosita Pérez hubiese
tenido que contestar confesando lo inexplicable de su conducta. Lo
rehusó, sí, lo rehusaría una y cien voces, si cien veces se lo
ofrecieran.</p>

<p>¿Por qué? No lo sabía. Obedeció á un instinto. Era lo único que podía
decir. ¿Instinto de qué? En este punto, difícil sería penetrar por el
complicado enredo cu que andaban dentro del cuerpo de Rosita Pérez,
sentimientos y sensaciones; después del bocho, después que hubo salido
el joven, experimentó una vaga tristeza tTodo es inútil, pensaba. Mañana
no vendrá. No volveremos á vemos nunca i Por primera vez se miró
atentamente al espejo, So miró procurando ser extraña á sí misma para
juzgar, como una extraña, de su hermosura; se desesperó al conven corso
de que el</p>

<p>Amor propio no la dejaba analizar esto con la imparcialidad de la
indiferencia, Luógo quiso recordar palabra por palabra textualmente, y
si era posible basta con la misma entonación, las que Miguel había
pronunciado, y se maravilló mucho de no tener de todas ellas rada que un
recuerdo con luso, como el que se tiene de una conversación oída entre
sueños, líocor daba más la impresión de los besos que los besos mismos,
que lo que al besar la decía Más el sonido de la voz que el sentido de
la a palabras, mis la cara que la figura y en la cara los labios y los
ojos; los ojos, sobre todo, a sulcs, cerrándose al mirar, con una
contracción de íes párpados que parecían recoger la imágen de ella, de
Posita y llevársela á las pupilas, para desde allí esconderla más
adentro en el alma. Todo había sucedido en una tarde, en menos de una
tardo, en un momento, á traición, en brazos de un niño y sin saber ella
misma quó sucedía. Pocas horas antes sus pensamientos fueron muy otros.
Pocas horas antes al recorrer la calle de Hortalcza, iba pensaudo
todavía en el amante del pasado, en el duque de Tres Estrellas que la
abandonó despuós de enamorarla. Ahora ya no se acordaba del duque. No
pensaba más que en Miguel, en <emph>el hombre nuevo</emph>; había salido casi
detrás de él con el propósito de ganar con otro desconocido la cantidad
que necesitaba, y que se negó á tomar de manos del joven. Su madre
estaba enferma, era preciso. Pero cuando se encontró en la calle varió
de pensamiento. No, aquella noche no. Otro día. Después de todo, podía
hacer dinero por otros medios y sin que su madro lo supiera. Aun estaban
intactos todos los regalos del duque. Aquel día era el primero de
escasea en la casa. Había de qué ecliar mano. Y resueltamente se
encaminó á la Carrera de San Jerónimo. Allí brillaba ya, encendido,
frente á la Cervecería inglesa, el farol blanco con letras azules que
anunciaba la sucursal del Monte. Subió deprisa. No quería ver á nadie
más que al empleado con quien tuviese que tratar la operación. Entró en
la sección reservada y con grande alegría, cuando el hombre se presentó,
se quitó el guante de la mano izquierda, le mostró su diminuta mano.</p>

<p>—Quiero empeñar esta sortija.</p>

<p>En el dedo meñique lucía uua de oro engarzando un brillante rodeado de
perlas.</p>

<p>Después de examinarla detenidamente, el empleado dijo:</p>

<p>—¿Mil quinientos reales, señora?</p>

<p>—Es bastante.</p>

<p>Y cuando volvió á salir, iba tan contenta como si hubiera llevado á cabo
una buena acción.</p>

<p>Al volver á su casa doña Angustias, que estaba despierta, se apresuró á
llamarla desde la alcoba.</p>

<p>—¿Traes dinero?</p>

<p>—Sí, mamá.</p>

<p>—¿Quién estuvo antes aquí contigo?</p>

<p>Rosita vaciló un poco antes de contestar.</p>

<p>Luégo tuvo una idea que la pareció feliz.</p>

<p>—Pues <emph>de ese</emph> es el dinero que tengo.</p>

<p>—¡Ah!</p>

<p>La madre reprimía una pregunta que pugnaba por salir de sus labios,
sintiendo comezón de saber cuánto había ganado su hija con aquel hombre.
Lo quiso averiguar de un modo indirecto.</p>

<p>—Ya sabes que mañana subirán el recibo de la casa. Les dirás que vuelvan
dentro de cuatro ó cinco días. Hay que reunir veinticinco duros.</p>

<p>—Mañana pagaremos la casa. Hay que salir de oso cunnío antes.</p>

<p>Doña Angustias se rebujó en las sábanos y estiró los piernas. No quería
que las intenciones la salieran al rostro.</p>

<p>—Aniceta pido también su salario.</p>

<p>—No se le debe más que uno. EL del mea pasado.</p>

<p>—Son cuatro duros. Dice que tiene que enviarlos á au pueblo.</p>

<p>—Se los daré también mañana.</p>

<p>La enferma no pudo resistir mas, Se incorporó, miró á Rosita fijamente.</p>

<p>—Pero, oye, ¿cuiluto tienes? ¿Era algún banquero ese hombro?</p>

<p>—Tengo... cuarenta duros. Eso hombre no tiouo lacha de sor banquero...
es un pollo,., muy pollo... poro paga bien.</p>

<p>—¿Y no sabes quién es?.</p>

<p>—No lo sé.</p>

<p>—¿Y volverá?</p>

<p>—Vendrá ínañnnB por la mañaua.</p>

<p>La madre sabía ya cuanto quería saber. Recobró su postura.</p>

<p>“Abrígame un poco.</p>

<p>Rosita obedeció. Cuando doña Angustias 30 encontró abrigada, viendo que
su hija no se sentaba, guardó silencio y esperó.</p>

<p>—Si no quiere usted nada más, voy á acostarme. ¡Buenas noches!</p>

<p>Ya estaba junto á la puerta; iba á salir.</p>

<p>—Oye, deja eso aquí, encima de la mesa de noche.</p>

<p>—¿El qué?—y esta pregunta la dijo Rosita como un grito estridente.</p>

<p>—“Los cuarenta duros. Yo pagaré esas cosas, y lo demás que sobra lo
iremos estirando.</p>

<p>La buscona volvió junto á la cama y, con ademán nervioso, dejó en el
sitio indicado los dos billetes de cien pesetas.</p>

<p>—Ahí los tiene usted.</p>

<p>Esta vez salió ya sin que la detuviera ninguna orden.</p>

<p>En la sala no pudo contenerse. No la bastó tenor la palabra formada en
el pensamiento. Quiso pronunciarla y la dijo en voz baja, con los
dientes apretados por la ira: ¡Cochina!</p>

<p>Oyó que desde la alcoba la enferma gritaba con voz que para ella tenía
los acentos de la burla.</p>

<p>—¡Que descanses, hija!</p>

<p>Pero todo el enojo desapareció al entrar enBU gabinete, al verse sola,
por fin, en el sitio donde aquella tarde el amor había estado oreando un
poco los sentimientos encerrados en su ser que empezaron, al recibir la
luz y el aire de las pasiones, á desentumecerse, á revivir.</p>

<p>So desnudó deprisa, sin hacer lo que hizo otras noches, sin detenerse
ante el espejo para estudiar sus carnes, para complacerse en el
enorgullecimiento que la inspiraban; las curvas de su cuerpo. Aun
faltaba la noche entera para llegar al día siguiente, y sin embargo, no
parecía sino que Miguel estaba allí acostado antes que ella, esperándola
y llamándola con el insistente estribillo del deseo. «Acuéstate, ven.
Yen, Rosa, acuéstate.» Se acostó. «A las diez vendrá,Ko pensaba en otra
cosa. Xo podía dormir. Roscó en vano el reposo. En aquella cama era
imposible. Era blanda y mullida, ancha y abrigada, pero ahuyentaba el
sueño. Estaba hecha para abrazarse, para besarse. Dijérase animada,
viviente, llena de malicias, acostumbrada á secundar con dóciles
complicidades los movimientos más voluptuosos. Se perdía al caer allí el
sentimiento de la caída. Xegaba las leyes de la gravedad.Hundía para
levantar después. Los cuerpos no pesaban, flotaban, y más que sobre
sábanas, parecían tendidos sobre espuma, mecidos por las olas, corriendo
por toda la carne el cosquilleo del agua agitada con los juegos lascivos
de las ondinas. Y luégo aquella cama figuraba tener á veces voz y
aliento. Voz, de los dulces diálogos ocurridos allí en voz baja;
aliento, de suspiros entrecortados. Pasó toda la nocbc cn un intranquilo
insomnio. Pensaba en Miguel siempre. Miguel era la figura principal de
todos los cuadros compuestos y dibujados en su imaginación. Pero allá,
en segundo término, estaba también el duque de Tres Estrellas y el padre
Lasoga, El grande de España y el eclesiástico miraban al joven y se
reían, reían con una carcajada terrible, toda ella nerviosa,
inestinguible, insultante, provocativa. Se reían de aquella venda que
llevaba Cupido y que estaba humedecida por las lágrimas. El amor de
Rosita tenía que ser asi, un pobre niño con los ojos tapados y llorando.</p>

<p>Pensó, al llegar á este punto de sus alucinaciones, en el porvenir, en
los dias siguientes, en lo que debía decir y en lo que iba á hacer. «Si
Miguel me pregunta, ¿cómo contesto?» jUnengaño! Tenía que fingir. Tenia
que inventar algo, cualquier cosa, lo nimio, lo vulgar, lo Comento,
hasta lo monstruoso; todo menos lo verdadero. Decirle «yo soy lo que
soy,» era decirle judíos! Decirle «no aoy lo que te figuras,» era
retenerle, conservarle, guardarle, poseerlo en cuerpo y alma. Y esto por
el tiempo que pudiera tardar el joven en saber la verdad de todo. Días,
meses, afios, tiempo, en mía palabra, el tiempo preciso para gastar,
para estonuar las terribles fuerzas con que se apoderó de ella la pasión
desde el primer instanteYa podían reírse, allá en el fondo del cuadro,
con la risa de los traidores de tragedia, el duque de Tres Estrellas y
el padre Lasoga. Lograría, fuerza de gritos de pasión, abogar con su
voz, aquellas cínicas carcajadas; gritada tnnto y tan bien, que Miguel,
oyéndola, no sería capaz de parar mientes en las carcajadas de los
otros.</p>

<p>A la madrugada se quedó dormida, pero con esc sueno intranquilo y ose
dormir, con cuidado por el despertar, incomprensibles en las que no
tienen la preocupación del trabajo diario. Y cuando oyó por las
habitaciones interiores de la casa el ir y venir de las primeTas faenas,
abriéronse sus ojos, sacó fuera de las sábanas un desnudo brazo, buscó
el cordón de la campanilla y llamó.</p>

<p>—Cuando venga el señorito que estuvo ayer tarde... ¿sabes? que pase
aquí... aunque yo esté acostada. Vendrá á las diez.</p>

<p>Recibida la orden, Aniceta volvió á marcharse y allá dentro cantaba al
poco rato:</p>

<l>Con mi capotín, tín, tín, tín</l>
<l>Que esta noche va a llover;</l>
<l>Con mi capotín, tín, tín, tín,</l>
<l>A eso del amanecer.</l>

<p>Era entonces la canción de moda en las cocinas.</p>

<p>Pugnaba ya la claridad del día por entrar en el gabinete, y los rayos
solares parecían forcejear en los resquicios y junturas de las puertas
cerradas. Con esto, la oscuridad se convertía y transformaba en
penumbra, dando fondo gris al cuadro general, en cuyo fondo, lo negro no
llegaba á verse todavía, pero en cambio, destacaba fuertemente todo lo
blanco. <emph>La Gimnasta</emph> y <emph>La Bañista</emph> tenían una blancura deslumbradora,
pareciendo que de sus cuerpos de alabastro irradiaba la luz, y sobrouna
butaca, Jas enaguas y la ropa interior de Rosita Pérez, no eran menos
nevadas, formando una mancha grande de caprichosos contornos, de r¡entes
arrugas, informe montón de espuma batida. No se voía el reloj de nickel
y bronce, pero desde la cama el oído iba siguiendo el tic-tac
persistente de la péndola. Y esto era lo que alegraba á la mujer, porque
oyendo asi la medida del tiempo, refrenábanse los impacientes anhelos de
la espera. No quería levantarse, no quería esperarlo vestida ya en el
gabinete, sino allí, en la alcoba, en aquella media oscuridad favorable
a todo, y acostada, desnuda, guardándole la pureza de su noche pasada
sin recibir las caricias de nadie y el blando calor de su cuerpo de
bacante.</p>

<p>Los discoides ruidos del tránsito callejero eran cada vez mayores. Un
carruaje que pasaba ensordecía las notas deí organillo; notas clñüonas
que daban idea de lo que puede ser <title>La Traviata</title> cantada por unos
cuantos gatos metidos dentro de un cajón que va traqueteándose por el
empedrado. Los traperos voceaban con un prolongado grito sus ofertas de
compra y venta, y como los traporos, uno tras otro, cada cual á su hora,
fueronlanzando su pregón todos los vendedores ambulantes. Cada cual á su
-hora, hasta tal estremó de puntualidad, que realmente nuestra
madrileña, no hubiese necesitado más que oir loa pregones para
prescindir del reloj y saber la hora á punto fijo.</p>

<p>—¡Yo veeendo las plantas dee claveles dobles!</p>

<p>«¡El de las flores!»—exclamó Rosita, incorporándose en la cama.— ¡Las
diez! Por fin eran las diez. Iba a venir. Se levantó de un salto
acometida de una idea repentina, y sin calzarse las babuchas, en camisa,
con los desnudos piés hollando presurosamente la alfombra, llegó al
gabinete, buscó á tientas en el tocador, entre los frascos, el que era
su olor favorito, y bajándose la camisa, con el irrigador, se perfumó
los pechos. Sonó en aquel instante la campanilla. Dió una carrera loca
para volver á la cama. Así estaba bien. Tibia y perfumada.</p>

<p>Eu la calle el vendedor de flores seguía voceando:</p>

<p>—¡Yo veeendo las plantas deo claveles dobles 1</p>

<p>Sintió que venían por la habitación iumediata, que descorrían luego la
doble colgadura del gabinete.</p>

<p>—Aquí es td,—dijo Aniseta, haciéndose 1 un lado para dejar pasar.</p>

<p>—Entra, Miguel.</p>

<p>Y cuando el joven llegó andando á tientas hasta tropezar con la cama, ya
tenia ella los dos brazos lucra de las sábanas, esperándolo, cogiéndole,
atrayéndole hacia si para besarle en la boca.</p>

<p>Y en voz muy baja, después del beso:</p>

<p>—Desnúdate, desnúdate y acuéstate aquí conmigo.</p>

<p>Se levantaron;í las doce. Al abrir los postigos del balcón, lanzó Kosita
un grito de júbilo. Entró en el gabinete un amplísimo rayo solar que la
obligó á cerrar los ojos, y al cerrarlos, la luz transparentando la
sangre en sus párpados hizola figurárselos como dos pétalos de rosa. «¡Jesús, qué hermosura!» Volvióse para mirar á su amante. «Escucha, no
quiero que te vayas, saldremos juntos, hace mucho sol y estoy contenta.
Nos iremos ahora mismo. Almorzaremos en cualquier parte. Es preciso una
fiesta para celebrar el primer día de nuestros amores. ¿Quieres?aNo tuvo
Miguel fuerzas para oponerse. Por un instante pensó en su familia, en su
padre, que estaría intranquilo, esperándole. Pero, ¿cómo decirlo? ¿No
era ridículo confesar á la mujer amada aquellos temores de hijo de
familia menor de edad?</p>

<p>—Verás, verás que pronto estoy vestida.</p>

<p>Se sentó delante del tocador recibiendo directa la intensa claridad del
día, con esa temeridad, con esa confianza en los propios encantos, en la
frescura del cutis, en la fortaleza de la carne joven, que da la
seguridad del triunfo, la certeza de salir ganando, en verse contemplada
así, á toda luz, examinada de cerca y minuciosamente.</p>

<p>Olvidó Miguel sus preocupaciones. La inquietud del Sr. Loitia, inquietud
producida por su tardanza y que estaría sintiendo en aquellos mismos
instantes, era sin duda una contrariedad. Pero ya sabría él explicar
esta ausencia de modo satisfactorio. Contaba además con el cariño que se
adelanta y acepta como buenas todas las disculpas. Sin embargo, para
tranquilizar su conciencia, que con tales reflexiones le importunaba,
dijo de pronto, con indecisión, tímidamente:</p>

<p>—El caso os que mí padre... no sabe nnda. Me esperará. Ya estará
esperándome para almorzar. Si pudiéramos enviar un aviso á ni i casa.</p>

<p>—¿Para qué?</p>

<p>—Para que no estén con cuidados y temores.</p>

<p>Levantóse olla soltando poínos y cepillos encima de lamosa, retirando la
silla, no con las manos, sino con las piornas, echándola a rodar como
de un puntapié, y presurosa á medio peinar, más bolla que nunca en aquel
desórden, se acercó, se sentó en sus rodillas.</p>

<p>—¿Tanto to quiere tu padre?</p>

<p>Entreabierto el peinador, dejaba ver el nacimiento del seno, de donde
salía aquella emanación frasca de su cuerpo racien lavado, echólo al
cuello los brazos; estaba desnuda bajo la bata.</p>

<p>—Me quiero mucho, muellísimo.</p>

<p>—Yo te querré más. ¡Ay! nene, nene mío, tú no sabes...</p>

<p>No. Miguel no sabía nada de estas cosas la loa veinte aíios! No se
atrevió á insistir.</p>

<p>—¿No me besas, no me das un beso?</p>

<p>—Sí.Después la mujer se levanté. Continuó su faena. Se peinaba y
cantaba. Parecía una alondra alisándose el plumaje.</p>

<p>—Ea, yá estoy. ¿Yes qué pronto?</p>

<p>—Ponte el vestido que llevabas ayér.</p>

<p>—¡AIi! sí, el de ayer tarde. ¿Adónde vamos? Oye, iremos al campo.</p>

<p>Esto lo decía ya desde la alcoba. Hablaba, pero el joven no la veía.
Oíase el ruido de las enaguas, la caída de las babuchas, el crugir de la
seda. Estaba vistiéndose. Continuó su charla.</p>

<p>—Iremos al campo, sí. Con este día, el campo estará delicioso. Un poco
húmedo, pero es mejor, porque olerá tierra mojada. ¿No te gusta á tí ese
olor? Tengo ganas de correr y de saltar. ¡Ya verás! Yo corro mucho de
fijo que no me alcanzas.</p>

<p>—¿Y adúnde iremos?—¡nterrumpió Miguel, participando al fin del regocijo
de su querida, sonriendo ante el rayo solar que daba vivos colores al
dibujo de la alfombra.</p>

<p>Ella entonces salió, puesta ya la falda y el cuerpo del vestido, aunque
tan de mala manera, que hubo que arreglar aquel desorden de la figura
delante del armario de espejo,donde ae veía de cuerpo entero. LuÓgo
volvió junto á su amante para ponerse el sombreró de castor con el ala
de golondrina. «El de ayer tarde.»</p>

<p>—Pues iremos adonde se almuerce bien, porque yo tongo apetito. Mira, já
tí que te parece la fonda del Retiro?</p>

<p>—Donde tú quieras. No ho almorzado allí nunca.</p>

<p>—¡Allí tú no almuerzas más que 011 tu casa,—exclamó la busco na,—poro yo
te respondo de que te gustaré, porque se como bien.</p>

<p>Ya estaba el airoso sombrero en la cabeza y hecho el lazo de las cintas.
Con un movimiento adorable, de pie como estaba, puso ambas manos sobre
los hombros de Miguel, inclinando el cuerpo hacia delante, casi ou la
misma actitud que <emph>La Bañista</emph>.</p>

<p>—¿Te gusto?</p>

<p>El joven, sujeto por ella, no podía incorporarse, poro quiso abrazada,
sentarla de nuevo sobre sus rodillas.</p>

<p>—No, no, ahora no. Luego, en el Retiro. Anda, cariño, anda.</p>

<p>Ligera como una gacela, separose bruscamente, trajo ella misma el
sombrero del hombre, ella misma lo puso el abrigo.</p>

<p>—Vámonos. ¡A escape!</p>

<p>Al poco rato un <emph>simón</emph> los dejaba en la fonda del Retiro.</p>

<p>Rosita quería almorzar bajo los árboles, pero-desistió de esta voluntad
porque había allí otras paroas, otras gentes. No podrían estar solos.
Subieron, pues, en demanda de uno de los comedores del pabellóu rústico.</p>

<p>—Es lo mismo. Desde aquí se ven los árboles, y nadie nos estorba.</p>

<p>La mujer quiso que Miguel eligiera lo que habían de almorzar. Y esto fuá
diversión nueva, porque Rosita prorrumpió ou una estrepitosa carcajada
al oir al joven, que con gran seriedad pedía huevos fritos y chuletas.</p>

<p>—¡Dios mío! ¡Esto es horrible I Pero chico tú no Buhes nada de nada.</p>

<p>Y dirigiéndose triunfante al camarero que sonreía:</p>

<p>“Primero ostras, tortilla á loa finas yerbas, riñones á la brochette y
merluza frita.</p>

<p>—¿Nada de salsa?—replicó el camarero.</p>

<p>—Nada.</p>

<p>—¿Vino?</p>

<p>—<emph>Grand Ordinaire</emph>, y el queso, de Brie.</p>

<p>—¿No quieren otra cosa los señores?</p>

<p>—Manzanilla para las ostras.</p>

<p>—Hay Sauteme excelente.</p>

<p>—Manzanilla es lo que quiero.</p>

<p>—¿Ostras cuántas?</p>

<p>—Dos docenas.</p>

<p>Y cuando el camarero hubo salido.</p>

<p>—Yo me como una docena cu un santiamén. ¿Y á tí, no te gustan?</p>

<p>—Yo me comeré la otra,—replicó el joven ridicula monto reaiguado.</p>

<p>Habíase puesto de m ni lmmor sin saber por qué. A pesar del sol que
parecía haberse venido con ellos desde casa, que estaba allí poniendo
reflejos como estrellitas en el bordo de las copas y en el labrado de
las botellas; á pesar de la incitante blancura de los manteles; á pesar
de la alegría de su compañera que, asomlindóse á la ventana, aspiraba
voluptuosamente las ráfagas libres del aire y miraba con no menos
voluptuosidad, buscando entre los árboles alguno de esos grandes
enemigos de la muerto que siguon en invierno abrigándose con sus hojas y
persisten ou conservar un verdor eterno.De prouto exclamó:</p>

<p>—¿Cómo a abes tú disponer con tauta presteza un almuerzo en la fonda?
¿Has dispuesto muchos?</p>

<p>¿A él que le importaba que fueran muchos ó pocos? Poro el caso es que la
mordedura de los celos habíala sentido comenzar cou aquel fútil motivo,
Rosita conoció lo que le pasaba, palideció al ver que su amante sufría.
«No seas ni fio,le dijo, y luego retirándose de la ventana:</p>

<p>—«Escucha, cuando estemos solos durante el almuerzo, yo te contaré... Es
preciso que sepas muchas cosas.</p>

<p>No supo nada y ereyó saberlo todo. Rosita mintió, como recordarán los
lectores, que era su propósito. No fué una historia, fuá un cuento en el
que no hubo fnás que una sinceridad, una franqueza, un sólo dato
verdadero. La negación de su virginidad física y la afirmación de que
ella no tuvo la culpa de su desgracia.</p>

<p>—¿No has observado, no has visto nada extrafio en mi conducta?</p>

<p>—No.</p>

<p>—¿Conque no te sorprende que estando mimadre enferma, yo venga aquí
contigo y salga de casa como salí, sin entrar siquiera en la alcoba?</p>

<p>—Juan.</p>

<p>Y Rosa, en voz baja, con la verdad en los labios, terminó:</p>

<p>—<emph>Esa</emph> es la que tiene la culpa de iodo. Apuró de un trago una copa de
<emph>Grand Ordinaire</emph> y siguió almorzando.</p>

<p>—lío hablemos más de esto. Me entristecería demasiado. Ya lo sabes.</p>

<p>Miguel la miraba. La quería más, mucho más. Antea, pocas horas antes, en
la hermosura (le aquella mujer, amaba lo desconocido. Lo desconocido era
un dolor y aquella mujer ima víctima suya, Rosita, al descubrir su
caída, había procurado hacerla interesante. Ahora ya podía aparecer ante
él joven como quisiera. Si alguna vez era la bapaute desgreñada, la
adoración persistiría porque la bacante llevaba puesta una aureola.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025004">
<head>IV</head>

<p>Fueron amores empezados en mal hora y seguidos de mala mauera.
Intranquilidad del espíritu, grandes sustos y sobresaltos de la
conciencia, nada de lo que es martirio dejó de andar sino muy de sobra
en esta pasión, cuyo desarroyo, rápido en demasía, hizo que los
sentimientos tuvieran al nacer lo espontáneo de la improvisación; lo
espontáneo y lo incorrecto.</p>

<p>En los primeros días hubo regocijo y fiesta, abrazos frenéticos y
caricias inestinguibles; estar juntos era una necesidad, separarse una
tristeza: amarse un estasis y un furor, éxtasis en las miradas y en los
pensamientos, furor en los labios que besaban y en los brazos que
estrechaban sus cuerpos uno contra otro, apretándolos mucho, todo lo más
posible, con tal extremo, que no se satisfacía este alarde de fuerza
hasta que uno de ellos exclamaba con voz ronca, no pudiendo resistir más
aqueha ludia: «Vida mía, que me ahogas. Déjame respirar.» Luego en las
treguas, en los descansos concedidos á este abrazo, quedaban mirándose,
rendidos, pero satisfechos de sü cansancio, y entonces era cuando el
espíritu trabajaba, cuando acudían en tropel las ideas á la mente, las
frases á ia boca, las dudas y las deseonñanzas, y daba lastima verlos
cómo contenían el hombre sus reproches injustos y la mujer sus lágrimas,
volviéndose á veces de espaldas á Miguel en el lecho, para enjugarlas y
que no las viera. Es que Rosita adivinaba lo que sucedía en la imngi
nación de su amante, adivinaba las sospechas, los celos, las preguntas,
le oía pensar, y uno por uno iba escuchando los pensamientos que no se
decían, porque el decirlos era un horror, después de aquellas locas
caricias. ¡Pobre nino!</p>

<p>En la historia inventada por la mujer, contada durante el almuerzo en la
fonda del Retiro, historia que le impresionó de tal suerte que hasta
hubiera podido escribirla, con las mismas palabras empleadas para el
relato; quedaba en blanco un nombre. ¿Cómo se llamaría aquél rival suyo
del pasado, aquél, cuya dicha envidiaba; aquél que tuvo virgenen sus
brazos este mismo cuerpo que, ahora profanado, herido, estaba cutre los
suyos? ¿Cómo se llamaría? ¿Por qué no lo dijo Rosita? No pensaba en otra
cosa. ¡Qué horrible martirio! á cada momento, á cada instante, su
voluntad contenida por el miedo se revelaba queriendo hacer la pregunta.
Temía sufrir más. ¿Sería joven ó viejo? Lo prefería viejo. Se lo
figuraba así, y entonces miraba á la buscona intensamente, miraba
aquellas carnes, cu3o contacte poco antes le extreineció y despertó
poderosamente sus sentidos. ¡Aquellas carnes! ¡Las sobras de un viejo!
¡Qué ascol ¿Sería joven? Entonces peor, mucho peor. Rosita Pérez, por
obedecer á su madre, a <emph>esa que tiene la culpa de todo</emph>, se entregó sin
amor, acaso en aquel mismo lecho, en aquella misma alcoba. ¡Bueno! pero,
¿y después? ¿Puede concebirse siquiera la insensibilidad en este caso?
¡Pues qué! ¿la materia no tiene sus leyes ineludibles á las que obedece
siempre? ¿La voluntad es tanta que resista á que pueda resistir el
imperio délas sensaciones? Al contrario, hay momentos en que la materia
manda y el ser entero se somete. No hay que pensar en el amor; no hay
que ocuparsede lo3 sentimientos. ISTo se trata de la vida espiritual. El
caso es un fenómeno de la vida de relación. ¡El alma! cierto, Miguel
cree que el alma existe, aunque tiene sus duda3. Pero lo que seguramente
existe, son loa nervios, la sangro y las entrañas. ¡Los sentimientos 1
¿y qué son los sentimientos cuando nos extremecea las sensaciones? Dos
cuerpea humanos, dos naturalezas llenas de juventud, cai¡ne3 sanas,
frescas y pletóñcas de vitalidad, sangre que circula caliente por las
venas, que las hincha, que refluye al corazón haciéndolo palpitar con
fuerza, pulmones que respiran ampliamente deleitándose en la combustión
del aire, sexos distintos que se atraen como dos electricidades
contraídas, todo este conjunto, sin amarse, sin conocerse, sin poder
verse siquiera, en una habitación a oscuras, echadlo como dos masas
uña sobre otra en el mismo lecho, de paja 5 de plumas, sobre algo blando
ó mullido, á solas con la naturaleza, dejad que la carne huela la carne,
que la sienta junto á sí; podrá sobrevenir uua resistencia, pero rápida,
pasajera, la resistencia que opone la limpieza á toda mancha, y luego,
el calor que desarrolla en los músculos esta misma lucha los cansa, los extenúa; luego la sangre, los nervios, las
entrañas, eso que existo con certeza absoluta, piden y mandan, y liay un
grito de la virginidad desgarrada y otro grito del placer satisfecho.
Cuando Miguel pensaba en esto, todos los demonios de los celos le
atenaceaban; y muchas veces, en medio de los mayores expasmos, procuraba
tener el oído alerta, escuchaba las palabras que balbuceaba Rosa
delirante, para sorprender, cuando se pierde la noción de la vida en los
labios de la hembra, la frase producto de una alucinación, un nombre que
no fuera el suyo. «Miguel, Miguel mío.» Siempre pronunció este mismo.
Jamás el de <emph>el otro</emph>! La buscona no se equivocaba.</p>

<p>Los sufrimientos de Miguel empezaban con tal empuje, con vigor tal para
el ataque, que le asustaban. Además de sus celos, además del infierno
aquel en que sufría tormento y consunción, había otro dolor grande, otro
disgusto y contrariedad de distinto género, que atacaba con
remordimientos á su cariño filial, ¡Estaba engañando á su padre ¡Era un
mal hijo! j Ah! ¡su casal ¡su familia! Un mes iba á cumplirse desdo la
cobarde ó hipócrita comedia representada por él, al regresar de la fonda
del Re Uro. Recordaría siempre el cuati i o que contemplaron sus ojos.
Su madrastra abrió la puerta y al verlo lanzó un grito de júbilo:</p>

<p>—¡Pedro! ¡aquí está! ¡Ya está aquí tu Lijo!—y en voz baja con todos los
anhelos:—¿Qué te ha pasado? ¿dónde es tu vi síes? ¿Vienes llorido?</p>

<p>—No, no. Tranquilízale, No tengo nada, ¿Y papó? ¿dónde está papá?</p>

<p>“Ven, ven pronto. ¡Que se calmo! que to vea!</p>

<p>Lo cogió, mejor dicho, se agarró á su mano, lo llovaba tras sí, y á
medida que se acercaban, adelantando por el largo corredor al cuarto de
su padre, iban haciéndose más distintos los sollozos, se oían mejor las
quejas, los suspiros.</p>

<p>—Poro ¿qué es esto? ¿qué pasa aquí?</p>

<p>Y al entrar en la habitación á la indecisa claridad de las últimas horas
de la tarde, quedó Miguel inmóvil, sin voz ni aliento. Su padre mAs que
sentado, postrado cu una butaca, ocultaba la venerable cabeza entre las
manos. Cerca de él, junto á él, su hermana procuraba inútilmente
consolarle. Aquellas canas, así, abatidas con oí abatimiento de la
cabeza, aquel dolor del cual se adivinaba sólo la inmensidad por las con
tracción es convulsivas de los hombros, del amplio busto, aquellas manos
puestas desperad amente sobre los ojos para recibir el 1 lauto; la hija
y el padre llorande por el hijo y el hermano ausente, llorándolo muerto,
ó tal vez herido y maltrecho. ¡Qué escena!</p>

<p>—¡Aquí está, aquí lo tienes 1</p>

<p>Y el anciano contestó con un grito.</p>

<p>—¡Hijol—abrió los brazos, irguió la cabeza. Miguel corrió hacía el
grupo:—¡qué disgusto nos ha dado !</p>

<p>Y al verle en pié, junto á la butaca, silencioso é inmóvil, enjugó sus
lágrimas, 1c miró fijamente.</p>

<p>—¿Dónde has estado? ¿Qué has hecho? ¿Por qué no has venido á almorzar?
¿Has almorzado ya? Me figuraba todo lo peor. ¿Cómo saliste tan temprano?</p>

<p>—Pero, papá, no es para tanto. No soy un niño. No podía suceder nada.</p>

<p>—Ea o uo en Madrid ocurren muchas desgracias. Los coches atropellan á la
gente. Y además, á tu edad salir á las diez de la mañana y no volver.
Una ve» hice yo eso, ¿sabes? y lué para batirme, y me hirieron. ¿Qué has
hecho tú?</p>

<p>I Cómo mintió! Había encontrado á un amigo, un antiguo condiscípulo del
Instituto que, al enterarse de sus aficiones literarias, le prometió
buscar para él una plana en la redacción de un periódico. En la
redacción de la parte literaria, por supuesto. Era un muchacho muy bien
relacionado y rico. Luego no quiso separarse de ét. Desde el Instituto
no se habían vuelto a ver. Le convidó y almorzaron juntos en Fornos.
Estuvieron charlando largo rato, Luégo le llevó á su casa, le presentó á
su familia. «Y ahora, ahora mismo salgo de allí,» terminó con grande
aplomo.</p>

<p>El Sr. Loitia lo creyó todo. Estaba dispuesto á creer hasta lo
imposible; estaba rendido de llorar, y no tenía alientos más que para el
descanso.</p>

<p>Y en los días siguientes, siempre que Miguel salía:</p>

<p>—¿Vás á ver a tu amigo? ¿Cuándo entras en ese periódico?</p>

<p>—Pronto. Hoy tenemos una cita con un director. Tardaré en volver.</p>

<p>E  íbase corriendo á casa de Rosita Pérez, disgustado de sí mismo, pensando con
envidia en otros padres que quieren menos á sus hijos.</p>

<p>—Y después de todo,—añadía para sus adentros,—lo del periódico voy a
tener que hacerlo. Yo necesito dinero.</p>

<p>Parecíale que Rosita, en estos últimos Üíag, le quería menos. Estaba
preocupada, seria. A veces daba besos distraída, como de limosna ó como
de obligación. No. Ya no eran los suyos aquellos grandes arrebatos del
primer momento.</p>

<p>—¿Qué tienes?</p>

<p>—Nada. ¿Qué quieres que tenga? Cosas mías.</p>

<p>Y no podía conseguir otras explicaciones.</p>

<p>Lo cierto es que la buscona tenía motivos para entregarse á
cavilosidades. Tenía que pensar en el porvenir seriamente. Estaba
viviendo de su3 alhajas. Pero cuando se acabó el dinero de la sortija,
mil quinientos reales ¡una miseria 1 empeñó uno de sus aderezos, y
recibió con la papeleta otro tanto. Y gracias á que su madre no sabía
tales locuras; no lo sabía, porque estaba aun convaleciente, flor que lo
que a de fia Angustias aquejaba era una clorosis, de que iba
reponiéndose poco á poco, merced al lartrato férrico potásico y al
extracto de carne. AL era no vivía en la cama, y se pasaba las Loras
muertas sentada en un sillón, cu el comedor, junto á la ventana que daba
al patio, mirándose las manos pálidas y flacas, con un aire de
consternación espantosa, poniéndolas á la luz, delante de sus ojos, para
ver cómo se transparentaban. No pensaba más que en esto y en beber vino
puro, en cuidarse, en reponer los glóbulos rojos que faltaban á su
sangre, pero sin embargo, desde el sillón observaba, espiaba, y una vez
que Rosita entró en el comedor.</p>

<p>—Escucha, ¿no decías que <emph>tu pollo</emph> era tan rico?</p>

<p>—Sí.</p>

<p>—Pues mira, debe ser Tofioso, Porque esto mes no te ha dado más de dos
mil reales, según mi cuenta. Procura que se enmiende. Ya sabes que
gastamos más.</p>

<p>La buscona no contestó. El tono con que fueron dichas estas palabras y
el texto de ellas eran una orden. Tenía que obedecer. Pero á quien más
temía Rosita era á su hermano. Su</p>

<p>hermano que no estaba postrado por ninguna enfermedad, que entraba y
salín, que registraba todos los cajonea y la pedía dinero, cuando no
saqueaba los bolsillos de los trajes que ella tenía colgados cu el
roporo. En una de aquellns pesquisas, era fácil que encontrase las
malhadadas papeletas de la sucursal del Monto. Y el día menos pensado
echaría de menos la sortija cu las manos de sn hermana, ó el aderezo en
su estuche de raso. Precisaba tomar una determinación á todo trance.</p>

<p>Amaba, cierto. No sabía á punto fijo cómo y por qué se apoderó de su ser
aquella pasión, poro amaba á Miguel como no creyó amar nunca. Recordaba,
como se recuerda la primavera en invierno, aquella entrada de Miguel en
su cuarto, cu su alcoba, aquel llegar del amanto hasta la cama, mientras
que en la calle se oía el pregón de las flores tempranas.</p>

<p>—¡Yo veendo las plantas dee geranios dobles!</p>

<p>Si ella hubiese tenido una fortuna con esta impresión repitiéndola
siempre, podía disfrutar de una felicidad tan larga, tan constante como
su vida. Poro no. No podía ser. No tenía nada. Y Miguel tampoco. Miguel
era un hijo</p>

<p>de familia, pode vosamente dotado nada nníg que de cariño. Miguel era
pobre, y doña Angustias tenía razón. ¡Dos mil reales! Habían sido tros
mil justos. Se equivocó en la cuenta. Pero aun con tres mil no liabía b
as lauto. «Ya sabes que gastamos más.</p>

<p>Rosita, con ostas preocupaciones, pensaba y temía pensar. Porque todos
sus proyectos para el porvenir no podían tenor más que una baso, ¡El
hombre! ¡La oxplotacíón de su cuerpo! ¡Y esto, teniendo como cerrados
los sentidos it toda sensación que fuera distinta, que fuera otra, de la
que eon Miguel experimentaba, oponiéndose su carne á cualquier contacto
con esa resistencia purificadora de la mujer enamorada, esto era
terrible cosa!</p>

<p>Una tarde al salir el amanto hubo una escena entre Juan y Rosita. Eutre
los dos hermanos, Él pidiendo dinero ¡más dinero! para sus interminables
ocios de café, y ella negándose con obstinación. ¡No tenía! ¡Dios mío I
No tenía.</p>

<p>Y al acabarla cana, durante la cual la madre la miraba con ceño adusto,
para posar después sobre el vagabundo esta misma mirada conmiserativa
ya, la buscona se levantó, nerviosa, exaltada, dispuesta á todo.</p>

<p>—Escucha, esta noche no puedo darte nada. No tengo. Pero tendré mañana.
Dentro de un rato. ¿Cuánto quieres?</p>

<p>—Poco. Un par de duros. Por hoy nada más.</p>

<p>—Espérame aquí. Vuelvo en seguida.</p>

<p>So recobró la paz. Quitados los manteles madre é hijo permanecieron en
el comedor, esperando silenciosos la vuelta de Rosita, mirando el reloj
de vez en cuando, primero con tranquilidad, luégo, á medida de la
tardanza, con impaciento despecho. Iban á transcurrir ya dos horas. El
hermano se atrevió á decir:</p>

<p>—¿Dónde estará esa perdida?</p>

<p>Dona Angustias bajó los párpados como asintiendo al epiteto. Luego
levantó las manos y se las miró al trasluz. Decididamente de noche se
transparentaban mucho más.</p>

<p>¡<emph>Esa perdida</emph>! Esta vez, el hombro que encontró al paso no era tan
ignorante como lo fué Miguel la tarde en que había llovido, ó iba Rosita
levantándose la faiia para salvar los charcos de la acera, enseñando la
blancura de las enaguas y el comienzo de las bien contorneadas
pantorrillas.—¿Aliónele vas tan depriaa, cuerpo bueno? Arza y vento
conmigo, chiquiya, que boy lio cobrno.</p>

<p>Y como olla, sin contestar, tuviera un movimiento parecido al de la
resistencia, sentido al oir esto chulesco lenguaje.</p>

<p>—Vente. Es aquí, á dos pasos. Y mira que á mí hay que verme despasito,
que á las mujores que lovalen como tú, las suerto cinco duros de gorpo.</p>

<p>Levantó los ojos para mirarlo. No. No era un chulo, ni uu torero, aunque
hubiera podido creerse por su fraseología flamenca. Vestía un gabán
entallado azul, ni corto ni largo, que hacía las veces de prenda de
abrigo y de lovita, y con este gabán, nuovo poro de poco precio,
comprado en los bazares de ropas hechas, un pantalón de color claro, de
mal gusto, que también debía ser de la misma procedencia. El sombrero
bongo, las manos sin guantes, de gruesos dedos, y la cara abotargada,
estúpidamente maliciosa, llena de sonrisas inútiles, de guiños risibles,
bigote negro, y pelo reluciente á fuerza de pomada barata. Se traslucía
el disfraz de caballero, usado en los codos por la costumbre de apoyarse
en el mostrador, para mirar á la calle, esperando á los parroquianos.</p>

<p>—¿Y usted tiene cinco duros9</p>

<p>—Míralos.</p>

<p>Efectivamente. Deprisa, sólo un momento, sacó de su bolsillo un popel,
lo desdobló, lo enseñó y volvió á guardarlo. Por el color,.rápidamente,
parecía un billete del Banco.</p>

<p>—Vamos donde usted quiera,—dijo Rosita resignándose.</p>

<p>El hombre echó á andar á su lado, guiando, sonriendo con mayor picardía.
Tomaron por la calle del Desengaño á la de la Luna, y allí entró
resueltamente por una de las bocacalles que formaba cuesta; una
callejuela que parecía movida por un térra moto, levantada en sus
primeras casas, ó inclinándose, hundiéndose, como para ir á caerse las
íillimas en la calle del Pez. Todo era allí edificios de desigual
altura, aceras mal colocadas, piedras salientes, desiguales, y en verano
corrillos delante de las puertas; allí se adivinaba la miseria y el
yicio que de la miseria se origina. Bastaba ver en lo oscuro á la
entrada de cada vivienda, aquellas mujeres que se frotaban las mejillas
con papel de colorete, vestidas de percal hasta en invierno, para
presentir que vendían su carne barata porque el pan había subido dos
céntimos cu cada libreta.</p>

<p>Una sola casa en toda la calle tenía el portal enladrillado coquetamente
con ladrillos finos, rojos y blancos, cuyo portal cerraba xma puerta
vidriera con cristales de colores. Allí entraron. El hombre se dirigió á
un torno, tocó en él con los nudillos, puso diez reales, y recibió una
llave con un colgajo de cuerda sucia y mugrienta á cuyo extremo lucía
una chapa de h03adelata, en la que á golpe citaba impreso un número, no
vieron á nadie. Pero una voz dijo detrás del torno:</p>

<p>—Húmero 7. Escalera de la derecha.—Una vos tal que no se sabía si era de
hombre ó de mujer, enronquecida por el aguardiente.</p>

<p>Siguiendo estas indicaciones, subieron. Era la primera vez que Rosita
veía de cerca el cuadro y la figura, la casa de eitas y el Tenorio de la
busconcría. Aquella casa, segúu explicó el hombre, era toda igual,
construida <emph>ad hoc</emph> para fines aventureros. Tenía tres escaleras, la
del centro, la de la izquierda y la de la derecha, todas ellas
independientes, y en cada una, de tramo en tramo, una habitación, de la
que por diez leales, era dueflo el primero que pasara por la calle, sin
más averiguaciones. Era el mis cómodo misterio. Allí entraba el vicio
bajo todas sus formas. Parejas de todas clases, sin verso unas á otras,
sin molostarso, sin oirse. A veces iban allí un hombre y una mujer, á
veces dos hombres, á voces dos mujeres, y en ocasiones hasta un hombro
solo. Pagaba, recogía su llave. «Número tantos. Escalera del centro,» y
al poco rato volvía á salir, llamando para recobrar su libertad, porque
cerrado el cuarto no se podía abrir por dentro; no se podía salir sin
ser inspeccionado.</p>

<p>—¿Y oso, por qué?</p>

<p>—Porque hay gentes capaces de todo. Porque en esta soledad de calabozo
se pueden hacer muchas cosas. Hay quien trac aquí una mujer para
robarla, y amontes celosos que lus traen y las asesinan. No sería el
primer caso, ¿Sabes, chiquiya?</p>

<p>Kosita sintió un escalofrío. ¿Es verdadí Estiba allí á la merced de
aquel hombre. Si daba un grito nadie la oiría. Y miró con terror las
colgaduras blancas, el lecho, la sillería de reps usado y grasicnto,
todo aquel ajuar, clásico ya para el vicio y acostumbrado para la
lujuria.</p>

<p>El hortera entonces se acercó. Eetrocedió asustada.</p>

<p>—¿Qué te pasa, mujer? Estate quieta, que no voy ¡í comerte.</p>

<p>Y con sus manos, muestrario de sabañones, empezó ó desabrochar el traje
de la buscona.</p>

<p>—No, no. Yo to liaré. Déjeme usted.</p>

<p>So prestó ó todo. Obedeció. Soportó las caricias groseras del
desconocido. Tenía miedo. Y cuando aquél dejó saciados sus instintos de
btístia, la miró y soltó una feroz carcajada.</p>

<p>—Puos na tenías que echártela de novata. Anda, vámonos.</p>

<p>Lo víó tirar del cordón de la campanilla, y á poco sintió que subían por
la escalera: iban á abrir. Entonces respiró, tranquilizándose.</p>

<p>Y cuando llegaron á la calle:</p>

<p>—Dome usted los cinco duros.</p>

<p>La miró de alto á bajo, se quitó el sombrero, hizo una inueea de mono
burlón que imita los saludos respetuosos del hombre, y dando media
vuelta, yéndose á la otra acera:</p>

<p>—¡De verano, hija mía! Echó á andar depilan, dejlindóla sola en medio de
la calle, expuesta ¿las miradas curiosas de todas aquellas mujeres
vestidas de percal, que estaban en el quicio de las puertas y que al oir
la Iraso, prorrumpieron en risas.</p>

<p>Una de ellas se puso á cantar con ironía:</p>

<l>Chiquiya, vente conmigo.</l>
<l>que no le va á ferió, na</l>
<l>para estar ca cueros vivos.</l>

<p>Y otra, no menos flamenca, viendo que Rosita seguía parada en el mismo
sitio, sin acertar moverse, contestó á su compañera desde otro portal:</p>

<l>Dinero Uno te daré,</l>
<l>pero te daré mi Sangre,</l>
<l>que vale más que el parné.</l>

<p>La calle entera se regocijaba. El hombre estaba: ya muy lejos. Iba cada
vea más deprisa. La buscona le imitó. Quería salir de aquel infierno,
subió la cuesta, dejando atrás risas, toses burlonas y cantares que no
cesaron hasta que llegó ¿la esquina y entró en la calle de la Luna.</p>

<p>—¡La han dao mico! ¡Jesús, qué lástima!—fué lo último que oyó, como
frase de despedida.</p>

<p>Sentía nn furor, un despecho terrible, reconcentrado. De tener á mano un
urina la hubiese hundido en el pecho del primor hombre que pasara y la
mírase. Luégo se calmó, haciendo un gran esfuerzo, violentándose mucho.
Reflexionó. Recordó. No podía volver á su casa con las manos vacías.
Allí estaban en el comedor esperando, impacientes ya por la tardanza,
los verdugos de su vida. Su madro y su hermano. ¡Dios mío! Era preciso
llevar dinero á todo trance. Y el vestido á cuadritos blancos y negros,
tuvo movimientos que parecían convulsiones, y el ala de golondrina
puesta en el sombrero empezó á cortar el aire. ¡Ah! ¿querían dinero?
nada m;í s que eso. La echaron á la calle para buscarlo. Pues bien. Lo
buscaría, Y se sintió convertida de pronto en algo que no tenía relación
alguna con los organismos vivos. En algo que no contaba con lazos en la
sociedad de los adres humanos. Ni familia, ni amores, ni amistades, En
algo que se movía automáticamente, que era de acero, que se distendía
por medio de resortes y no de músculos; una máquina de hacer monedas.
Aquella noche por primera vez trabajaba la máquina, ae movía el volante,
caía el troquel, juno! ¡(toa golpes! ¡dos duros s euñtidos! Pero no. No
quería llevar esa miseria. Hús, rancho más. Y al primor hombro que pasó
por su lado, le miró sonriendo.</p>

<p>—¿Quieres venir? ¡Anda!</p>

<p>¡Dos horas! D03 horas de indescriptibles escenas, el oficio de buscona
ejercido de una manera incansable, sin conciencia de lo que hacía,
reprimiendo el llanto que estaba tan cerca de los ojos, que uno de
aquellos hombres quiso besarla en los párpados y sintió la humedad
amarga de las lágrimas en sus labios.</p>

<p>¡Las doce! ¡Eran las doce de la noche! Más que andar corría para llegar
antes á su casa. Y cuando entró en el comedor, allí estaban los dos,
esperando, como ella suponía, malhumorados. No dijo una palabra. Metióse
la mano en el bolsillo.</p>

<p>—¿Me traes eso?</p>

<p>Sacó un puñado de duros y lo tiró sobro la mesa.</p>

<p>Y al retirarse á su cuarto, oyó que detrás de ella, la madre y el hijo
contaban las monedas, las removían y empezaban una ágria disputa.</p>

<p>Al día siguiente, á las diez, como siempre, cufió Miguel, llegóse á la
cama, los dos brazos frescos y desnudos se abalanzaron á su cuello, le
atrajeron, sintió junto á su boca un suspiro, junto a su rostro un
rostro lleno de lágrimas.</p>

<p>—¡Ay! ¡nene, nene mío!... ¡No me dejes!</p>

<p>Entretanto el vendedor de flores pasaba voceando:</p>

<p>—¡Yo veendo las plantas dee geranios dobles!</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025005">
<head>V</head>

<p>El drama empezaba, Migual no llegú á explicarse las lágrimas eou que le
acogiera Rosita aquella manan a. Insistió en averiguarlo, repitió sus
preguntas, pero la buscona contestaba siempre lo mismo.</p>

<p>—Estaba nerviosa, muy nerviosa. Lloraba sin saber por qué. Efecto de los
nervios.</p>

<p>—Pero tú dijistes algo. Mijístos que no te dejara.</p>

<p>La mujer Bonreía, y besándote:</p>

<p>—Eso también te lo digo ahora. Te lo diró siempre.</p>

<p>Y así eludía las explicaciones.</p>

<p>Una m a fian a Miguel entró muy contento. Bu su casa también lo estaban.
El Sr. Loitia no cabía tm sí de gozo. El futuro escritor habla escrito,
había dado la primera gallarda muestra de su talento. Y no sólo esto,
sino que lo escrito por Miguel estaba publicado, Al entrar el joven en
la alcoba para comunicar y hacer partícipe á su amada de tan inmensa
alegría, llevaba uu periódico en la mano.</p>

<p>He aquí cómo ocurrió el hecho. Algunos diarios políticos, imitando la
costumbre de la prensa f raucos a, acababan de dar tregua á sus desdenes
y olvidos literarios, consagrando un día á la semana la mitad de su
periódico para la publicación de artículos, cuentos y poesías, á cuya
publicación llamaron <title>Hoja literaria</title>. Miguel, lleno de temores y
sustos, pero con las impaciencias y con el aíán que por ganar algo, por
ser algo, empezaban ya á, dominarle, de cuyos anhelos era causa su amor
á Rosita Pérez, cogió la pluma y escribió su <emph>primera producción</emph>. Así la
llamaba con grande énfasis el <emph>gobernador de los moderados</emph>. Después da
escrita revistióse del valor necesario para presentarse en la redacción,
preguntar por el director de la <title>Hoja de los lunes</title> y entregársela. No
supo más, no quiso saber nada más. Llegó á tener por muy seguro que las
cuartillas una voz leídas, habíalas roto el literato y hasta se Agoraba
las palabras con que acompañó tal acción, sEstq os un disparate.» Llegó
el lunes, día por él esperado, á posarde estas sospechas, como espera el
jugador el día del sorteo. Estaba vistiéndose para ir á casa de Rosita.
La puerta de su cuarto se abrió de par en par y entró el señor Loitío,
radiante de júbilo.</p>

<p>—¡Mira, mira! ¡aquí está! Lo han publicado.</p>

<p>Quedóse en mangas de camisa, no acabó de vestirse, cogió el impreso de
manos de su padre. ¡Sí! ¡era verdad 1 Allí estaba su artículo, y al
final de él su nombre MIGUEL LOÍTÍA en una preciosa letra de molde.</p>

<p>—A estas horas,—añadió el gobernador,—hay treinta mil personas que estén
leyéndolo. <title>El Imparcial</title> tira treinta mil ejemplares según veo.</p>

<p>—Pronto lo sabremos,—y Miguel, buscando la primera plana:—Con que
treinta mil ¿eb? Mire usted <emph>Tirada de ayer</emph> 45.587—y añadió
profundamente convencido—aquí lo dice. Esto es la pura verdad.</p>

<p><title>El Imparcial</title> era, pues, el periódico que llevaba nuestro heroe en la
mano, cuando se presentó en la alcoba de su querida.</p>

<p>—¿Quieres que lea una cosa?</p>

<p>—¿Una cosa? ¿El qué?No pudo contenerse. Había pensado sorprenderla
leyendo, sin decir lo que ora, hasta llegar a la firma.</p>

<p>—Un artículo mío que publica <title>El Imparcial</title>.</p>

<p>Rosita se incorporó, se sentó en la cama.</p>

<p>—Abre, abre ese balcón. Estamos á oscuras.</p>

<p>Y cuando su amante cumplimentó la orden y volvió á su lado.</p>

<p>—¿A ver? Trae.</p>

<p>Le arrebató el periódico de las manos. Quería convencerse por sí misma.
Buscó el articulo. Lo leyó deprisa. Miguel sonreía.</p>

<p>—¡Ah! Muy bonito, muy bonito. ¡Dame un</p>

<p>beso!</p>

<p>Entonces él habló de su, porvenir, de sus ilusiones, de lo que esperaba.
Ya podía echar cuentas. Acababa de poner la primera piedra de au hermoso
castillo. Y luégo...</p>

<p>—Es preciso que te levantes, que te vistas. Tenemos que salir.</p>

<p>—¿Adóude?</p>

<p>—A cobrar en <title>El Imparcial</title>.</p>

<p>—Poro, ¿te pagan?</p>

<p>Soltó Miguel una hermosa carcajada.</p>

<p>—Toma, pues ya lo creo.</p>

<p>—¿Cuánto?—Tío lo sé. Ahora lo sabremos.</p>

<p>—Veto, vete at gabinete. Voy á vestirme.</p>

<p>Lo que pensaba Rosita, lo que sentía al manifestar aquella
precipitación, no es difícil adivinario, ¡Ahí por fin, por fin no era
Miguel tan pobro como ella había creído. ¡Ganaba dinero! Poco ó mucho.
Era preciso saber cuánto. Y mientras se vestía abrumábale á preguntas,
Si pensaba escribir más. Si los escritores le conocían.</p>

<p>—No, no me conoce nadie. Pero me conocerán desdo hoy.</p>

<p>—Y escucha, ¿escribiendo se puede vivir bien?</p>

<p>—No lo sé, Eso lo veremos después de cobrar.</p>

<p>No había transcurrido media hora, y yn estaban los dos en la calle,
camino de la Plaza de Matulo. Rosita llevaba dinero.</p>

<p>—Tomaremos nn coche. Yo te esperaré cu él mientras tú subes y cobras.</p>

<p>Y allá fueron los dos, sentados en tos mugrientos cogincs, enlazadas las
manos, y de vez en cuando estrechándoselas con fuerza.</p>

<p>Llegaron. Miguel bajó y entró resueltamente por el ancho portal de la
casa. Rosita quedó sola. El cochero dejó la tralla y se arrebujó en el
capote.</p>

<p>De pronto ¡qué cambio! Miguel tenía talento. Eso ya lo sabía ella, no
necesitaba que <title>El Imparcial</title>, acopiando y publicando uu escrito de
Miguel, lo confirmara.</p>

<p>Pero el talento producía, con el talento se podía gauar algo. Esto sí
que no lo sospechaba siquiera. Su imaginación trabajó mucho, i Ganar
algo! ¿Cuánto? ¿Cuánto todos los días? ¡Si fuera bastante! ¡Oh, Dios
mío! pensar que la noche anterior olla, Rosita, la querida del gran
escritor, había tenido que volver á sus escursiones, sus paseos, á sus
oficios viles de buscona y sólo á las altas horas de la madrugada, un
hastiado, un bo—rracho, la recogió en la osquiua de una calleja
desierta, la llevó á la infernal casa de citas, y allá á las tres, pudo
regresar á su casa rendida, muerta de sueño, con dos duros disputados,
regateados, arrancados casi á viva fuerza de manos del Iránsnochador.
¡Qué vida! ¡Qué horrible vida! Ahora Miguel escribía. Se publicaban sus
artículos. Se los pagaban. Miguel no sabría nunca el secreto de sus
noches miamos. Pero si él quería, aquello estaba terminado. Para
siempre. Sí, Para siempre. Ella para él, para él solo. Suya más que
nunca, puesto que se había visto obligada, amándole, á ser de los otros,
Su madre y su hermano se someterían. Tendrían que vivir con lo que
Miguel tuviese, con lo que les diera y no pedir nada más. Ya estaba
cansada de sacrificarse. Lo poco ó mucho que de vida la restaba, quería
vivir á su gusto.</p>

<p>Un rostro se acercó á la puertezuela.</p>

<p>—¿Has cobrado?</p>

<p>—Sí. Baja. Despediremos el coche.</p>

<p>Era Miguel. Y cuando la berlina partió.</p>

<p>—Me han dado ocho duros por el articulo. Míralos.</p>

<p>Abrió la mano y brillaron al sol relucientes y nuevos. Qué hermosa
palpitación de alegría, tan fuerte, tan parecida á un salto de alborozo,
tuvo el corazón de Rosita Pérez!</p>

<p>—¡Ah! ¡Eres hoy más rico que yo!</p>

<p>Entonces el amante con espontaneidad tal en la oferta, espontaneidad que
era una nueva dicha:</p>

<p>—¡Tómalos! Son tuyos.</p>

<p>—No, no. Eso de ninguna manera. Pero si tú supieses. Si tú supieses lo
contenta que estoy. Más. Mucho más que tú. ¡Ocho durosJ ¿De manera que
cada articulo tuyo vale ocho duros?</p>

<p>.—Así parece.</p>

<p>—Escribo muchos. Nono, nene mío.</p>

<p>El se quedó mirándola. No comprendía. Luego la misma juventud, poco
amiga de reflexiones y ajena á todas las desconfianzas, hfzole encogerse
de hombros. Él también estaba contento. No le bastaba tener los ocho
duros, sentir el peso de aquella plata en el bolsillo. Era el primer
dinero ganado por sí mismo. De aquellas monedas, no debía nada á nadie,
á nadie. Ni siquiera á su padre. Eran suyos, muy suyos. ¡Qué alegre día!</p>

<p>1 Qué sol mis espléndido! Qué hermosa estaba Rosita ¡Y cuánto le quería
1 Aquel mismo regocijo lo demostraba.</p>

<p>“Oye. ¿Qué to parece? Vamos á divertirnos. Te convido. Almorzaremos
juntos. Como la otra vez. En la fonda del Retiro.</p>

<p>Pero Rosita no quería volver a <emph>La Perla</emph>. Tenía sus razones. Allí,
entre los árboles, hacíase muy expansiva. Lo contaba todo.</p>

<p>¡No, en el Retiro no! Aquí en Madrid. Castaremos monos, y se e3tá mucho
mejor. En cualquier parto. En un café, En una fonda.</p>

<p>Después de discutirlo gravemente, acordaron que el almuerzo en un café
era rada alegre. En un café retirado del centro.</p>

<p>—¡Ah, ya sé!—exclamó Hesita.—El Habanero. Hay piano.</p>

<p>Y se encaminaron apresuradamente hacia la calle del Desengaño.</p>

<p>Era la segunda vez que los dos amantes veían la dicha muy de cerca, al
alcance de la mano, y lo colebraban. La segunda vez que el Sr. Loitia
iba á tener que pagar con posa re 3 las alegrías de su hijo.</p>

<p>—Escucha, Enviaremos un aviso á mi casa.</p>

<p>¡Si vieras lo que sufre mi padre cuando no me v5 á su lado t</p>

<p>—Sí, sí. Por dos reales irán con una caria tuya.</p>

<p>Ya contaba el dinero. No quería que gastase mucho. Divertirse está bien.
Pero si no se tienen más que ocho duros, no se debe tirar el dinero por
la ventana. Cuando estuvieron en el café, hizo lo mismo. Con una
tortilla y un beeítcak tenían sobrado. Tuvo que insistir él para que
pidiera de postre aquel <emph>queso de Brie</emph> que la gustaba tanto. En cuanto á las ostras, no había que pensar
en ellas.</p>

<p>Habló, durante el almuerzo, nada más que de intereses. No fué la querida
loca que se embriaga con la fiesta presente y no se ocupa dol mañana.
Habló razonablemente, como una madre cuando da consejos á su hijo.</p>

<p>—Ahora ya sabes cómo has de hacer para vivir y ser todo un hombre. Es
una posición muy bonita, y sobre todo, independiente. Con un tintero,
papel y una pluma, te basta. Nada más sencillo. Tienes talento, y el
talento se compra. Pues lo vendes. Yo que tú, todas las noches escribía
un artículo. Y todos los días cobraría ocho duros. ¡Media onza! ¿Sabes
que se paga bastante eso?</p>

<p>Miguel también participaba de estos optimismos. No era sólo <title>El
Imparcial</title>. Había otros periódicos donde se pudieran <emph>colocar</emph> sus
trabajos. <title>El Liberal</title> publicaba también <title>Hoja literaria</title>. Y luego
quedaban las revistas y semanarios. <title>La Ilustración Española y
Americana</title>, <title>La Revista de España</title>, las <title>Ilustraciones</title> de Barcelona.
¡Sabe Dios cuántas! No. No era difícil lo que Rosita suponía. ¡Ocho
duros diarios! Una fortuna.</p>

<p>—Esta misma noche escribiré oirá cosa.</p>

<p>Luégo, á los postres, volvió á desdoblar el número de <title>El Imparcial</title> que
llevaba en el bolsillo. Entro los dos miraron de nuevo el nrtíeulo. No
lo leyeron, porque ya se lo sabían de niomoria, pero quería verlo.
Miguel, acercando y separando el papel c o tupi ota monto desdoblado,
decía:</p>

<p>—¿No es verdad que está muy bion impreso?</p>

<p>—Y en buon sitio,—agregaba Rosita.—En muy buen sitio. Lo primero que se
ve es tu nombre.</p>

<p>Hablaron mientras tomaron café, qnítándo se la palabra el uno al otro,
como si las ideas de los dos tuvieran mucha priesa en salir, y salir
todas juntas, sin que niuguna pudiera quedarse rezagada por distracción
en el cerebro, Ahora comentaban lo que os la gloría. Lo más hermoso.
Cierto. Lo más hermoso. Y cosa muy fácil para los que tienen talento.</p>

<p>“Figúrate,—observaba la buscona,—figúrate si no es bueno eso de saber
que basta escribir unas cuantas cuartillas bion escritas, como las
tuyas, para salir de cualquier apuro.</p>

<p>Reflexionó, y después de una pausa:—«Tienes que hacer un libro. Una de
esas novelas bonitas que tanto interesan á todo el mundo.</p>

<p>Pero él entonces se negó rotundamente. Artículos, cuentos, todo eso
perfectamente. Mas, no. Todavía no era capaz de tanto.
«Además,—añadió,—yo no tengo experiencia. No conozco lo que pasa en la
vida.</p>

<p>Lo que pasal Rosita Pérez podía decírselo.</p>

<p>Podía explicarlo también algo de las marañas que tienen los
sentimientos, los más puros, los más intensos, los más profundos. Pues
que, ¿ella misma no estaba experimentando los efectos de un fenómeno á
todos luces absurdo? Ella, que amaba á Miguel, que se figuraba tener
bastanto con esto amor para su dicha, desdo que supo que el amanto
ganaba dinero, pensaba en descubrir su situación, en confesar el estado
de miseria en que vivían, pensaba en explotarlo. En explotarle, y desde
que vió brillar al sol las monedas, sólo tuvo una idea, que tomó esta
forma: «Esta noche no saldré á la calle.</p>

<p>Así es, que al terminar, cuando el joven llamó trionfalmente al
camarero, cuando le pagó y éste se hubo alojado, acercóse más y le dijo
al oído, con seguro acento, sin balbucear, con esos ánimos y esos
confianzas que dan después de comer poco los yapo res del vino barato:</p>

<p>—Préstame, si no lo necesitas.</p>

<p>Y el otro, alegre también:</p>

<p>—¿Cuánto es io que quieres? ¿Lo quieres todo?</p>

<p>Tuvo el <emph>sí</emph> en la imaginación, y casi lo pronunciaron sus labios.</p>

<p>—No, todo no, la mitad.</p>

<p>—Toma.</p>

<p>So levantaron y salieron.</p>

<p>—¿Qué Lacemos ahora? ¿Adúnde varaos se lo preguutaba estrechando su
brazo, del que hubo de cogerse, mirándole más enamorada como á un hombre
nuevo.</p>

<p>—¿A mi casa, quieres?</p>

<p>Sí. Miguel quería cuanto ella quisiera, y sobro todo, era preciso
terminar la fiesta abrazándose y besándose. ¡Oh! esta vez cou pasión
nunca experimentada, con todos los sentidos despiertos por el regocijo,
y todo3 los músculos Ueuos de fuerza: cVida raia, que me ahogas, déjame
respirar.</p>

<p>Llegaron, y al verso de nuevo solos en el gabinete, acercáronse el uno
al otro, sin sentarso, de pie, vestidos como estaban, y ella le dió
aquel largo beso del que habla el poeta:</p>

<p>Con honda sed, bebítndonic el aliento con mi boca en la suya
aprisionada.</p>

<p>Y cuando ya en la alcoba se entregaron á los arrebatos de la pasión,
volvió á sentirse virgen entre los brazos del amante.</p>

<p>Estaba anocheciendo, corno la otra vez, como el día del almuerzo en el
Retiro, cuando Miguel regresó á su casa. Pero iba más tranquilo. Su
padre recibiría el aviso enviado desde el café. Un papel cualquiera, y
allí escritas con lápiz tres ó cuatro líneas á lo sumo. «Almuerzo con mi
condiscípulo. No podré volver hasta la hora de la comida. Estoy muy
contento.»</p>

<p>El Sr. Loitia fuó quien abrió la puerta. El entraba diciendo
aturdidamente:</p>

<p>—Hola, papá, me he divertido mucho.</p>

<p>—Tengo que hablarte,—contestó el gobernador muy serio, mirándolo á los
ojos, obligándole á que los bajara.—Tengo que hablarte á solas. Ven.</p>

<p>No vió á su hermana, ni á Julia, pero oyó sus voces. Estaban en las
habitaciones interiores, Oyó un ¿ay, Dios inio, es él) y sin saber por
qué, siutióse sobrecogido.</p>

<p>Cuando estuvieron en el cuarto de BU padre, ésto cerró la puerta, se
sentó auto una nicsa cargada de legajos y <emph>Guias oficiales</emph>, Miguel
coutinuaba de píe.</p>

<p>—¿Dónde has estado?</p>

<p>—Ytt envié una carta desde la Tonda. He almorzado con mi amigo. Ya sabo
usted. El del Instituto.</p>

<p>—¡No mientas! ¡Dime la verdad! Prefiero que me ia digas, sea cual sea.</p>

<p>Comprendió el joven que estaba descubierto su ardid, pero no tuvo
fuerzas para la confesión pedida. Ni fuerzas, ni valor.</p>

<p>—lie dicho la verdad.</p>

<p>Un puñetazo terrible, dado sobre la mesa, hizo saltar los mangos de
pluma simétricamente colocados en el tintero.</p>

<p>—¡Mentira! ¡Mientes! ¡Ya te he dicho que mientes !</p>

<p>Iba á levantarse imponente, amenazador, pero se contuvo. Sintió dolorida
la mano por el golpe, y al acudir al dolor, sintió otro má3 grande en 3U
cariño y una conmiseración hacia el hijo que estaba allí, delante de él,
eonstemado, sufriendo quizásvergüenza por aquellos apóstrofos con que le
insultaba.</p>

<p>Se había propuesto la severidad, la energía. Severo y enérgico podía
ser, pero no hasta el punto de tratar á Miguel como trataba antaño á los
malhechores y á los presos políticos que llevaba la Guardia civil ó la
policía á su despacho.</p>

<p>—Siéntate y no tratos de engañarme. Sé dónde has estado. Lo BÓ por el
mismo que trajo tu carta. ¿Quién es esa mujer?</p>

<p>El hijo se obstinó en continuar de pié y en guardar silencio. No era
obstinación, he dicho mal, era confusión y despecho. Además, ¿cómo decir
á su padre la verdad, toda la verdad que era lo que pedía?</p>

<p>—¿No hablas? Di algo, contesta.</p>

<p>Pero mientras siguiera aquel tono autoritario, en que se adivinaba una
irritación mal contenida, la confusión y el temor iban creciendo.</p>

<p>—Cálmese usted ¡por Diosl y esto, nada más que esto, pudo decir.</p>

<p>—¡Calma! ¡Tranquilidad! ¡Animov sereno! ¿Y eres tú el que me lo dice? ¿El
que me lo aconseja? ¡Luego confiesas que es verdad!</p>

<p>¡Y te figuras que yo no tengo entrañas, que puedo verte así, hecho un calavera, rodando por los cafés, yendo
públicamente por la calle con una perdida, dando un escándalo, y que
debo mirarlo con indiferencia, con sangro fría, como si tú no fueras mi
hijo, como se ven osas cosas en un extraño, en un desconocido?</p>

<p>—No es una perdida. No hay escándalo.</p>

<p>Con esta réplica acrecentó elfuror del señor Loitia.</p>

<p>—¡Ah! ¿conque no? ¿Conque no es una perdida, una tunanta? Tú estás
ciego. Estás obcecado. ¿Dónde tienes los ojos? ¿De qué te sirvo el
talento? Yo no la he visto máa que hoy. Sí, la ho visto. Pero ibas tan
ciego que no me has visto á mí. No veías nada. Os he seguido. Te lo
repito, es una perdida y una tunanta.</p>

<p>Miguel se puso lívido. Tuvo que reprimir sil voz para no gritar tanto
como su padre. Tuvo que contener su voluntad. ¡Ella, Rosita Pérez
insultada, con repetidos insultos delante de él 1</p>

<p>—¡Padre, mire usted lo que dice!</p>

<p>Pero el gobernador, ya con aquella grande expansión, estaba más
tranquilo en cambio, Miguel necesitaba herir de algún modo.</p>

<p>—Me quiero y yo la quiero. (Con toda mi alma!</p>

<p>Sí. TUTO valor para pronunciar tan terribles palabras. Pero después de
la temeridad, se asustó de sí mismo. Retrocedió dos pasos, sintió miedo,
cerró los ojos, esperó algo espantoso, la mayor violencia, y no quiso
vor erguirse la figura del anciano, venir hacia él, y coutestar
abofeteando la cara del osado.</p>

<p>¡TJÜ segundo, dos, tres! Los contaba por el latir apresurado del
corazón. Seguía el mismo silencio. Entonces miró. El Sr. Loitia, con
ambos codos apoyados en la mesa, escondía, <emph>como la otra vez</emph>, su cabeza
entro las manos; pero esta, sin llorar, inmóvil, mudo, más pálido por el
dolor que por la ira, Miguel quedó sobrecogido. No se atrevía á moverse,
miraba, miraba silenciosamente, como un estúpido sin comprender. Alguien
sollozaba. Era detrás de él. Detrás de la cerrada puerta. Julia y gu
hermana. Las dos mujeres indudablemente. Lo estaban oyendo todo.</p>

<p>Luego, el Sr. Loitia abandonó su postura, dejó caer las manos, los dos
brazos sobre el pupitre, y sin volver la cabeza, fíjala mirada delante
de sí, no como dirigiéndose al culpable, sino como analizando en su
pensamiento lo que acababa de sentir, pronunció con profundo aconto
estas palabras:</p>

<p>—¡Mo has liecho mucho daño! ¡Mucho, hijo mío I ¡Dios te lo perdono!</p>

<p>Los sollozos aumentaron. Llevaban lágrimas. Y nada más se oyó, porque
las pasiones y la voluntad, dentro de cada sér, rugían y batallaban con
grande estrépito, dcjaudo fuera el silencio.</p>

<p>Venció esta última en Miguel. No pudo contenerse por más tiempo. Se
adelantó; se acercó. El Sr. Loitia, sintiéndolo venir, volvióso
bruBcahiente.</p>

<p>—¿Qué quieres? ¿Qué más quieres?</p>

<p>El hijo le miró con angustia indecible.</p>

<p>— Perdóname!</p>

<p>Ahora él también sollozaba como las otras. Y las lágrimas corrieron
abundantes por sus mejillas, pero sin cerrar sus ojos. No quería, sino
¿través de ellas y con ellas, recibir en la suya la primera mirada
compasiva de su padre.</p>

<p>El ex-gobcmador, cogiéndole una mano, la que tenía abandonada, la que
estaba impaciento por la caricia, pero sin atreverse á hacerla, se la
estrechó con fuerza.</p>

<p>—¡Vamos! Tranquilízate, No seas ni fío. No llores, Siéntate y hablemos.</p>

<p>Bn seguida, mirando á la puerta, con el tono entre imperativo y cari
líos o de quien da más que una orden un consejo:</p>

<p>—¡Dejadnos solosl ¡Ya no pasa nada!</p>

<p>Y al o ir el crujido de las faldas que se alejaban, repitió dirigiéndose
al joven;</p>

<p>—Siéntate, siéntate. Quiero que me lo digas todo; no como á un padre. Yo
soy tu mejor amigo.</p>

<p>No fue confesión de culpas. Miguel hizo más bien una justificación de su
conducta. Al hacerla, defendía á la mujer amada. No. No era una perdida,
una tunanta. Al contrario, Rosita Pérez pertenecía á la misma clase que
ellos. Hija de un capitdn de ejército. Ocultó lo que sabia. Lo que la
misma buscona le declaró. No quiso decir la verdad. No era conveniente
que su padre se enterase de lo que ou realidad podía confirmar sus
acusaciones injuriosas. No dijo que al recibirla en sus brazos era un
cuerpo mancillado por otras caricías; bastante sufría él con esta ideaY
además el Sr. Loitia vituperaría esta pasión como degradante. La
combatirla. Confesó, sí, porque no hubo remedio, cuanto los apariencias
demostraban. Rosita Pérez no era su novia. Era su querida.</p>

<p>lío pudo sabor el efecto que en el ánimo de su padre causaron estas
confidencias. Sólo levantándose con gran trabajo del sillón, y dándolas
por terminadas:</p>

<p>—¡OhI ¡la juventud! ¡Cuánto cree!</p>

<p>Dijo con voz tranquila ya, pero doliente.</p>

<p>Luego, viendo que el joven no se movía, añadió:</p>

<p>—lío hablemos de eso ni una palabra más, Yamos á comer, que nos estarán
esperando. Anda.</p>

<p>¡La comida! So comió en silencio. El gobernador estaba serio, distraído,
con esa expresión del que lueba rendido ya, sin fuerzas y acepta el
vencimiento, no como una vergüenza, sino como un descanso. Las mujeres,
con 1 os ojos enrojecidos, suspiraban y miraban á Miguel, que comía
inclinando mucho la cabeza, encorvándose sobre el plato, violento,
disgustado de sí mismo, recordando lo que había dicho y pcaaroso de su
sinceridad. Le molestaba lodo. La luz, el ruido de los cubiertos, la
blancura de los manteles y el olor de las viandas. ¡Qué suplicio 1</p>

<p>Servidos loa postres el joven se levantó y se encerró en su cuarto.
Quería estar solo. Quería escribir. No pudo. Todas sus ideas estaban
embrolladas, agitadas, inquietas. No era posible hacer presa en ninguna
de ellas, para sacarla afuero. Huíau, se acercaban, volvían á retirarse
cuando ya touinn casi el ropaje de la expresión; ó las diez se acostó
desesperado.</p>

<p>Y al día siguiente, cuaudo salió ya vestido, dispuesto á volver al iado
de Rosita, su padre, viéndolo pouerso el sombrero:</p>

<p>—¿Te vas?</p>

<p>—Sí, Hasta luego.</p>

<p>—¿Vendrás á la hora del almuerzo?</p>

<p>—Sí, sí. Como siempre.</p>

<p>No se cruzarou más palabras. Salió y cerró la puerta. Detrás de él, no
sabía, no quería sabor lo que dejaba.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025006">
<head>VI</head>

<p>—Desde mañana, ven por la tarde.</p>

<p>—¿Por qué?</p>

<p>So lo explico adoptando un tono de naturalidad y valiéndose de razones
tan sencillas, que supo alejar del amante las sospechas. Por la mañana
bahía que hacer infinidad de cosas en la casa. Y como viniendo éí á las
diez ya no se levantaba la buscona hasta las doce, andaban retrasadas
las tareas domésticas. La enfermedad de su madre, que se prolongaba
mucho, que la tenia sentada, inútil ó inepta para todo, dejaba estas
tareas al cuidado torpe de Anicctu; lio sita era, pues, la verdadera ama
docasa, líl joven bajó la cabeza convencido.</p>

<p>—Vendré por la tarde.</p>

<p>—A las tres, ¿eh? no vengns hasta las tres que estará todo arreglado, y
no tendré ya que ocuparme más que de ti.</p>

<p>—Bueno, como tú quieras.</p>

<p>Se dieron el último beso, incorporándose ya en la cama, sacando las
piornas cada uno por distinto lado, y con esto beso de la separación, se
levantarou. Al poco rato, Miguel iba por la calle de San Onofro y estaba
cerca de su casa. Iba tranquilo. Se llevaba para leerlo, durante el
almuerzo, un número de <title>El Imparcial</title>, al cual suscribió á su querida,
por capricho, por complacerle, porque el joven gustaba de leer en la
cama con ella todos los días el periódico que publicó el famoso artículo
y que no publicó niuguuo más y eso que Miguel había escrito otro que
esperaba su turno en el cajón de la mesa del director literario. Estaba
aceptado. Ya saldría.</p>

<p><title>El Imparcial</title>, sí. Aquella mañana, en la sección de noticias, el amanto
había leído en voz alta lo siguiente:</p>

<p>«lia llegado á Madrid con licencia el señor duque de Tres Estrellas,
primor secretario de nuestra legación en Londres.»</p>

<p>Lo leyó sin levantar los ojos del impreso, con osa entonación con que
todos leen lo insignificante; si en aquel momento hubiese fijado sus
miradas en el rostro de la buscona, quizás, quizás no iría ahora tan
confiado, tan satisfecho, tan convencido de que nada tenía de particular
aquel cambio (lo horas que sobrevenía en aus entrevistas.</p>

<p>Esta escena sucedió al mes de la terrible y dolorosa ocurrida entre el
padre y el hijo, en nn mes pudieron desengañarse los enamorados de las
ilusiones y de los locos optimismos que la publicación del artículo hizo
nacer en ellos. ¡Vivir de la literatural ¡Cobrar media onza todos los
días! ¡Imposible! ¡Publicar un artículo diariamente, puesto que
diariamente se escribe! ¡Sueños! ¡Nadamás que sueños! Cinco, seis,
veinte, entre cuentos, estudios críticos y artículos de costumbres tenía
Miguel repartidos por las redacciones. Y, sin embargo, en ninguna
parte lograbais rapidez de la inserción.</p>

<p>—Tenemos mucho original. ¡Son tantos los que escriben 1 Lo de usted es
bueno. Se publica. Cueute usted con ello. Pero tiene que esperar algo.</p>

<p>—¿Y cuándo?...</p>

<p>—No sé. Ilay aquí cosas que tengo en mi poder desde lince tres meses.</p>

<p>Rosita se desesperaba. Miguel, en su calidad de escritor, hablaba
perrerías de España, donde el talento se recompensa mal y poco. La
buscona recordó haber oido decir que Cervantes se murió de hambre.</p>

<p>—¿Es verdad eso?</p>

<p>—No lo sé. Lo dicen.</p>

<p>Luego, viéndole contagiado de su tristeza, procuró echarlo a broma:
«¡Ocho duros mensuales! Ya tienes para tabaco, si no fumas puro.»</p>

<p>Pero cuando se quedaba sola, ia desesperación contenida en presencia del
amante, era grande, inmensa. ¡Una noche! Solo una noche de descanso. Y
luego seguir lo mismo. Yolver á sus correrías, ¡La caza del hombre! El
horror constante, el horror repetido de aquellas caricias pagadas, de
aquel alquiler de su cuerpo. Conservaba sus muebles, sus trajes, sus
alhajas, menos la sortija y el aderezo. Pero ¡á cuánta costal Era
preferible venderlo todo, empezar á echar fuera de la barquilla todo
aquel lastre que pesaba espantosamente, que apresuraba la caida. Pero ¿y
su madre? ¿Y su hermano? ¡Ellos si que eran felices! ¡Egoístas! Estaba
rendida¿no podía más. Todos aquellos burgueses miraban mucho el dinero
antes de darlo. Regateaban siempre. Eso sí, regateaban después del
hastío, porque aníes eran muy amables, xnuy generasos. Antes, cuando
todavía lo tenían en el bolsillo. ¡Ser la mujer de todo el mundo! No. La
práctica demostraba que era imposible. Que todo el mundo paga muy poco y
que no parece sino que conocen que es mejor pagar á escote para que
salga la suciedad mayor y el placer mía económico.</p>

<p>En esta situación de ánimo oyó la lectura de la noticia. Luégo Miguel
siguió leyendo, pero Kosita no cscucbó nada más. Una idoo, una sola
idea, confusa primero, pero absorbente, y poco á poco llenándose de luz
y de contornos, quedó como clavada á martillazos en su cerebro. Tenía
que combinar el medio, pero su resolución sería inquebrantable.
Necesitaba ver al duque de Tres Estrellas. Ye ríe como ella sabia, como
otras veces. Despertar en él los recuerdos del pasado y hacer que en
ella siguieran durmiendo. No le amaba, no amaba a nadie. A Miguel
únicamente. Por eso quería conservar aquel cariño como el que ya al
sacrificio quiero á voces llevar en sus manos, en lugar de la cruz, un
rizo de cabellos, una flor marchita, pero flor al cabo. No amaba al
duque, pero el duque volvería a sus brazos. ¡El duque! El duque no
era un hombre. ¡Era un rico!</p>

<p>Aquel día lo pasó Rosita Feroz impaciento, luchando con la mi ama
resolución tomada; de una parle, su voluntad en contra, su amor a
Miguel y, lo que es más incomprensible todavía, ciertas castidades que
se despertaron en su cuerpo que conservaba esa libertad del objeto que,
pasando de mano, no es sin embargo más que de uno solo de los que lo
tocan: y de otra, en pro, incondicionalmente en pro, la vida, las
impurezas aconsejadas por la realidad, por el presente, por las
necesidades materiales, todas aquellas monstruosas cosas que calan como
piedras tiradas con honda, describiendo una parábola á cuyos dos
extremos estaban, al uno, su madre y su hermano tiréndelos; su frente al
otro, herida; su cráneo destrozado, recibiéndolas.</p>

<p>—El duque de Tres Estrellas—oía decir dentro de sí misma a una voz sin
palabras, que se parecía a la de doña Angustias;—el duque de Tres
Estrellas es el bienestar.</p>

<p>—¿Poro y Miguel?—contestaba loca de desesperación.</p>

<p>—Miguel no es nada más que el amor, ¡Ko</p>

<p>seas tonta! Todo puede arreglarse.—Y luégo, viendo que vacilaba,
añadíala misma voz, no ya persuasiva, sitio con tono imperioso;—¡yo te
lo mando!</p>

<p>Pero el duque la abandonó. El duque no la quería. ¿A qué, pues, pensar
en lo imposible, en lo irrealizable, en lo inverosímil? Sentía al llegar
á este punto de sus reflexiones algo parecido á la esperanza, todas sus
ilusiones cifrábanse ou los desprecios del antiguo amante. Duraron sin
embargo muy poco. El tiempo que tardó en mirarse al espejo, con un afán,
con anhelo tan grande, de verso envejecida, gastada, que más que andando
i legó se á donde aquél estaba de un salto. ¡Ah! ¡qué desgracia! Era
hermosa, y en cambio cuando el duque la conoció sólo podía llamarse
bonita. ¿Quién ha dicho que el vicio afea? Era hermosa! ¡Hermosísima!
¡Irresistible! Estaba en la plenitud de su desarrollo, como una flor
completamente abierta; desplegábanse las curvas de su cuerpo en
redondeces incitantes, brillaban sus ojos con las pupilas húmedas,
negras, fascinadoras, y bajo los ojos la pasión dejaba á su pago una
estela azulada que aumentaba la sombra y el misterio encantador</p>

<p>de la mirada, Loa labios de encendido color, la boca empequeñecida por
el hábito de fruncí rae para el beso, y uu tono cálido en la tea, el
mismo que tenía toda su carne, igual, uniforme, como si bajo la
epidermis hubiera fuego. Hermosa, sí. De manos y pies pequeños, con algo
inquieto, nervioso en los brazos y los muslos, algo que, siendo
movimiento, no era velen te sino obligado, adquirido por hábito; algo
que la estremecía mucho tiempo despula del goce sensual, como esas notas
que siguen vibrando en el aire, agitando las ondas sonoras y que son las
últimas de una gran sinfonía; como las cuerdas del arpa, cuyo temblor
dura más cuanto más pronto se aparta de ellas la mano que arrancó el
sonido. Hasta su estatura era un encauto, más bien baja que alta, no
como la Venus de Milo, sino como la de Médieis. Una diosa que tenía que
ponerse de puntillas para abrazar á los hombres.</p>

<p>¿Cómo era posible que el antiguo amante la desdeñara? Sus esperanzas
huyeron. Una lágrima de pesar asomó á sus ojos, y se alejó con ira del
esfejo. Estaba más hermosa llorando.</p>

<p>Asi terminó el día y con estas mismas inquietudes y zozobras la noche
entera. Una noche cu que no salió buscando aventuras porque habla en
casa para comer al día siguiente y nada más. Lo preciso.</p>

<p>So levantó. Madrugó mucho, atendiendo á sus costumbres. Cuando salió de
su cosa eran las nuevo de lo mañana. IIja á poner en práctica su
decisión. Iba en busca del duque de Tres Estrellas. Ya sabía dónde
encontrarlo. Donde siempre. Porque el duque, verdadero hombro á la
moderna, no tenía casa. Vivía en la fonda. En la más cara, y dentro de
ella en las mejores habitaciones. Tuvo prisa por llegar y pronto estuvo
en la calle de Espoz y Mina; pronto subió las escaleras alfombradas del
liotol de Embajadores. Abajo, en el despacho, había preguntado:</p>

<p>—Sí, señora. Está. Es en el principal. Número 1, pero está durmiendo
todavía.</p>

<p>—No importa.</p>

<p>Y sin parar mientes, ni importárselo un ardite de la sonrisa maliciosa
que obtuvo <emph>su</emph> «no importa» por todo comentario, cuando vió delante de
sí la puerta del cuarto número I, dió vuelta al pestillo y entró, volvió
á cerrar y quedóse á oscuras en medio de la sala.Nadie estorbó su
acción. Ya saben los camareros retirarse ó tiempo cuando no hacen falta
sus servicios.</p>

<p>Ella conocía el cuarto.</p>

<p>La alcoba estaba á la derecha. Hacia aquel lado, en el silencio, se oía
una respiración tranquila y regular. El duque estaba, cu efecto,
durmiendo. Se adelantó en aquella dirección, se acercó, llegó hasta
tocar el palosanto del íeclio. Y allí quedó inmóvil, presintiendo muy
cérea de sus manos que caían á lo largo del busto, el cuerpo aquel que
respiraba. Vaciló por última vez. ¿Volvería ¿marcharse? ¿Se decidiría
por fin á despertarle? O así dormido, inerme, á su merced, en lugar de
un abrazo, ¿no seria mejor matarlo? Sobre la mesa de noche, como en otro
tiempo, el duque de Trea Estrellas dejaba siempre su íwolver, cargado de
balas y su bolsillo repleto de oro. ¿Y por quó no coger el bolsillo y
salir? jRobar! Eso no. Ni robar ui matar.</p>

<p>—¡Mariano!</p>

<p>No despertó. Se acostaría tarde. Estaría en su primer suefio.</p>

<p>—¡Mariano!</p>

<p>Esta vez la mano derecha buscó el bulto,buscó el cuerpo humano, palpando
la colcha de raso.</p>

<p>—¿Eli? ¿quién? ¿quién es?</p>

<p>—Soy yo, Mariano, soy yo. ¡Roaa!</p>

<p>Sintió que el duque se incorporaba, ao sen</p>

<p>taba en la cama sorprendido; una mano cogió la suya.</p>

<p>—¡Toma! ¿Conque crea tú? ¡Qué demonio! ¿Y de dónde sales tú ahora?
Espora, capera.</p>

<p>Y deprisa, con afán verdadero, encendió un fósforo y con él la bujía que
calaba en la mesa de noche. Volvió en seguida á mirarla, entornando loa
párpados por el enojo de la súbita claridad.</p>

<p>—Chiquilla, jqud guapa estás! Siéntate, siéntate ahí, en la cama.</p>

<p>Cogió de nuevo la mano de la buscona, acercó sel a á sus labios y la
besó en lo palma.</p>

<p>Ya no había esperanza.La última, con aquel Leso, había desaparecido. Se
revistió entonces de valor, necesitaba fingir, necesitaba ocultar ante
aquel hombre lo que se le salía por loa ojos, las lágrimas y el amor á
Miguel.</p>

<p>—Ya mo has visto bien. Apaga la luz, Estamos mejor á oscuras.—No,
déjala. Lo dicho, muchacha, estás guapísima.</p>

<p>Poro ella, ineh Liándose un poco, apagóla luz de un soplo, cogió la
fosforera y la tiró, Para prevenir todo enfado, sacó desús nervios, ya
que no pudo de su alegría, una carcajada, Él también se rió.</p>

<p>—Pero escucha, cuéntame. ¿Cómo has venido? ¿Cómo sabes que estoy de
vuelta? ¿Conque Cs decir que no me olvidas, que no estás enojada
conmigo, que me quieres aún? Pues mira, me alegro. Me alegro mucho,
porque te repito que me gustas mucho más que antes.</p>

<p>Y allí á oscuras extendió los brazos, rodeó el tallo de la mujer, cuyo
cuerpo cayó obediente á la fuerza que lo atraía. No fué cutregamo, fué
someterse.</p>

<p>Puó someterse, sf. Pero después de la sumisión, Rosita Pérez se separó
bruscamente del hombre. Su traje estaba en desórden, pero mayor era el
trastorno de sus pensamientos. Estaba irritada contra las rebeldías de
la carne, colérica, i Aii I ¡Conque e3 decir que la naturaleza puede
más! ¡Que los sentidos mandan ó ia voluntad! ¡Que ella amando a
Miguel!...»Amando 4 Miguel acababa de decir con acento inefable, dando
un grito, al oído de este otro: « I Mariano, nene mío!» Tampoco
confundía loa nombres. Tampoco esta vez la buscona se equivocaba.</p>

<p>Púsose en pie de un salto.</p>

<p>—Vamos, obre el balcón. ¡Qué demonio! Ahora ya me dejarás que te vea.
Además, tenemos que hablar, y no me gustaría hablar en tinieblas.</p>

<p>Y cuando fuó cumplida esta orden, volvió la mujer junto á la cama.</p>

<p>—Siéntate. No. En la silla no. Aquí, en los colchones.</p>

<p>Se complacia en mirarla.</p>

<p>—Lo dicho. Estás hecha una hembra de primera.</p>

<p>Hablaron, El duque recordó lo pasado. Lo recordó dulcemente.</p>

<p>—Hocididamentc hice una tontería dejándote, cansándome de lo mejor. Pero
¡qué demonio! ¡Vaya usté á figurarse uua cosa asi! Yo creí que tú serías
siempre lo mismo. Bonita y nada más que bonita. Mas graciosa que liúda.
Ahora es distinto. Tengo dos meses de liuencia. Dos meses! Lo bastante
para queuna mujer como tú me vuelva loco. Luégo te vienes conmigo
a¡extranjero. Al país que lo guste más, porque pediré el traslado para
donde tú quieras.</p>

<p>¡No! no necesitaba los dos meses. Mirándola, después de gozarla, se
estaba enamorando intensa, profundamente. No era el mismo hombre que
cono dé ella On otro tiempo. La altivez, oí desdén de buen mozo con que
entonces trataba álas mujeres, trocábase ahora en suplicantes ruegos.</p>

<p>—Escucha. No te vayas aún. ¿Por qué no te quedas aquí todo el día? No
saldremos.</p>

<p>Pero se negé. Su madre estaba enferma. No podía dejarla sola. Tenía que
volver en seguida.</p>

<p>—RLIOUO. Ya lo irás. Espérate un poco.</p>

<p>—No, no. Ahora mismo. Estoy muy intranquila.</p>

<p>—Pero dime, mujer, dime. Contesta a lo que te preguuto.</p>

<p>Y el duque sacó un brazo fuera de las sábauos y se apoderó de su mano.</p>

<p>—¿Quieres venirte conmigo?</p>

<p>—Hablaremos. No seas loco. Esas cosas no se baceu así.—¿Hablaremos?
Bueno. Para hablar necesito verte. Ir á tu casa. ¿Dónde vives?</p>

<p>—Donde vivía. Sigo allí. Sigue todo lo mismo.</p>

<p>—3Ah! Entonces, quiere decir que esta noche, esta misma noche... Oye,
espérame á las nueve.</p>

<p>l, o dijo con alegría terrible.</p>

<p>—Sí—contestó Rosita, bajando la frente.—La noche es tuya.</p>

<p>—Como antes ¿eh?....—y quiso incorporarse para darla un beso.</p>

<p>—Justo. Como antes.</p>

<p>Esquivó la boca y el beso fué á parar á la</p>

<p>mejilla.</p>

<p>—1 Adiós 1</p>

<p>Lo dojó allí presa de nuevos deseos de poseerla, acostado, inquieto, sin
encontrar postura cómoda, ardorosa la piel, secos los labios y la mirada
fija en un objeto cualquiera que no veía.</p>

<p>El aire libre aplacó un tanto la agitación nerviosa de la mujer. Llegó á
su casa. No quería ver á su madre ni á su hermano. A ninguno de los dos.
No hubiera podido contenerse. Lo parecía sentir cólera tal, que llegó
Acreer positivamonte en una cosa risible, llegó a creer que sus manos
estaban llenas de bofetones. Ordenó á Aniceta que la sirviera el
almuerzo en el gabinete.</p>

<p>—Y que no entre nadio, Quiero estar sola.</p>

<p>—Descuido usté, señorita.</p>

<p>Aniceta era la defensora de Rosita. En aquella casa, el único cariño con
que la buscona podía siempre contar no era fácil que la buena muchacha
comprendiese el drama visto por sus ojos, Pero sabía positivamente el
papel que representaba cada uuo de los personajes; sabía quiénes eran
los verdugos y quién la víctima, Sabia, ademós, como sabe siempre estas
cosas la servidumbre, que en realidad el diuero lo mauojaba doña
Angustias, pero salía de los bolsillos de la hija. Con esto bastaba. Por
afecto y por conveniencia la juró lealtad y 1a reconoció por dueña en su
imaginación todo aquello no tomaba proporciones dramáticas, porque su
imaginación tenía el defecto de empequeñecer y reducir para que las
ideas cupieran en corto espacio. Pero aun así, no dejuba de verlos
objetos, aunque confusos, como les acontece á los miopes. Todos sus
comentarios eran aiempro estna tíos palabras: ¡Pobre señor ¡tal» 5 estag
otras: «¡Vaya una tnndreli dirigidas ¿doña Angustias. «¡Valiente
zángano!y entonces pensaba en el hermano.</p>

<p>Después de almorzar, Rosita se vistió de nuevo, porque, variando de
pensamiento, no quería estar en la soledad de aquel encierro voluntario.
Salir y ver gente, distraerse de algúu modo; andar mucho, rendir el
cuerpo para que la imaginación no pensara. Temía la explosión de su
dolor, de su gran sufrimiento i Miguel! ¿Seguía queriéndolo lo mismo que
antes? Entonces se acordó. No podía salir. Miguel iba á llegar de un
momento á otro, la las tres t ¡Qué variación en todo, hasta en esto I á
esa hora no pasaba ya, aturdiendo los oídos, el alegre grito del
vendedor de flores.</p>

<p>Quedóse, pues, vestida y sentada, esperando, y cuando souó la campanilla
se extremoció, palideció intensamente.</p>

<p>—Lo quees hoy tienes que pagarme la buena noticia. Una noticia
excelente.</p>

<p>Lo miró. Entraba hablando desdo la puerta con el júbilo aquel de niño
mimado, que era su mayor encanto.—¿Una noticia? ¿Y cuál 03?</p>

<p>Entonces, sentón (loso junto á ella, la cogió las manos y empezó á con
lar. Por la mañana había emprendido sus correrías de redacción en
redacción. Porque no se publicaba en Madrid un periódico en el cual
Miguel no hubiese entregado un artículo solicitando la inserción. Y con
una tenacidad verdaderamente lastimosa visitaba los directores, riesgo
de parecer importuno; aquella mnfiana su primera visita fuá para el
director de un diario político de reciente fundación: léjos de negarse á
recibirle, cosa que esperaba, porque ya le sucedió muchas veces, salió
él mismo á la redacción al oir el nombre del joven:</p>

<p>—I Pase usted! iPase usted 1 Me alegro mucho de que haya yen ido. El
artículo de usted está compuestoCorregirá usted las pruebas. Y luégo,
cuando estuvieron los dos solos en el despacho, el director cerró la
puerta, y sin ambajes ni rodeos, le propuso de pronto una píaa de
redactor en el periódico.</p>

<p>—Es para tomar ó dejar. La manera de escribir de usted me gusta. Eso
artículo es pre cioao. No lo pude leer hasta ayer tarde e
inmediatamente lo envié á la imprenta. Tieuousted talento. Mucho
talento. Yu necesito gente así.</p>

<p>E inmediatamente expuso sus proposiciones. Deseaba que Miguel aceptase.
El día anterior había despedido á uno de Ies red actores, hombro de
mucha imaginación, pero holgazán, perezoso, con más amor al cigarro que
al trabajo, preocupándose más de hablar que de escribir, polemista más
útil en un cafó que en un periódico.</p>

<p>Mientras que Miguel iba contando su buena fortuna, mirábale Rosita y le
escuchaba con interés creciente. ¡Dios raio! ¡Si ella lo hubiera sabido!
En lugar de ir al hotel en busca de su antiguo amante, ahora que Miguel
podía, hubiese continuado fiel ti este amor que era su vida. Ah! La
impaciencia I ¡La precipitación en el obrar! Todo ello acón—aojado por
la falta de fe. Lo que no se encuentra en un mes, puede surgir de un
momento á otro. Pero no importa. El mal estaba hecho. Un mal muy grande.
Afortunadamente resolución había para no persistir en él. Si. Puesto que
Miguel contaba ya con un sueldo fijo, á la noche, cuando viniera el
otro, leal mente, de una yez, con tres palabras, ledespediría. «Tengo
otro amante. Lo quiero. Beta mañana hice, una locura, Yete.»</p>

<p>—¿De manera que aceptantes?</p>

<p>—Ya lo creo.</p>

<p>—Y... ¿qué sueldo tienes?</p>

<p>—¡OhI no es mucho. Veinticinco dures mensuales.</p>

<p>La buscona no pudo reprimir uu movimiento brusco de ira y de desprecio.
¿Se burlaba de ella? ¡Veinticinco duros! Recordó la frase de Doña
Angustias, «Con dos mil reales no tenemos bastante. Gastamos mucho más.»</p>

<p>—Hijo, á ese paso podemos echar coche,—exclamó lanzando una carcajada
cruel.</p>

<p>El joven la miró. <emph>Podemos</emph>. Hablaba en plural. Por primera vez dejaba
Rosita Pérez adivinar algo de su pensamiento, Luego aquella mujer echaba
cuentas, y tenía planes con respecto á él. ¿Tendría razón su padre?
Armóse de energía.</p>

<p>—Escucha, ya sabes que yo no soy rico. Ya te lo dije el primer día.
Tongo que vivir siempre de mi trabajo. Hiciste mal en quererme.</p>

<p>Pero ella se repuso, ¡Torpe 1Y volviéndose, levantándose, se sentó en
sus rodillas.</p>

<p>—¿Y quién te dice lo contrario? ¿No lo sé yo? ¿No me vez? ¿Te figuras
que yo necesito algo más que tu cariño? ¿Te pido otra cosa? Yo tongo lo
bastante para vivir. Vamos, no te pongas serio, bésame.</p>

<p>Y como al acercar sus labios, hiciera un movimiento para rechazarla, no
pudo contener sus lágrimas, ¡Lloró! Lloró amargamente.</p>

<p>Tocóle á su vez consolarla, que fue cosa fácil, porque apenas trató de
rodear su talle, de buscar su boca, la boca be3ó frenéticamente, á pesaT
del llanto que seguía corriendo, aunque de una manera más conmovedora,
no como de desconsuelo, sino como de pasión. Nunca le Toeeó así. No la
vió llorar hasta aquella tardo, adurmiendo su pesar á medida que cou las
caricias que la prodigaba, despertaba su sensualismo. Con la última
lágrima apareció la primera sonrisa. Fuá arrancada por una palabra que
la dijo al oído.</p>

<p>La llevó en brazos hasta la alcoba.</p>

<p>—¡Tonto 1 iba diciendo ella con un acento cariñoso durante este dulce
transporte.—¡Tonto! y se abrazaba á su cuello temerosa de que la
soltara, no pudiendo sostener aquel peso.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025007">
<head>V</head>

<p>El Sr. Loitia estaba desconocido. Su mirada tenia, al fijarse en Miguel,
la expresión desconsoladora de una profunda tristeza. Inclinábase su
cabeza, cada día más venerable, más encanecida, casi blanca por ambos
lados, que era donde únicamente quedaban cabellos; inclinábase,
doblegábase sobre el pecho y permanecía así horas enteras lanzando
suspiros entrecortados, abatido todo el cuerpo, caídos los brazos,
temblorosas las manos, Era como añoso roblo que aun está, en pie, pero
ya medio derribado por el viento de una tempestad. Andaba trabajosa,
perezosamente, porque sus piernas no soportaban el peso de aquella mole
de carne, sino á duros penas. El síutoma más terrible, el más alarmante
era éste y el de la costumbre adqui-. rida de ir por la calle con el
sombrero en la mano, descubierta la cabeza, y á pesar de ello, tenor
precisión de recurrir ni pañuelo para enjugar el copioso sudor de su
calva que lo mo</p>

<p>jaba completamenteSos más largos paseos se limitaban á recorrer
diariamente el corto trayecto que separaba su casa, sita, como ya
sabomos, en la calle de Valverdo, del ca Id Suizo, donde se reunían
todas las noches unos cuantos amigos suyos; <emph>la mesa da los vadres</emph>,
como la llamaban los camaleros, Llegaba allí jadeante, y por lo común,
mientras los otros viejos tomaban café, él, cuando cesaba el sudor y
descansaba, pedía un refresco, un vaso muy grande lleno baste el borde
de limón ó naranja, y que apuraba de un trago con el insaciable afán de
su sed eterna.</p>

<p>Lo miraban compadeciéndole.</p>

<p>—Cuídese usted, Loítia. Haga más ejercicio. Andar, andar mucho. A
nuestra edad no es bueno apoltronarse.</p>

<p>—Ko puedo. Me canso. Dentro de poco tendré que venir en cocho.</p>

<p>Ludgo uno de ellos le preguntaba:</p>

<p>—¿Y su hijo de usted, sigue escribiendo?</p>

<p>—I Mi hijo! Sí, escribe.</p>

<p>Todos mirándolo enmudecían. Sabían la historia. Comprendían, el dolor de
aquel antiguo amigo. Era la mayor desgracia.</p>

<p>—Vamos, no piense usted en eso. Cosas do</p>

<p>chicos. Un amorío y qué demonio! Ya se le pasaré.</p>

<p>—y Ah, no lo espero! Ustedes no conocen á Miguel. Esa mujer, esa ó
cualquiera otra, será</p>

<p>la pasión de su vida. La primera que ha encontrado es la última. Tiene
el corazón así. Pero la suerte ha querido que la primera fuese... lo que
es.</p>

<p>Para aliviar un poco el pesar, conocían loa amigos del Sr. Loitia la
palabra mágica, y siempre la empleaban con éxito.</p>

<p>Uno de ellos decía;</p>

<p>—Y el caso es, que el demonio del muchacho tieDe un gran talento. Hoy he
leído su artículo. Es admir able.</p>

<p>El padre erguía la cabeza.</p>

<p>—y Oh! eso sí. Miguel escribe cada día mejor. Y escribe mucho. Figúrense
ustedes. Un artículo diario. A mí me admira. Yo no sé de dónde saca esas
cosas que se lo ocurren. Aquí llevo ese artículo de que habla usted;
usted lo conoce, pero eetoa señores no. Por eso lo he traído.</p>

<p>—A ver, venga. Yo lo leeré.</p>

<p>Y uno, el que tenía menos edad que todos, teniendo cincuenta y seis
años, á cuyo cargopor cata razón cataba la tarca de lector, lo
arrebataba el periódico, sacaba los anteojos, clabáselos, tosía y
empezaba con voz campanuda.</p>

<p>Mientras duraba la lectura, la cara del señor Loitia se transfiguraba;
escuchaba atentamente, y era de ver cómo se movíaij sus labios, cual se
mueven para rezar en voz baja, repitiendo así, una por una, las palabras
que el lector iba pronunciando. A veces lo interrumpía bruscamente, y
casi con tono colérico.</p>

<p>—lío dice eso. Se ha comido usted algo en eso párrafo. Lea usted otra
vez y no se equivoque.</p>

<p>Se sabía el artículo de memoria. Al final tenía loa ojos llenos de
lágrimas, húmedos, brillantes, y en el corazón, en todo su ser, una sola
exclamación que lo llenaba de orgullo. ¡¡Hijo, hijo miol!</p>

<p>—Este cilico,—comentaba uno—llegará á ser ministro.</p>

<p>—¡Ah, si no lucra por esos amores!—objetaba el padre.</p>

<p>—¡Bah! ¿y qué importa? No sea usted niño, Hay muchos hombres de gran
talento á quienes lm pasado eso mismo.Llegó á creer en esta profecía.
Por eso iba al café. Para que la formularan todas las noches. Con esto
regresaba á su hogar, contento, más ágil en el andar, sudando menos, á
pesar de que el camino de vuelta era cuesta arriba.</p>

<p>Acostábase, poro no dormía. Permanecía despierto hasta las tres Ó las
cuatro dé la madrugada, hora en que Miguel entraba. El diario de cuya
redacción formaba parte se publicaba por la mañana. Miguel trabajaba de
noche.</p>

<p>—¡Miguel I—gritaba el Sr. Loitia desde la alcoba.</p>

<p>—Buenas noches, papá.</p>

<p>—Acuéstate, hijo. No te pongas á leer. Duerme, que vendrás reudido.</p>

<p>Y cuando consideraba transcurrido el tiempo necesario para que el joven
hubiese cumplido estas amonestaciones, se levantaba, abrigábase con la
bata, una bata de colores múltiples, que en otro tiempo fuá mantón de
señora, y andando de puntillas si podía, y si no arrastrando los pies en
el silencio de Ins altas horas de la noche, se acercaba el padre á la
puerta del cuarto del joven, y escuchaba</p>

<p>sin moverse, hasta oir la tranquila respiración del sueño.</p>

<p>Aquel moderado histórico, tan gordo y tan predispuesto á la apoplegía,
tenía para sus hijos más cariño de madre que de padre.</p>

<p>Volviendo después al lecho, decía á BU mujer al encontrarla despierta:</p>

<p>—¡Ya duerme!</p>

<p>Con júbilo y con el acento de quien da una buena noticia.</p>

<p>Por la mañana, el sueño de Miguel era motivo de los mayores respetos.
Hasta que el escritor se levantaba, que era siempre á la hora del
almuerzo, hablábase en voz baja, se hacía el menor ruido posible. El Sr.
Loitia esperaba impaciente al repartidor, que jamás llegó á echar el
periódico por debajo de la puerta, porque el padre conocía sus pasos al
subir por la escalera; abría y tomándolo de sus manos, esperaba el
despertar del hijo leyendo muy despacio el artículo, ¡lo único que leíal
una, dos, tres veces, hasta sabérselo casi de memoria como ya he dicho.</p>

<p>Eran éstas las únicas horas de veutura que disfrutaba, saboreándolas y
procurando aturdirse con ellas, para no pensar en aquellasotras de la
tarde, cuando de sobremesa Miguel se levantaba de la silla al oú la
primera campanada de las dos, como movido por nn resorte, y salla del
comedor precipitadamente. Entonces, ¡ali i entonaos el Sr. Loitia, en el
pasillo, junto á la puerta, cruzaba con Miguel su eterno diálogo:</p>

<p>—¿Té vas?</p>

<p>—Sí. Hasta luégo.</p>

<p>—¿Vendrás a la hora de comer?</p>

<p>—Sí, BÍ. Como siempre.</p>

<p>La voz deí padre era temblorosa, casi suplicante. La del hijo nerviosa,
apresurada, llena de acentos de impaciencia.</p>

<p>Le esperaba ella. ¡Ella! Rosita Pérez íbase corriendo para no ver la
pesadumbre ni oír el gemido de aquel hermoso sufrimiento.</p>

<p>Él también sufría. Su amor estaba lleno de sospechas, de celos y
desconfianzas. Todas las tardes acudía á la casa de la calle de
Hortaloza, y al entrar qn el gabinete empezaba su martirio. No. Aunque
procuraba Rosita disimular, era en vano. El cariño de la mujer era
grande, intenso, pero no el mismo. Lo quería. Indudablemente. Pero
aquellos ojos uegros expresaban algo más que lo expresado siempre;
aquellos labios besaban de otra manera y pronunciaban palabras que
sonaban como las de uu lenguaje desconocidoBajo la blanca Trente, dentro
de la cabeza, que no soportaba sino á duras penas el peso de los
perfumados cabellos, en el cerebro, había otro peso mayor. Allí dentro y
también dentro del corazón, pasaba algo. Pero, ¿el qué? Miguel
estudiaba, analizaba, es decir, procuraba estudiar y analizar los
gestos, los movimientos, la expresión, todo lo externo de su querida, y
muchas tardes, al encontrarla rendida, soñolienta, amoratado casi el
cerco, cada vez más visible debajo de los párpados, sentía una
irresistible tentación de arrojarse sobre olla brutalmente, y sin decir
por qué, abofetearla. Entonces, como si adivinara la hembra estos
propósitos y tratase de anularlos, abandonaba su perezosa postura, se
acercaba, con recelo del golpe, ponía la cara junto á sus labios, y
mirándole, mirándole con expresión inuenarrable:</p>

<p>—¿En qué piensas? ¿Por qué me miras tanto? Vamos. Un beso.</p>

<p>Pero lo decía tristemente; no como quien pide caricia, sino perdón. A
veces, en mediode los actos más apasionados, lo rechazaba.</p>

<p>—Quita, por Dios, déjame.</p>

<p>Y si él obedecía, lloraba, se quejaba amargamente de esta obedioncia.</p>

<p>—¡Ah! Miguel, ya no me quieres. No puedes quererme.</p>

<p>Una tarde, después de frases como estas, Miguel irritado replicó:</p>

<p>—Me quieres menos. Tú si que me quieres de otro modo. Tú quieres á otro.</p>

<p>Se puso muy pálida.—«¡Yo!»—y abrazán dolé:—«No lo creas. Por Dios, no lo
creas.»</p>

<p>Hubiéraso dicho que se rebelaba contra la verdad.</p>

<p>Miguel, basta el extremo que llegaron estas sospocbas en la palabra, no
las tuvo en el pensamiento y en la intención. El joven tenía dudas hasta
de sus celos.</p>

<p>Ignoraba que fuesen la misma certeza. Ignoraba la ludia de sentimientos
opuestos que se libraba en el ser de la mujer nmada. Iba su desconfianza
mucho mas atrás, y quedábase como rezagada de los acontecimientos.</p>

<p>Era cierto, Rosita <emph>quería a otro</emph>. Mejor dicho, Rosita experimentaba
con igual fuerza dos sentimientos que, dentro de la más
perfectaigualdad, eran distintos. Rosita amaba á Miguel y a Mariano.
Amaba á los dos hombres que la poseían. Jamás pudo ocurrlrsele la
posibilidad de este hecho. Jamás creyó en el reparto equitativo de sus
caricias, realizado con el mismo entusiasmo, con idontidad de pasión.
Poro la realidad no engaña.</p>

<p>Por las tardes, cuando Miguel la estrechaba en sus brazos, sentía como
antea toda la languidez sensual, todos los expasmos del placer de la
carne, y al mismo tiempo una ternura infinita, un ansia de sacrificarse,
de martirizarse por aquel cariño que la dominaba siempre, y que no
variaba de lo sentido desde el primer día. Marchábase el amanto
postrero.</p>

<p>Llegaba la noche. Volvía su corazón á palpitar con fuerza, se
impacientaba por la tardanza de cinco minutos; el amor, con lodassus
manifestaciones, apoderábase de BU ser nuevamente. Ahora no pensaba más
que ou el amante antiguo en Mariano, que renovaba cada vez con más
entusiasmo aquellos abrazos de que huyó en otro tiempo. Y cuando el
duque de Tres Estrellas se presentaba en el gabinete donde vagaba aún el
recuerdo del otro, Rosita Pérez abalanzábase á su cuello, apoyaba su
cabeza en aquel pecho donde tantas veces reposara, y sentíase
desfallecer el entregarse, cerraba los ojos y se extremecía voluptuosa
al más ligero contacto.</p>

<p>¿Qué era aquello? Semejaba más que nadn, uno de los terribles síntomas
de la ninfomanía. Si. No podía ser otra cosa. Sólo así, sólo
explicándoselo por medio del vicio orgánico, de la naturaleza enferma,
sujeta al placer como una dolencia, Rosita Pérez acallaba y
tranquilizaba su imaginación con tales fenómenos; estaba próxima al
desvarío y á la locura. Notaba, sin embargo, otras cosas que la
aterraban. Estas no pertenecían á la sensación, sino al sentimiento.
Cuando ninguno de I03 dos ostaba á su lado, procuraba pensar en uno
sólo. No era posible. Pensaba en los dos. «Marineo y Miguel, ¡cuánto los
quiero 1» Unía de tal suerte aquellos nombres, confundía en sus
recuerdos de modo tan íntimo los extremos de pasión de uno y otro, que á
veces quedábase deseando un imposible, mientras su mirada se fijaba en
el leebo. Aquel lecho espacioso, mullido, lujoso, pudiera dar cabida á
tres cuerpos. Entonces se llevaba las manos á la frente de una manera
iustintiva, para sujetar,para comprimir con las yemas de los dedos las
sienes que estallaban. Decididamente la buscona perseguiría el amor
constantemente sin alcanzarlo. Porque no es amor, según dicen, lo que no
tiene carácter y sello de exclusivismo, lo que no vive con la vida de lo
absoluto. Y sin embargo, estaba segura de sus sentimientos, que si en lo
rolatívo al goce material eran constantes en manifostarse con igual
intensidad, en lo que nada se relaciona con ésto eran distintos,
perfectamente distintos. ¡Miguel 1 Miguel sería siempre para ella el ser
protegido, Mariano el ser protector. Mariano era el varón fuerte, el
luchador abezade á loa combates de la vida, que descansaba de sus
hazañas al volver junto á la mujer amada, y Miguel, en cambio, seguiría
siendo constantemente el niño; los papeles estaban trocados; ella,
cuando desfallecía este último, dábale alientos, cuando lloraba,
enjugaba sus lágrimas, «Nene, nene mío.» Era la querida, y sin embargo,
parecíale á veces llenar para con él los oficios de una madre. Miguel
era pobre, y el otro tenía bienes de fortuna. La pobreza del escritor
dábale nuevos atractivos. La riqueza de Mariano deslumbraba en cambio
como una aureola. Si. Aquellos dos amores eran distintos, se combatían,
luchaban terriblemente, los sentía Rosita en sus entrañas como dos
embriones que empellan su proverbial ó duelo muerte. Uno de loa dos, el
vencedor, ganaría en premio el dón de la existencia.</p>

<p>Días hubo en que la buscona, de resultas de este combate, y como
peripecia, amaba á uno sólo. Entonces el otro la encontraba insensible,
fría, indiferente, distraída al besar, tarda en corresponder,
balbuciente al jurar amor eterno. Cuando sufría, cuando lloraba, cuando
necesitaba consuelo, amaba at duque. Pero si estaba llena de júbilo, y
sintiéndose generosa y capaz de prodigalidades de cariño, Miguel era el
que las recogía y cobraba. Entonces la víctima se rebelaba contra el
tormento, contra el pesar, y ocurrían escenas en que el hombre dejábnso
ver tal como es, no desnudo, sino despedazado, mostrando al descubierto
el rojo de la llaga viva, la trabazón y ligamento de venas y arterias,
los grandes pesos de las entrañas principales, todo aquello como muerto
y colgado de una escarpia ¿la ontrada de una camecería. La náusea de los
transeuntes, jUn cerdo!Tenían, en tales casos la voz de Rosita, el gesto
y la mirada, estrañezas para el oido y para los ojos del amante. Salían
las palabras como dejando girones de sílabas entre los dientes
apretados, que eran como filos de dos laminas cortantes que al pasar la3
desgarraban. Las pupilas, sus brillantes y hermosas pupilas negras,
mostraban también reflejos y durezas de acero. Y era que entonces
pensaba en el otro, y necesitaba vengarlo de la infidelidad de alguna
manera. Entonces la pobreza de Migue!, léjos de hacerle interesante, era
su ignominia. Entonces Rosita, mirándole de aquel modo y habiéndole así,
pensaba que el escritor, con todo su talento, era un pobre diablo. Pero
si el triunfo era de éste y la víctima el duque de Tros Estrellas,
pensaba Rosita: «Mariano os insoportable. Es un burro cargado de oro.» Y
á lo mejor lanzaba una carcajada estrepitosa.</p>

<p>—¿De qué te ríes ahora?</p>

<p>—De nada. De cosas que se me ocurren.</p>

<p>Una vez, sentándose á horcajadas en las rodillas del duque, en lugar de
acariciarle, le azotó la cara con un pañuelo, y sin poder contenerse,
«¡arre, burro, arre!» gritó con el canallesco acento de los carreteros.
El duque optó por reírse como ella.</p>

<p>—Decididamente no tienes juicio. Eres una chiquilla.</p>

<p>Y sucedió que, al mover el hombre las piernas, con cuyo movimiento
levantó el cuerpo de Rosita, imitando el trote de la cabalgadura, tan
chiquilla era, que de improviso convirtió sus juegos en llanto.</p>

<p>—Pero, ¿qué tienes? ¿qué te ha dado ahora? No llores.</p>

<p>—¿Déjame, estoy nerviosa esta noche.</p>

<p>Dos dos amantes, al acontecer estos hechos, se desesperaban, dando
tortura á su imaginación.</p>

<p>¿Q.uó tenía? ¿Estaba loca?</p>

<p>Por las noches procuraba permanecer despierta el mayor tiempo posible.
No quería dormirse. Porque siempre soñaba lo mismo. Una pesadilla
horrible. Su cuerpo estaba atado á la cola de dos caballos, el verdugo
daba latigazos, los caballos trataban de partir en distintas direcciones
y no podían vencer la resistencia. No podían, y al chasquido del látigo
duplicaban sus fuerzas; los huesos crujían, iban á llevarse cada uno su
pedazo. Iban á descuartizarla. Sentíase morir. Despertaba dando un grito
igual á los dolores sentidos.</p>

<p>—¿Qud tienes? ¿Qud soñabas?</p>

<p>Y buscaba amparo, rendida y como muerta, en los brazos del duque.</p>

<p>—Tranquilízate.</p>

<p>—Endeudo la luz. Tengo miedo.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025008">
<p>VI</p>

<p>El duque de Tres Estrellas era un hombre vigoroso y de gallarda
presencia, de imaginación viva y despierta, de natural elegancia,
sueltos modales, amenísima y chispeante conversación, gran conocedor de
mujeres, y sobre todo, de mujeres de la vida airada, jugador tan de pura
sangre, que sólo al juego debía los elementos con que podía atender á
cubrir los gastos que originaba la vida de cuantos figuraban en la
<foreign xml:lang="ENG">high-life</foreign>, que diría <emph>Almaviva</emph>, sin que nadie pudiese atribuir á
malas artes, y sí solo á su arrojo y buena suerte, las ganancias
adquiridas por este medio <ref target="#SPA3025N01">[1]</ref>.»</p>

<p>Así, salvo error de memoria, describía yo á este personaje en mi
anterior novela, y así me parece conveniente transcribir aquí la copia
de aquel retrato, que no tiene más altera</p>

<p>ciónos sino los naturales del tiempo transcurrido hasta la fecha. Entre
listas, la más notable y la que más interesa al lector, era la producida
por el retoño de su amor i Rosita. Era más viejo y más amante. Sí pudo
un día abandonar sin pena á la mujer, hoy era distinto. Convertí aso de
dueño en esclavo. Una verdadera metamórfosis moral motivada por el
crecimiento de hermosura y algún tanto por los espejismos de aquel amor,
experimentados en la separación y la ausencia.</p>

<p>Como jugador, su generosidad no contaba el dinero que daba; dábalo á
puñados, la plata revuelta con el oro, y en idéntica forma entregaba sus
caricias. Hombre de mundo, curtido at sol de todos los climas, herido
con todas las armas que hieren el sentimiento, claro es que su nñcióu
extremada á la buscona diferenciábase mucho de la que Miguel sentía.
Eran dos hombres distintos. Mejor dicho, eran un hombre y ün niño,
sometidos al mismo experimento, á la misma influencia; los fenómenos
eran varios, diversos. Donde el agento, que hemos llamado Rosita, hada
llorar al uno, obligaba al otro a encolerizarse. El que lloraba era el
niño. La cólera delataba la existencia del hombre. Otras diferencias
m:ís esenciales existían en ambos sores.</p>

<p>El duque de Tres Estrellas, capaz de amar, no amaba por vez primera. Así
como el amor de Miguel era una revolución del sentimiento, era el suyo
una reacción. Violantes ambos, en el uno era la violencia un arrebato,
mientras que en cierto modo revestía en el otro los caracteres de
represalia. El escritor amaba con desenfreno, con orden; el aristócrata,
con ese orden de que son tan amigos los solterones, y que á veces les
lleva ó casarse con au ama de llaves.</p>

<p>Si el duque hubiera sido un viejo, el caso de ninfomanía que hemos
analizado en Rosita Pérez no se hubiese presentado. Pero Mariano estaba
en la mejor edad, competía ventajosamente su fuerza, su gallardía, su
hermosa seriedad varonil, con las gracias juveniles de Miguel. Y cuando
aquel hombre, abriendo el broche de su cartera ponía en manos de la
buscona un billete del Banco, su ademán, su expresión, no eran los del
que paga lo que le venden, sino los del que regala por agradecimiento de
lo que le dan.</p>

<p>El duque tenía además, para Rosita, unagran fuerza atractiva, El pasado.
El pasado, o pitan eando los recuerdos, guerreaba en favor suyo, porque
cuando la mujer abrazaba y besaba, entregarse, abandonarse á este
hombre, era una alegría como la de la vuelta á la patria, la del regreso
después de larga ausencia á los muros que noa guardaron, y al techo que
nos cobijó en mejores Loras y que nos conoce y conocemos acaso por más
felices aventuras.</p>

<p>Miguel ora, en cambio, el presente, Miguel era el sufrimiento. Y ¡oh
misterio! Rosita amaba á Miguel tiernamente, porque si el duque
representaba para ella la risa y el bienestar, representaba en cambio
<emph>el otro</emph> una ne cesidad mayor y más urgente que el goce de reir.</p>

<p>La necesidad de las lágrimas.</p>

<p>Risas y llanto en ella, se contrapesaban unas voces, y otras vencía uua
de estas expresiones, asomando entonces á su rostro para entonar allí su
cauto de victoria. En su rostro estaban, pues, loa platillos de la
balanza. Los ojos y los labios. Y cuando el aristócrata estaba en sus
labios, entreabiertos por la sonrisa, el escritor estaba en los ojos.
Miguel estaba en el platillo que pesaba menos, pero á la postre también
ganaba. Más arriba. Acercándose más al pensamiento. Más alto.</p>

<p>Ninguno de los dos amantes llegó á saber que, para dar su parto de
felicidad á cada cual, lo que dividía entro ellos Rosita Pérez era su
desdicha. Ninguno de los dos adivinó siquiera el tremendo combato que se
libraba dentro de aquel cuerpo de mujer; ninguno sospechó que en esto
mismo cuorpo era lo que para ellos placer, enfermedad casi incurable.
¡La ninfomanía! ¡Bah! Si algún médico lo hubiera dicho, no dejarían de
contestar: «¿Pero la medicina sigue siendo un cuento pornográfico?»</p>

<p>El duque de Tres Estrellas se aprovechó de las ventajas que resultaban
del reparto de horas hecho por Rosita Pérez. Suyas eran las noches. Y
llegó una mañana en que declaró BU deseo de permanecer junto á ella el
mayoT tiempo posible. Al levantarse no le gustaba salir enseguida.
Prefería almorzar allí. Luego á la tarde iría al hotel exclusivamente
para cambiar de traje y emprender sus correrías y quehaceres de hombre
elegante.</p>

<p>—Bueno, pero á la una te vas.—¿A launa? ¿Y por qué?</p>

<p>—¿No te lo lie dicho mil veces? Estoy sola en la casa. Mi madre no puede
moverse de una butaca. Yo tengo que ocuparme de todo. Estando tú aquí no
es posible.</p>

<p>Y viendo que á pesar de tan buenas razones, tan estudiadas para que se
ajustaran perfectamente á la lógica, el amante seguía mirándola
receloso:</p>

<p>—Te vas á la una, y en cambio vienes por la noche más temprano. Quiero
tenerte á mi lado el mayor tiempo posible.</p>

<p>—¿Más temprano? Si vengo Alas nueve.</p>

<p>—Pues bien, vienes a las siete, y con eso almorzaremos y comeremos
siempre juntos. ¿Quieres? Anda, carino, di que sí.</p>

<p>Dijo que sí. Ella, al oirlo, palmoteó loca de alegría. Estaba conjurada
la tormenta.</p>

<p>Pero con Miguel costábalo mAs trabajo cualquier victoria. Los celos del
joven, lo mismo que la pasión, iban tomando rápido y aterrador
incremento. Las llamas subían ya á grande altura.</p>

<p>Miguel llegaba á las tres de la tarde, Sentábase frente á ella, haciendo
de modo que la mujer estuviese frente á la luz. Hablaba pocoy la miraba
mucho. A veces no podía soportar la insistencia de aquella mirada.
Poníase nerviosa, irritada.</p>

<p>—¿Te has quedado mudo? ¿No te se ocurre nada que decirme?</p>

<p>—¿Y para qué quieres que hable? Prefiero mirarte.</p>

<p>—Pues ya me tienes bien vista.</p>

<p>Entonces, contagiándose con aquel acento irritado, contestaba el amante
en el mismo tono.</p>

<p>—No lo creas. Necesito verte, porque te encuentro muy cambiada.</p>

<p>—¿Más fea?</p>

<p>—No. Es otra cosa. No me obligues á decírtela.</p>

<p>Y como si la reticencia fuera una provocación, erguíase la buscona.</p>

<p>—Dila. Ya la supongo. Hoy vienes de mal humor y quieres pegarla conmigo.
Dila y acabemos de una vez.</p>

<p>—Pues digo... que tienes cara de haber dormido muy poco.</p>

<p>—¿Y qué?</p>

<p>—Y nada más.</p>

<p>Callaban los dos arrugando el entrecejo, bajando los párpados, con todos
los pensamientos encogidos, como retracta el tigre sus garras
preparándose para dar el salto formidable, midiendo la distancia que le
sopara de su presa.</p>

<p>La buscona rompía el silencio.</p>

<p>—Acaba de decir lo que piensas.</p>

<p>—No lo digo. No hace falta. Demasiado lo sabes tú.</p>

<p>Entonces, unas veces la cólera de Rosita Pérez estallaba de pronto, con
todas las expresiones darás, fuertes, crueles; otras lo increpaba,
parecía gozar en el tormento de aquel nifío y no saciarse con ninguna de
las atrocidades que para este objeto se le ocurrían; unas veces la mujer
se mostraba horrible, y otras, según el estado de postración, podía,
suplicaba una tregua, acercábase, no con los puños cerrados, sino con
las manos abiertas, mendigando el perdón, se arrodillaba ante él y
abrazábase;í sus piernas.</p>

<p>—¡Nene, nene mío! Por Dios, no me hagas sufrir.-No sufras tú. Vamos.
Dejemos eso. Yo te quiero. Te quiero á tí solo. Mírame. No quiero á
nadie más que á tí.</p>

<p>—J óramelo.:—¡Oh! ai. To lo juro. ¿Por qué? ¿Por qué quieres que te lo
jure?</p>

<p>Miguel la cogía las inanos, la obligaba á evantar la cabeza, á mirarle.
Luégo buscaba cu su imaginación la fórmula de aquel juramento. Nadu le
parecía bastante sagrado, bastante fuerte, y, por último:</p>

<p>—Júramelo por el alma de tu padre. Por la salvación de su alma.</p>

<p>Rosita Pérez poníase densamente pálida.</p>

<p>—¿No quieres? ¿No to atreves?</p>

<p>—Sí, Miguel, sí.</p>

<p>—Pues dilo.</p>

<p>—Lo juro por el alma de mi padre.</p>

<p>Bien decía el Sr. Loitia: ¡La juventud! ¡Cuánto cree!»</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025009">
<head>VII</head>

<p>Sin tenor razón ni prueba alguna en que fundar su certeza, Miguel llegó
al convencimiento con respecto á la infidelidad de Rosita. Rosita le
engañaba. Parecíale esto indudable. Quiso sin embargo que sus ojos
vieran el daño. En este trance resolvió lo que resuelven los celos. Se
propuso expiar la casa de su querida. Mas como la señé Petra, la
portera, le conocía, parecióle cosa miis práctica tenerla de su parte y
solicitar sus confidencias. No hubo más obstáculo sino el de la reserva
con que fueron contestadas sus preguntas. Y esta reserva honraba mucho,
muchísimo á la interrogada. Porque, si bien tornó el duro, un <emph>Amadeo</emph>
casi nuevecito y casi reluciente, y no sólo hizo esto por no desairar al
joven, sino que lo guardó con otros; es el caso que estos otros
procedían directamente de la bolsa del duque de Tres Estrellas,

<pb n="164"/>

amo y señor a quien había jurado servir la vieja, en atención á una
laudable frecuencia en esto de las propinas.</p>

<p>—¡Ay! mire usté, señorito, que yo no sé nada. Aquí entra y sale mucha
gente; pero como en la casa hay tres pisos, yo no puedo asegurar que van
al piso principal. Porque, eso sí, la señorita Eosa será lo que quiera,
pero el mismísimo Evangelio es lo que yo digo. Que ella no sale de casa
y se pasa la vida entro esas cuatro paredes, aburriéndose de lo liúdo, y
cuidando la buena pécora de doña Angustias, que se defiende de morir sin
sangre lo mismo que un gato, y Y vaya un genio que ha cebado doña
Angustias! Sí, señor. Parece un gateen una estera. Le digo á usté que su
novia, ó lo que sea, ha ganado el cielo con su paciencia.</p>

<p>Y por más que insistió Miguel, todo fué inútil. Cuando la señá Petra se
proponía no decir nada, á cada pregunta contestaba con un diluvio de
palabras como las que acabamos de leer. Por último, cansada de charlar,
díjole con eufado:</p>

<p>—Mire usté, señorito, basta de conversación. Yo tengo mis quehaceres y
los estoy <emph>desacuidando</emph>. Ya sabe usté lo mismo que yo. Es decir, que no
sabe usté na.</p>

<p>Cuamlo el joven se hubo marchado, lasefiá Potra, lmcleudo un ademán
indecente, nñndió:</p>

<p>—El que quiera saber, que se vaya á Salamanca) que allí se aprenda.
¡Misté que tiene gracia 1</p>

<p>Y díó un tremendo bofetón al gato que se habla subido Ala cómoda para
dormir, y estaba echado sobre la baraja y á punto de derribar al menor
movimiento un <emph>Niño de la Bola</emph>, de barro, pintado de color de carne
herpética y escocida.</p>

<p>—No, pues lo que es yo se lo digo á Rosita para que tome sus
precauciones. Vaya con el mequetrefe! Al primer dura que me da, ya
quiere que le explique el misterio de la Santísima. Y el otro siempre
esté con el tomo UBIÓ,» y nunca pide.</p>

<p>La seña Petra cerró con llave su chiribitil y subió las escaleras,
ronqueando, llevándose el reuma como á rastras y dió un fuerte campanil
lazo en casa de doña Angustias.</p>

<p>—¿Qué quiere usté?—preguntó Aniceía.</p>

<p>—Hijn, contigo na. Pero tengo que hablar con tu señorita de una cosa que
le interesa.</p>

<p>—jSeñá Petra, pase usté!—gritó Rosa, saliendo al pasillo al conocer la
voz de la portera.—¿Qué hayí ¿qué es ello?</p>

<p>Escachó Rosita con atención ó interés toda la confidencia.</p>

<p>—Está bien, tome usté y gracias.</p>

<p>Otro duro! Ya eran dos aquella tarde, doe y la conciencia tranquila.</p>

<p>—Ahora quiero estar sola. Tengo que arreglarme. El duque va á venir de
un momento i otro.</p>

<p>—Adiós, hija mía. Y mucho ojol</p>

<p>—Yaya usted con Dios y descuide. Ya sé yo lo que he de hacer.</p>

<p>La vieja volvió a salir. Al bajar la escalera no parecía sino que el
susodicho reuma lo llevaba a cuestas. Tuvo que pegar otro bofetón al
gato. Ah, maldito I Esta vez el <emph>Niño de la Bola</emph> y la baraja estaban en
el suelo. La sefli Petra recogió primero la baraja.</p>

<p>Rosita quedó reflexionando. Aunque fuese inverosímil, léjos de hallarse
contrariada por la conducta de Miguel, estaba contenta. Ella misma no
sabía explicarse tal regocijo. En él era la parte mayor un sentimiento
de orgulloy de envanecimiento especi filísimo. ¡Pobre nene, cuánto la
quería! ¡Cuánto estaría sufriendo I Había en su amor á aquellos dos
hombrea, algo que es caaí siempre en la hembra inherente á todas sus
afecciones; algo que en lo femenino lleva á dar la mayor parte de su ser
en beneficio del que ve nula menesteroso. Entre Mariano feliz y Miguel
desgraciado, Rosita empezó aquella tardo a sentir esa predilección con
que se preocupan las madres por el porvenir y la vida del hijo enclenque
y enfermizo.</p>

<p>Y cuando llegó el duque, elegante, apuesto, generoso, exento depesares,
que no cabían en la plenitud de su amor correspondido; cuando en el
gabinete resonaba su voz alegre, y ú ima insinuación de la buscona
resonó también su bolsillo repleto, un bolsillo de malla de plata que
cayó sobre la repisa de la cbimenea tirado desde Id jos, á lo 1). Juan;
cuando después lmoln sentar á su lado, Rosita Pérez, clavando en los
ojos del amante antiguo sus miradas curiosas y escudriñadoras, le
preguntó de pronto:</p>

<p>—¡Oye! ¿Tú no tienes celos?</p>

<p>—¿Celos?¿Yo? ¿Y de qué? ¿De quién?—De mí.</p>

<p>—A mí no. ¡Pues bueno fuera! Ya sé yo que tú me quieres.</p>

<p>Tuvo que volver la cabeza á un laclo para que el duque no viera la
expresión de soberano desprecio que estas palabras dieron á su rostro.
¡Estúpido! ¡Necio! «Ya seque tú me quieres. ¡LosabíaI Y el otro, Miguel,
con más pruebas de carino, con mayores muestras de ternura, dudaba y
sufría por dudar horriblemente, ¡Ah! ¡Los celos I Se tienen cuando se
aprecia en mucho el bien que se posee; loa celos son el temor constante
de perderlo. Eso es amar, Y Miguel era el que la amaba de este modo.</p>

<p>Pensando en esto, estaba mirando el bolsillo, por entre cuyas mallas de
plata salían los dorados reflejos de los centenes. El dinero no se da de
ese modo, tirándolo así, á lo grande, insultando á la gente con estos
aires de rumboso, El duque no conocía la delicadeza. No había más que
verlo. Estaba allí como en terreno de conquista, como un sultán en el
cuarto de su favorita. Cualquiera pensarla que aquella era su casa,
Ahora mismo habíase quitado la levita para estar más cómodo. Comía así
muchas veces, Y luego, cuati de ella se despertaba á medía noche, le oía
roncar de una manera ígnoble. « Ya sé que túrne quieres. » Esta
seguridad era irritante. Es la segLili dad el optimismo propio de los
tontos. Aquella noche el duque de Tres Es tro I las no pudo vencer el
influjo funesto de tales comparación es. Eo pudo hacer que bajase el
platillo de la balanza. Y eso que puso en tí), como ya hemos visto, un
bolsillo de malla henchido de centenos de oro.</p>

<p>Todo se conjuraba en contra suya. Todos los pensamientos y reflexiones
de Hesita le eran adversos. Porque otros tuvo después de los antedichos
que le causaron el mayor daílo, y fueron éstos relacionados con la madre
y el hermano de la buscona de fia Angustias y Juauito, desde que se
reanudaron las relaciones aquellas, vivían como el pez en el agua. Asi
como cu otro tiempo cobraron al duque rencores que ya liemos mencionado,
al verlo ahora regresar y con su regreso coincidir cd antiguo bienestar
que ya iban echando démenos, no cesaban en sus alabanzas siempre que de
estas cosas tírales permitido y posible hablar con Rosita
Pérez.Ahoradoña Angustias ero lo que decía:</p>

<p>—Desengáñate, hija, ese hombre es un ángel.</p>

<p>Y cuando Rosita hablaba del otro, de Miguel, la madre y el hermano
encogían los hombros desdeñosamente. Ya no podían engañarles dos Teces.
Sabían que el amante nuevo era pobre. «Tiene mucho talento,» dijo nua
vez la buscona.</p>

<p>—ÉI1 ¡Talento él!—replicó amostazado Juanito, el parroquiano de todos
los cafés.—Quita, por Dios. ¡Uncoplero!</p>

<p>Con mucho menos hubiera bastado para que Rosita Pérez, en esta situación
de ánimo especialísima, al dia siguiente, á la tarde, cuando Miguel
acudió á las tres, como de costumbre, la viera desde la calle en el
balcón por primera vez impaciente esperándole.</p>

<p>Ella misma abrió la puerta.</p>

<p>—Yen. Ven pronto. Tenemos que hablar de muchas cosas y sériamente. Muy
seriamente.</p>

<p>¿Cómo se decidió á con fosarlo todo? ¿Cómo tuvo valor bastante? ¿No
temió perder para siempre aquel cariño, ahora que cifraba en él toda su
vida? ¡Ah! Es que en lo más íntimo de su ser, una especie de
presentimiento, que lavo en ella algo de inspiración, la gritaba.—«¡Ten
esperan ¡sal Xo lo pierdes. Por eso no lo pierdes. Es tuyo. Te ama. Lo
que tú has hecho ha sido sacrificarte al vicio, como otras se sacrifican
i la virtud. Tú no eres uua buscona. Eres una víctima de la buaconerla,
Él lo comprenderá. Ese niño vale más que todos los hombres, Precisamente
por eso. Porque es niño. Háblale. Confia. ¡Ten esperanza I»</p>

<p>Le hizo sentar en una butaca y se sentó ella en el suelo, delante de él,
junto ú él, entre sus rodillas, y mirándole intensamente, como no le
había mirado nunca, empezó en estos ó parecidos términos:</p>

<p>—Sd que tienes celos. Sé que sufres mucho. Pero os preciso que sufras
más, nene mío; es preciso que lo sufras todo de una vez, para que ludgo
puedas recibir una grande alegría, sin que la felicidad te vuelva loco.
Después de lo que voy á decirte me resigno á lo que tú quieras hacer de
mí. Sime desprecias, será porque no comprenderás, ó porque yo no sabré
explicarme. De todos modos, lo que quiero yo es uua cosa, convencerte de
una cosa. De que no deseo más que tu dicha y la mía: nuestra dicha de
que desde hoy no vivo másque por tí y para tí. Ya me vea, estoy
exaltada, estoy nerviosa, casi no sé ordenar las ideas; pero es mejor
que salgan así, como se me van ocurriendo, no como ideas, sino como
sangro que brota de üua herida á borbotones. Cuando salga toda, podrás
ver el corazón. Escucha, ¿me perdonas? Yo le quiero con toda mi alma,
más que á mi vida. Yo presiento que no puedo querer á nadie más que á
tí. Y mira, me expongo á perderte. Pero lo profiero á engañarte. Óyeme,
no me mires cou esos ojos. No te asustes, no estoy loca, no. Estoy
enamorada. Te quiero tanto, que ahora mismo dejaría de hablar para
besarte. Y eso que el hablar es preciso. No. No me interrumpas, No
quiero callar. Tengo que decirlo todo de una voz ó no lo digo. Yo no soy
lo que tú te figuras. En la fonda del Retiro te engañé. Fuí cobarde
porque te quería. Pues bien, ahora te quiero más y seré temeraria. No
vivimos mi madre, mi hermano y yo de nuestra pensión. Ellos viven de mí.
Mi madre y mi hermano, sabes, mi madre y mi hernia no viven á costa mía;
tú eres muy joven. Empiezas a vivir ahora; no puedes comprender que
haya una madre como la mía. Pues ahora misino,ahora mismo si yo me
quedase aquí muerta de repente, con la vergüenza de estas cosas que te
estoy diciendo, ¿sabes lo que liarla mi madre? ¿Llorar por mí? ¡Qué
disparato! Llorar por ella, tocarme por todas partes para ver si estaba
bien muerta, para conven corso de que ya no ni o quedaba un soplo de
vida. Porque si me quedaba uno solo,., esto que voy á decirte 03 un
horror, pero es verdad. Si me quedaba uno solo, mientras durase mi
agonía, iría oda misma á buscar á los hombres dictándoles alegremente:
«Daos prisa. Todavía siente, todavía su cuerpo se ex t re mece y su
corazón palpita. Venid. Dentro de uua hora tal vez no lleguéis á tiempo.
Aun podéis gozar, Venga, venga el precio de ese goce.» ¿Estés aterrado?
Lo comprendo. Yo digo lo que debo decir. ¿JSO lo crees? Escucha, puedo
ser que exajero, puedo ser que mi madre no hiciera nada de esto, pero no
importa. Este no seré su retrato fiel, será menos monstruoso; pero que
hay monstruosidad, no lo dudes. Se le parece mucho. Tienes celos. Lo sé.
Sé que me espías. Me lo han dicho. No quiero que hagas eso. ¿Para qué?
Es inútil. Yo te lo voy á decir todo. Te lo voy á decir, aunque me
cueste tragarmelas ligrimas que Tea asomar á mis ojos y que no llegan á
salir, porque no quiero llorar sin hablarte. Es verdad. Otro hombre
viene á esta casa. ¡Otrol No me preguntes cómo se llama. No te lo dije
en la fonda del Retiro, ni te lo diré aquí. Sí. Es ese mismo que tú
piensas ahora. Es mi antiguo amante. Viene y paga. Paga y se ya. ¡Es
rico! Es el hombre que me sostiene con esto lujo. Es el favorito de mi
madre y de mi hermano. Es todo lo que hay que ser para que yo no le ame.
A tí, a tí solo; tú eres mi vida y mi alma. ¡Oh! ¡qué horrible es
estol ¿Por qué no me miras? Cómo estás sufriendo! Yo también sufro
mucho. No puedo, no puedo seguir hablando, Dios mío i No me cojas las
manos. Déjame. Déjame llorar un poco. Que me desahogue. Pero no me digas
nada mientras llore, No quiero o ir tu voz hasta luego, hasta que acabe,
hasta que lo sepas todo.</p>

<p>Y Rosita dejó caer su cabeza en las rodillas de Miguel. Lloró con
grandes gritos que procuraba sofocar, con terribles convulsiones, que su
energía dominaba para que no terminasen en desmayo.</p>

<p>—Vamos, Rosa, vamos. Tranquilízate. Bastíi,—decía el sin ventura de ven
en cuando.—No hables más. No me digas nada, Hoy ya no puedes. Hafluua...</p>

<p>—¡Ah! no. ¡Jfallana no!—exclamó irguiéndose, enjugando sus lágrimas de
tal suerte, que no parecía sino que luchaba con ellas á puño cerrado.</p>

<p>—Hallaua no. ¡Hoy! Hoy mismo. Ahora mismo.</p>

<p>Dicho esto, reemplazando su pasada exaltación con un acento tan triste,
que sus palabras al salir sonaban á quejidos de enfermo.</p>

<p>—Voy á decirte lo que fafta. Quiero ser sincera en lodo. El di a que to
encontró en la calle, el día que viniste, ibas á darme dinero id salir
de aquí. ¿Te acuerdas? Y yo no quiso tomarlo. Hice mal. Debí decirte
como á todos: «Paga.» No lo dijo porque aquella tarde empecé ¡i quererte
de tal modo, que necesitaba que tú me quisieras. Hubieras pagado, pero
quién sabe si no hubieras vuelto. Conseguí lo que me proponía. Helias
querido. Yo estoy orgullosa de ser tu primer amor. Pues bien, cuando te
fuiste, salí yo casi detrás de tí. Iba á buscar otro hombre que me diera
las monedas ofrecidas por tí. Rechacé las luyas, perolas de otro
cualquiera las tomaría. En la calle, después de tris abrazos, sentí que
esto era imposible. Todo mi ser se resistió. Entonces empeñó mi sortija,
porque volvor sin dinero era mis imposible todavía. Hacía falta. Traje
lo que me dieron. Y me acostó contenta en la soledad de mi lecho,
pensando en tí y esperándote á la mañana. Así nació mi cariño. Así
empecé y sigo queriéndote. No. No mo lo agradezcas. Lo hice por mí.
Gozaba yo en hacerlo. Después hice otras cosas. No quiero contártelas.
Son horribles. Tan horribles, que cuando aupé la vuelta á Madrid de eso
otro, de mi antiguo amante, fuí á su encuentro y lo consideré como un
salvador. No me preguntes más. Figúrate lo que quieras. Todo lo que to
figures, todo es verdad. Poroso no tengo fuerzas para decírtelo. Ahora
habla tú. Habla tú, por Dios. Y si vas ti decirme que lie perdido tu
carillo, que te lie perdido para siempre, entonces no 1 labios, calla.
Calla y vete.</p>

<p>Así terminó la mujer. Seguía sentada en el suelo, delante de él, junto
¡í él) entre sus ro dillaa, como una esclava. Mirábala el joven y i
pesar de aquellas últimas amonestaciones,ninguna frase pronunciaron sus
labios. En cambio sus manos crispábanse nerviosas. ¿Qué sentía? Un dolor
agudo en la nuca, una opresión en el pedio, un ahogo en la garganta. No
podía hablar. Sólo articuló trabajos amento una petición.</p>

<p>—¡Aire! ¡Abro ese balcón! ¡Que entre el aire!</p>

<p>Y ella, juntando las manos:—«Oh! ¡Dios mío, cuánto daño te lie hecho!
¡Cuánto sufres!»</p>

<p>Luógo se alarmó. Se puso de rodillas pitra estar más alta, para llegar á
tocarle la frente con la mano. Y al notar el calor febril en su palma.</p>

<p>—¡Vida mía! ¡Vas á ponerte malol ¡Por Dios! ¿Qué quieres? ¿Quieres algo?</p>

<p>Extendió el brazo, cogió del tocador una botella de cristal azul.</p>

<p>—Toma, mi bien, toma esto. Es azahar. Agua de azahar. Anda. Un sorbo, un
poquito. Es lo que yo tomo. Te aliñará. Llorarás. Porque eso es lo que
tü tienes. Que no lloras.</p>

<p>—Deja, déjame. No quiero llorar. Esto se me va pasando poco á poco. No
mo digas nada. „</p>

<p>É hizo aspiraciones fuertes para dar entrada á una gran cantidad de aire
en loa pulmones.</p>

<p>Rosita, en silencio, veía sufrir y respetaba lo que vela.</p>

<p>De pronto el joven se levantó. Sus facciones tenían una expresión dura,
cruel, la expresión que debe amoldarse al rostro de un malvado en el
momento de cometer el crimen.</p>

<p>—¡Adiós 1 lie voy.</p>

<p>Le contestó ella con un grito desgarrador, delirante:</p>

<p>—No, Miguel. No. No te iras así. No quiero que to vayas. Por tu madre,
Miguel, por tu madre que está en el cíelo. Por lo que mds quieras. Dime
algo. Contéstame. No me dejos así. ¿No mo ves? ¿No ves que estoy loca?
No...</p>

<p>Y arrastrándose se abrazó á los muslos del hombre, que seguía de pie; se
abrazaba allí como á uua cruz el mártir, y con un hipo que no dejaba
salir mis palabras, siguió diciendo, en voz ronca de sollozos, con
desconsolador estribillo:</p>

<p>—No... no... no... no...</p>

<p>—¡Suelta! ¡Déjame!—decía Miguel al principio, furioso por aquellos lazos
que le sujetaban, casi disponiéndose para una lacha á brazo partido.
«¡Suelta! ¡Déjame!» siguió diciendo; pero aquel monosílabo de la mujer
tenía la insistencia de la gota de agua sobre la roca. «No... no...
no... Miguel... no...» Era más dominador que el llanto, más poderoso,
más incontrastable, irresistible. Llegó un momento en que el joven no se
hubiera marchado, aun teniendo libre la salida y libres también los
movimientos. Sólo con seguir ella delante de él á sus pies, y
pronunciando la misma palabra, que tenía todas las elocuencias, porque
prescindía de todas, hubiera hecho lo que hizo. Sentarse de nuevo, ó,
mejor expresado, dejarse caer en la butaca.</p>

<p>—Bueno. Calla. Ya no me voy. Calla.</p>

<p>Estaba vencido, resignado, accediendo á todo y sin fuerzas para oponerse
á nada. Como ensordecido y mareado por la misma palabra repetida
siempre.</p>

<p>—¡Oh, vida mía, nene mío, cariño mío!—suspiró entonces la buscona, no
encontrando más dulzores ou el habla castellana.—¡Miguel, Miguel! Tú no
sabes lo que yo hubiera Lecho, Si llegas á salir ¡te lo juro! acabo de
una vez. No puedo más, mi alma; estoy desesperada. ¡Qué vida, Dios mío,
qué vida!Gayó en sus brazos. No le besaba, lo mordía, No le abrazaba,
dijérase que trataba de ahogarle. Él se sintió como envuelto eo estas
caricias, como inundado por aquellas lágrimas, y durante largos años,
mientras vivió, siempre recordó aquella escena, la más culminante de sus
amores, nublada y confusa, porque es lo cierto que entonces, en aquel
momento, no vió nada, nada más que los ojos y la boca de Rosita Pérez,
ni sintió otra cosa sino el calor de aquel adorado cuerpo que parecía
entrar en el suyo.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025010">
<head>VIII</head>

<p>—Sí. Ayor to dije eso, es verdad, poro no fue para tomar resoluciones de
ningún género. Fué para que lo supieras, para que estuvieses tranquilo,
para darte la seguridad de que yo no quiero á ese liombro, de que te
quiero á ti soto. Y eso ya lo sabes. Y"a tienes pruebas de ello.</p>

<p>—¿Que lo sé? ¿Que tengo pruebas? Ninguna. Absolutamente ninguna. La
primera que te pido es natural, lógica. Es mucho más. Si tú rao das osa
prueba, yo te prometo, en cambio, no ir á buscarlo, no batirme con él.</p>

<p>—¿Batirte? ¿Y él qué culpa tiene? No seas chiquillo. La culpa es mía. La
culpa es del dinero, la culpa es del pan que hay que comer y de la casa
en que hay que vivir. Fon estos deberes á una parte, y de la otra mis
únicos recursos para cumplirlos: mi hermosura y mi juventud. Ya ves que
no puedo ser más sincera. Cada una de estas cosas que te digote alejan
de mí, me lineen perder tu efirmo. Tu cari fio, Miguel. ¿Tú sabes lo que
es eso, mi dma?</p>

<p>—Pues aunque no tenga la culpa, esperaré aquí á que venga; puesto que no
quieres decirme quién es, ni dónde vive, esperaré á que venga para
disputarlo tu amor y tu cuerpo cara á cara, de una vez, con cualquier
arma ó con las manos. Poro lo que yo no acepto es la medianería, la
partición. Él ó yo.</p>

<p>—¡Tú! ¡Tú! ¡Nada más que tú!</p>

<p>—Pues entonces, ¿por qué no se lo dijiste anoche? ¿Por qué no quieres
decírselo hoy? ¡Que se vaya! ¡que no vuelva! Yo no creo en tu cariño, no
creo en nada, como no sea de este modo. ÉL ó yo,—tornó á repetir, porque
el exceso mismo de razones no daba espacio á las palabras.</p>

<p>—Tranquilízate. Tú no harás eso. Tú no lo esperarás aquí, Miguel mío. Yo
le diré que se vaya y se irá. Tú no tienes que verle. No tienes que
saber quién es. Te repito que él no te ofende. Aquí la ofensa os mía y
ya la perdonastes, Vamos. Venciste por fin.</p>

<p>—Y... ¿so irá?</p>

<p>Entonces ella, tristemente, repitió como uneco, afirmando lo que Miguel
preguntaba:</p>

<p>—Se irá. Desdo hoy mismo, al quieres, las noches serán tuyas. Las noches
y los (lías. Aquí no entra ya más hombro que tú. Desdo mafíana venderá
todo esto. Empozará á vender hasta el último mueble, todas mis alhajas.
Vivirá con eso y luégo Dios dirdl no quiero pensar en el porvenir. Por
ahora te tengo á tí. Ese es mi presente.</p>

<p>Estas palabras fueron hiriendo rudamente la imaginación del joven. Eran
la lórmnla del sacrificio. Eran el programa de toda la trágica
ceremonia, desde la salida de la res coronada de flores, su marcha
triunfa! hacia la muerto, y luágo la cuchilla del sacerdolo hundiéndose
y abriendo las arterias dol cuello.</p>

<p>Guardó silencio nada más que el tiempo preciso. Después, tímidamente,
con la misma timidez que experimentó el primer din, cuando no llegó á
sacar del bolsillo los cuatro duros que parecieron exiguo pago de las
caricias recibidas, acercóse á Rosita como el amanto pobre, como lo que
era, y ofreció su dinero, su sueldo, los míseros quinientos reales que
ganaba en la redacción. Los ofreció avergonzándose, Dij árase un mendigo
en amorado de una reina, que no pudiendo dar nada como obsequio del amor
que siente, entra en palacio, se acerca á la regia cámara y pone sobre
el cofrecillo de las alhajas todo aquello que pudo comprar con la
limosna. Un ramo de violetas frescas y recién cortadas. Un florón
arrancado á la corona de la naturaleza. Cuesta un real. No brilla. Pero
tiene color y perfuma.</p>

<p>—No tongo más. Por ahora no gano más que esto. Debes aceptarlo. Es tuyo.
Lo exijo. De otro modo no puedo yo consentir...</p>

<p>Le interrumpió.</p>

<p>—Cuidado, Miguel, cuidado. ¿Qué ibas á decir? Mira bien lo que yo soy y
lo que tú eres. Por degradada que esté, palabras hay que me degradarían
todavía si tú las dijeras. Lo tomo ó no lo tome, nunca será como precio
de nada, porque entre los dos desde boy no puede haber eso.</p>

<p>—Pero yo quiero... yoJebo...</p>

<p>—¡Tú quieres! ¿Y el qué quieres tú? ¡Al niño! ¡niño! ¿Dónde te figuras
que estamos? En la tierra. En la realidad. Viviendo. No sueñes. ¡Tu
paga! ¡Tu dinero! Desde boy no vuelvas á decirlo. ¿Sabes la
gramáticamía? Pues en mi gramática, Beñor escritor—añadió, contrastando
el gracejo elegante de la frase, con la amargura del tono—no hay tuyo ni
mío. Ho existo el singular. Se dice <emph>nuestro dinero</emph>, por una razón muy
sencilla, porque también se dice <emph>nuestro amor</emph>. ¿Estás contento ahora?
¿Quedas satisfecho?</p>

<p>De esta manera aceptó Eosíla Pérez, habiendo más mérito en la aceptación
que en la oferta. De esta manera al llegar la noche se separaron.
Aquella fuú la primera vez en que los dos amantes hablaron de intereses.</p>

<p>—¿Tendrás esta noche? ¿Te espero? Puedes venir. Estaró sola. Descuida,
Yo no tengo más que una palabra. Desde hoy, ya te lo he dicho, tuya y
nada más que tuya.</p>

<p>Vacilaba. Estaba indeciso, irresoluto, ¡Sil padre! ¿Cómo podría
justificar esta ausencia de una noebe entera pasada inora de su casa?</p>

<p>—¡AndaI Decídete! ¡Di que sil</p>

<p>—¿Y el periódico?—contestó.—Ya sabes que se escribe de noche.</p>

<p>—¡Oh! ¡esta noche!... ¡no vayas! ¡No escribas!... ¡osla primera!... ¡la
única tal vez!,..</p>

<p>—¡Pues bien, eí! Espérame. ¡Tendré!</p>

<p>Quedó sola nuestra heroína, ¡Quedó solaesporo mío lo llegada del duque
de Tros Estrellas! ¡Esperando el peligro! ¡La catástrofe! ¡El drama!
Deseaba cuanto antea terminar con lodos aquellos sufrimientos. Temía no
tenor el valor necesario para llegar liasta el fin.</p>

<p>¡Lo tuvo! Nuevamente hubo en el gabinete una escena que debió ser mucho
más terrible que las habidas con Miguel, á juzgar por la acalorada
disputa que las voces delataban, La que habló má3 alto fué Rosita, La
madre y el hermano prestaban atento oído desdo el comedor, donde
esperaban á que terminase aquello para empezar la comida. ¡Dos días! Dos
días en los cuales <emph>esa perdida</emph> no cesaba de disputar con sus amantes.</p>

<p>—¿Qué tiene? ¿qué la ha dado?</p>

<p>Una vez llegaron á oir. Era Rosita la que hablaba.—«Hago lo que tú
hiciste conmigo la otra vez. Donde las dan, las toman.» Tras estas
palabras se oyó un gran ruido. Luégo la misma voz dijo con ira y con
soliozos:—«¡Infame! ¡Cobarde! ¡Vete!» Contestó el duque. Parecía
suplicar, desesperarse. Por último, oyéronse pasos por el corredor. So
abrió la puerta de la escalera. El duque se marchaba. No comía allí
aquella noche. Madre y hijo miráronseconsternados, sintiendo redoblarse
su curiosidad. Esperaron la entrada de Rosita para saber algo. Pero
Rosita no comió con ellos. Comió sola, encerrada en el gabinete aquel
bautizado por JuanNo con el nombre de <emph>La caja de los truenos</emph>.</p>

<p>Miguel llegó a las nueve. Encontró á su querida esperándole, pero
acostada ya.</p>

<p>—¿Estás mala?</p>

<p>—No. Mis malditos nervios. Pero ya se me pasará.</p>

<p>El joven no preguntó nada. La encontró sola, en libertad de entregarse á
todas horas: ¡suya, suya únicamente! Se acercó más al lecho. Entonces
vió que tenía, como producido por un golpe brutal, un rosetón en la
mejilla.</p>

<p>—¿Qué es eso?</p>

<p>—No sé. Pero siento calor ahí. Puede Ber un poco de erisipela.
Acuéstate, carino, aunque sea temprano. Estaremos sin dormir. Pero
estaremos á oscuras. La luz me haco mucho daño. Me duele la cabeza. No
puedo abrir loa ojos.</p>

<p>Entretanto en el café Suizo decía el Sr. Loitia a sus amigos.—Ea
demasiado trabajo el que tienen loa periodistasMi liljo ha tenido que
salir esta noche roncho ni á a temprano, porque parece que hay crisis y
van á escribir qrtículos de acusación.</p>

<p>—¿Hay crisis? Míre usted lo que son las cosas,—contestaron en <emph>la mesa
de los padres</emph>;—nosotros no sabíamos nada, ni lo indica ningún otro
periódico.</p>

<p>—Pues es cierto. En cuanto comió se íuó. Ya ve usted si mi hijo, como
periodista, catará, enterado.</p>

<p>Y la conversación se animó. Hablaron de política hasta las doce, hora en
que todos regresaron a sus casas.</p>

<p>El Sr. Loítia, en cuanto se acostó quedó dormido. Había charlado mucho,
recordando tos tiempos en que tíl también hacia política. La política de
Luis Sartorios, de su condiscípulo de Sevilla. ¡Qué ti ero pos 1
Entonces escribía famosísimos artículos Lorenzana; Coirón era
gacetillero; Albareda y otros ingenios publicaban <title>El Contemporáneo</title>. La
política se tomaba más en serio. Los que pertenecían á distintos bandos
casi no se saludaban. La enemistad, la riña de unas opiniones conotras
llegaba á ser á veces enemistad y rifia en el trato social. Pues, ¿y los
gobernadores? No, sino que no había más que decir un ministro, «hágote
gobernador,» para que el gobernador fuera hecho. Entonces se hilaba más
delgado. -Entonces no iba á mandar ninguna provincia cualquier
chisgaravís de poco fuste.</p>

<p>Despertó á las cuatro de la madrugada, porque se durmió con esto
cuidado. Prestó ateución á los ruidos extraños de la noche. So oía el
péndulo del reloj. «Tic-tac... tic tac.» La respiración de Amparo en la
habitación inmediata, y de vez en cuando un sacudimiento de plumas, con
lo que volvía á esconder en cabecita para semejar una bola amarilla, el
canario que dormía en la jaula. «¿Habrá venido Miguel? Habrá entrado sin
que yo lo oyera.» Permaneció un gran rato escuchando. Nada. Siempre lo
mismo. El reloj dió una campanada. Las cuatro y medial Era imposible que
Miguel no hubiese regresado. Quisp quedar convencido. Se levantó, y como
todas las noches, salió al pasillo. La puerta de la habitación de su
hijo estaba abierta de par en par. Entró. ¡Era tan distraído que se
había olvidado de cerrarla! Pero sus ojos se quedaronfijos. La cama
estaba intacta. Miguel no había vuelto.</p>

<p>—¡Julia!... ¡Amparo!...</p>

<p>Apenas gritó estos nombres, sintió que las rodillas se negaban á
sostenerle; un vahído, un desvanecimiento de la vista, una punzada en el
corazón. Tuvo que caer desplomado allí, delante de aquella cama
abandonada.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025011">
<head>IX</head>

<p>A las ocho de la mañana se levantaron los dos amantes. Miguel se vistió
de prisa.</p>

<p>—Que vengas luego. A la tarde. Después de almorzar.</p>

<p>—Descuida.</p>

<p>Iba preocupado.</p>

<p>Llegó á su casa cuando el médico salía.</p>

<p>—No es nada, hijo, no es nada. No ha sido nada. No te asustes, Ya se me
pasó. Sólo mo queda esta mano un poco hinchada y torpe. Sin duda al
caer, caí sobre ella y yo peso mucho. Peso tanto, que ya ves; cuando me
dió el vahído íué aquí. Yenía yo á buscar no sé qué cosa, y ¡cataplum!
al suelo. Pues entre Julia, Amparo y la criada, que también se levantó,
éntrelas tres no pudieron llevarme á mi cuarto. Y aquí me tienes. En el
tuyo. En tu cama. Y ya estoy tan ricamente. El médico ha dicho que me
levante. Pero ¡yo tongo una pereza!.</p>

<p>Procuró sonreír j pero le fuó imposible. Miguel había palidecido, y
estaba allí, escuchando aquella explicación sin atreverse á preguntar
nada, contentándose con los detalles que lo tranquilizaban.</p>

<p>—Yo no lio venido esta noche...—articuló por último.</p>

<p>Pero el Sr. Loitia no le dejó concluir.</p>

<p>—Sí, ya supongo... por el periódico... por la política... estarás
rendido... te se conoce en, la cara... has velado... acuéstate si
quieres.</p>

<p>Y trabajosamente la mole de carne se incorporó:</p>

<p>—¡Vaya!... enseguida te harán la cama de nuevo.</p>

<p>—lío, no. No tengo sueño.</p>

<p>—Como quieras. Yo de todas maneras me levanto.</p>

<p>El joven iba á salí?.</p>

<p>—No te vayas. Espera. Cierra esa puerta. Estate aquí mientras yo me
visto.</p>

<p>Rápidamente, al quedarse los dos solos, el padre dijo lo que hasta
entonces había ocultado.—No vuelvas á engallarme. No lo intentes, porque
no lo consigues. Ya te lo rogué una voz. Yo no quiero respetos tuyos que
pueden confundirse con el temor. Quiero cariño. Quiero ser tu mejor
amigo. Ya ves. No trato de reñirte. Eso se acabó ya.</p>

<p>Miguel bajó la cabeza.</p>

<p>—No trato de reñirte, pero deja que lo sienta. Con toda mi alma. ¡Hijo!
esa mujer te ha vuelto loco. Haz lo que quieras. Ya eres un hombre y mi
oposición no serviría de nada. Haz lo que quieras. Haz tu desgracia y la
mía. Yo espero no sé qué. ¡TJu milagro! que Dios te ilumine. Que te se
caiga esa venda de los ojos. Y si esto no sucede, lo que no consiga mi
pesar, no lo puede lograr mi enojo de todas maneras, hagas lo que hagas,
quiero que me lo consultes todo, quiero estar yo á tu lado, quiero
vigilarte, porque en tu caso, en tu situación me necesitas para que yo
te salve del peligro en que estás. No lo dudes. Estás en peligro de
perder dos cosas. Las únicas que hoy posees. La inteligencia y la
dignidad.</p>

<p>Irguióse el hijo. Iba i hablar, á dar una réplica, a interrumpirle con
una protesta dichasinceramente, poro no profundamente sentida.</p>

<p>—Cállate, ca inútil. Sé lo que vas á decirme. Tú lo crees ahora. Quiera
oí cielo evitarte la experiencia de lo contrario, Ta estás en la
pendiente, y tienes que seguir. Por primera voz no has dormido aquí, cu
tu casa, y ¿quién sabe? Empiezo á perderte. Ahora son las noches, dentro
de poco serán las noches y los días. Yo viviré poco, pero por de prisa
que venga la muerte, más pronto y más rápido ya siendo esto cambio. Tú
no esperarás. To irás de esta casa, y estarás muy léjos; no podrás
llegar á tiempo para verme morir y cerrarme los ojos.</p>

<p>—¡Por Dios, padre!</p>

<p>—¿Qué? Estas cosos que digo entristecen. Tienes razón. Hoy no debemos
pensar en el mañana. Quiero que mis sentimientos vivan al día. Hoy longo
hijo. Iloy me lo dejan. Estás conmigo lías venido. Celebrémoslo. Ea, no
se hable mas de este asunto.</p>

<p>Y mientras acababa de vestirse, se complacía en que Miguel le ayudara.</p>

<p>—«¡Estoy tan gordo, hijo, que no puedo hacer muchas cosas 1» Y el hijo,
arrodillandose ante él, le puso las botas, los pantalones, luégo le
abrochó el cuello de la camisa.</p>

<p>—Mira, Julia y Amparo no saben nada. Creen que has estado en la
redacción. No se lo he dicho. ¿Para qué"? Esto ya liemos convenido en
que son secretos tuyos y míos. Las mujeres, ¿sabes? no pueden comprender
á veces. Y á lo mejor, con su exaltación romántica, lo echan á perder
todo.</p>

<p>¡Iluso, iluso hasta en esto! ¡Que no lo sabían! ¡Que no! Pues sí él no
lo dijo, debieron enterarse de algún modo. Escu el laudo detrás de las
puertas. Porque es lo cierto, que cuando Miguel dejó vestido al Sr,
Loitia y salió al corredor, en lo oscuro de éste, encontró una mujer
(pie lo detuvo, y apretándole el brazo con fuerza nerviosa, dijo estas
cuatro palabras en voz baja, con ira reconcentrada;</p>

<p>—¡Estás matando á papá!</p>

<p>Era Amparo. Su hermana. No le dió tiempo á contestar. Se alejó.</p>

<p>Pero Miguel tampoco trató de detenerla. Miguel estaba en tal situación
de ánimo, que ignoraba á punto lijo si era alegría ó tristeza. Sentía
las dos á la vez; alegría, por su victoria, porque como tal consideraba
el haberconseguido lo que consiguió de Rosita Pérez. Rosita lo amaba con
pasión tan deliranto, que sacrificaba por él su bienestar. No otra cosa;
Rosita lo había dicho. Rosita no quería al otro, cuya rivalidad y buena
suerte sólo debió á su dinero. Despedirlo, confesarlo todo. ¡Qué hermosa
estuvo durante aquella confesión! ¡Cuánto trabajo la costaba pronunciar,
una tras otra, las palabras que, al oirlas él, debieron desgarrar,
destrozar algo de aquello que lo dijo su padre que iba a perder! ¡La
inteligencia y la dignidad! Aquí daba eomiomo la tristeza del joven. ¡La
inteligencia! ¿Y por qué la inteligencia? No es cierto el adagio,
ridiculamente axiomático, de que la pasión quita conocimiento. No lo
quita en manera alguna. Pues-qué, ¿ignoraba él acaso en quó consistía su
desgracia? Amaba, y su amor no era la claridad del día, sino el fulgor
del incendio. Sabíalo demasiado. El primer beso, el primer sentimiento,
impuros los dos, los dos carnales; la mujer querida ¡una buscona! Mejor.
Lo profería así. Nada divino y todo humano. ¡Todo! El placer, snngre; el
dolor, nervios; la cólera, bilis; la tristeza, llanto. ¡Mirar á lo alto!
¿No es mejor la tierra? Arribano hay más que azul. Abajo están todos los
colores de la paleta. TJna virgen soñadora, un cuerpo delicado vestido
por el pudor y por la túnica. ¡No! Una bacante, suelta y destrenzada al
viento la cabellera, desceñidas las vestiduras. Esto es mejor. No ama la
boca que no besó á nadie, cuando da su primer beso; ama la que da el
último á uno solo. La dignidad tampoco estaba en peligro. ¿Por qué?
IIubiéralo estado de continuar Rosita recibiendo el dinero y las
caricias de otro hombre. Pero llosiia iba á vender sus muebles, sus
alhajas, todo lo que de este hombre aceptó. Iba á vivir pobre para él,
para él solo.</p>

<p>Contaba los minutos. Quería volver á verla. Su cabeza no estaba para
tantas reflexiones. Vagaba todavía cu su imaginación el recuerdo de la
noche pasada. ¡Una noche entera! Cuando creyó perderla, cuando oslaba
resuelto á separarse, juntarse más los cuerpos y las almns, reunirse,
soldar más fuertemente la cadena á los pies y á los brazos, con esposas
y grilletes. Se contuvo, sin embargo. Supo refrenar su impaciencia,
aquietar su afúu ante la mirada triste de su padre. De su padre, que cou
aquellos ojos en que la bondad era todala pupila, parecía expresar una
stfplíea, mientras que loa parpados se bajaban á veces como resignándose
de antemano á la negativa. «Quédate, que espere por mí—decía toda la
expresión;—por ella esperé yo toda la noche.» Y le hablaba de política,
de literatura, de periodismo, de cosas que no entendía; hasta hizo
conversación de aquella gran mentira de la crisis, y profetizó él,
moderado histórico, hombre de confianza de González Brabo, que el
gobierno de Cánovas no podía durar mucho, y que este país estaba perdido
si no volvían al poder los liberales. ¿Por qué? Si el eondo de San Luis,
su amigóte, resucitara para preguntárselo, no dejaría de contestar lisa
y llanamente: «Porque los liberales son los de mi hijo. ¿Te parece
poco?»</p>

<p>Pero no hubo remedio. No se le había ocurrido atrasar el reloj á
escondidas del joven.</p>

<p>Y cuando más empeñado estaba en entretener á Miguel, variaron de pronto
sus resoluciones. El enamorado sufría, se violentaba. «¿Note vas? Anda,
hombre, que yo con mi charla no te dejo y tendrás hoy muchas
ocupaciones.» Balbuceó un «es verdad, tengo que hacer. No me acordaba.»</p>

<pb n="199"/>

<p>Y salió apresuradamente para evitar un nuevo encuentro con su hermana en
lo oscuro del pasillo. De todo lo ocurrido, lo que más dnnosamento llegó
á sus oídos, fue aquella frase, aquellas cuatro palabras: «¡Estás
matando á papá!» ¡Qué formidable acusación!... Le atormentaba como una
idea mala, persistía en repetirse. «¡Estás matando a papá!» No pensaba
en otra cosa. Y en lugar de ir alegremente á la cita de sus amores,
iba reflexivo, tardo el paso y en el corazón había sentido la amargura y
el golpe seco de los presentimientos funestos.</p>

<p>Rosita estaba contenta. Lo recibió sin quejas por la tardanza. En la
vida de nuestra buscona, los acontecimientos motivaban esto júbilo,
puesto que después de todo, ean variación, novedad y cambio. Lo que
necesitaba para no sentir el hastío. Tres días llevaba de vivir
dramáticamente, de ser personaje principal en aquellos episodios que la
parecieron realistas, muy realistas. Porque Rosita era también literata
de afición y tenía por un observador profundo al autor de <title>La Dama de
las Camelias</title>, tomaba por buena toda la pedrería americana de este
libro. Y cuando Dumas (hijo) metía el escalpelo en el corazón, se
figuraba que estaba operando en una entraña humana, aunque tocándola
viese que era de cartón-piedra. Para nuestra heroína, imitar á
<emph>Margarita Gauthier</emph> no era romanticismo, Y aquella decisión suya,
aquellos desprendimientos, aquel despedir al amante rico para
consagrarse al amor, á la juventud y á la pobreza de Miguel, no era
novelesco, sino práctico. <emph>Margarita Gauthier</emph> hubiera hecho lo mismo.
En una palabra, consistía el romanticismo de Rosita en no querer
tenerlo.</p>

<p>Cuando se marchó el joven por la mañana, hubo en la casa una disputa,
una reyerta, casi una riña. Doña Angustias y Juanito habíanse enterado
del caso estupendo. La esceua fue repugnante. Creyeron fácil
intimidarla, ejercer sobre ella el dominio que durante tantos años la
tuvo á su merced como una cosa, como un instrumento dócil. Pero esta
vez, Rosita se resistió, sacó á relucir energías que nunca la
conocieron, y sin discutir, impuso los hechos con cuatro palabras muy
bien dichas, como ella sabía decirlas.</p>

<p>—Basta. Es verdad. El duque no vuelveporque yo no quiero. Miguel viene
porque á mí me da la gana.</p>

<p>—¡Descarada!—grité doQa á ngua tí as.</p>

<p>—¡Bespeta á tu madre!—secu n á ó J uanito.</p>

<p>—¡JE madre! Si pudiera dudarse eso, lo dudaría. ¿Qué ha hecho conmigo mi
madre¹! Que lo diga, que me conteste. Ahora mismo, ¿por qué me increpa,
por qué me riñe? Porque me niego á la explotación asquerosa. Yo soy uua
perdida, pero lo seré menos con Miguel, á quién amo, que con el duque, á
quien me vendo lio dicho que no quiero discutir. Mo pregunta mi madre
qué es lo que pienso hacer, y voy á decírselo. Pienso vivir con lo que
tengo y con loque tiene mi amante. Ya está decidido esto entre los que
lo han de decidir. Entro él y yo, entre los dos. Él tiene ahora poco,
pero tendrá más, tendrá lo suficiente. Y os advierto, que si algún día
se le antoja venirse á vivir conmigo, conmigo vivirá.</p>

<p>—En mi cnsa no,—objetó la madre.</p>

<p>—¡Ah! cierto. Puede usted oponerse. Puedo usted echarme de aquí. Esta
casa la pago yo, pero el contrato y los recibos están á nombre de usted,
Puede usted hacerlo.</p>

<p>—Y lo haré.—Usted lo hará y yo liaré otra cosa. Los muebles todos son
míos. Tengo las cuentas extendidas á mi nombre. Usted se queda <emph>con su
casa</emph> y yo con mis muebles. Veremos quién sale perdiendo.</p>

<p>—Tú no harás eso—exclamó Juanito levantándose de la silla, dando un
puñetazo en la mesa para imponerse.—Tú no harás eso, porque estoy aquí
yo para oponerme. Para defender á mi madre.</p>

<p>—No des golpes, no grites, que no nio asustas. Yo no haré eso si mi
madre no hace lo que ha dicho. En cuanto á tí, es distinto. En cuanto á
tí también he pensado que no tengo obligación ninguna de mantenerte.
Eres un hombre. Destinos hay en Madrid, hijo, y si no, arrancas piedras.
Couque, basta de disputas. Luégo vendrá Miguel;—y llamando:— Anieetal</p>

<p>Se presentó al punto.</p>

<p>—Cuando venga <emph>el señorito</emph>, que pase a mi cuarto.</p>

<p>Díó media vuelta y los dejó solos en el comedor. Madre é hijo quedaban
aterrados. Juanito no salió no recorrió los cafés aquella tarde.
Estuvieron hablando largo rato.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025012">
<head>X</head>

<p>¡Cuánta razón tenia el Sr. Loitiai ¡Cuánta razón, cuando seexpresaba con
aquellas tristísimas palabras que escuchaba el hijo sin oponer la
repuesta única que tienen y de pie auto su padre: de rodillas es como se
escuchan, y pidiendo perdón es como se contestan.</p>

<p>«Hoy no debemos pensar en el mañana. Quiero que mis sentimientos vivan
al día. Hoy tengo hijo, noy me lo dejan. Estás conmigo. Has venido.
Celebrémoslo.»</p>

<p>Tros meses después, Miguel no volvía. El gobernador de los moderados
recibió una carta. ¡Una carta 1 La primera. Nunca se escribieron porque
nunca se habían separado.</p>

<p>Hasta el procedimiento era torpe, era cobarde. Se escribe lo que no se
tiene valor para decirlo de palabra. ¡La carta de Miguell Una carta
absurda, llena de bajezas que solo se disculpaban con la demencia de
quien la escribió. Un hombre de talento acordándose de la desesperación
suya, y no pensando en la de loa demás, Pidiendo perdón y dando
puñaladas, ¡Un parricida! Y en loa mis suplicantes párrafos se adivinaba
que la pena estaba iéjos de su ánimo, que la precipitación por llegar á
la firma, era prisa por encontrar después del líltimo trazo una grande
alegría, alío puedo vivir más que con ella. 8o ha sacrificado por mí,
lio quiere, y yo la quiero. No me despido de nadie. No me voy de Madrid.
Nos veremos lodos loa di as.» ¡Egoísta! Loco I i Ingrato I Pero sobre
todo, loco, ¿Quién sino un loco tiene valor para herir de esta suerte?
El Sr. Loitia resistió el golpe, porque ya estaba preparado para
recibirlo, porque lo esperaba.</p>

<p>—¡Dios lo perdono á esa mujer el daño que me ira ce!</p>

<p>¡Siempre lo mismo! Su hijo no era culpable. Era ella. Y por el amor dol
lujo, quería todo lo más sublime que puedo querer la abnegación. Quería
que por este amor se salvara. ¡Que Dios la perdonase!</p>

<p>Eu cuanto al hijo, también tuvo una súplica ferviente, también hizo un
voto al cerrar la carta, al enviarla á su destino. Se acordó de las
cuatro palabras famosísimas de Amparo, de su hermana.</p>

<p>—¡Dios quiera que viva mi padre!</p>

<p>Pero Rosita oataba á su lado para disipar estos temores. Rosita Pérez,
casi, casi, desdo aquel día podía llamarse Pérez de Loitia. Desdo aquel
día, desde aquel momento iban á vivir como marido y mujer. Eso lo dijo
olla.</p>

<p>—Ya verás qué buena pareja hacemos.</p>

<p>Y luégo, como él se entristeciera, como él se apurase al considerar los
pocos recursos cou que para vivir contaban.</p>

<p>—No importa, Aííguel mío, no importa. Seremos pobres, para ser felices.</p>

<p>Como estas frasea, tenía muchas Rosita, la enemiga del romanticismo.</p>

<p>Al principio todo se convirtió en motivo de fiesta. Era una diversión
cada vez que se acababa el dinero y tenían que vender ó que empeñar
algo. Había mucho. La casa estaba bien surtida <emph>de todo cuanto Dios
crió</emph>. Si era vento, se recorrían Jas tiendas de muebles usados. Si
empeño, las casas de préstamo, Salían los dos alegres como si fueran de
compras. Buscaban el sitio donde les dieran la mayor cantidad. Cobrada
ya, jamás dejaron de celebrar el negocio de algún modo. Aunque no fuera
más que con una caja de dulces. En cuanto á la vida era fácil, cómoda, y
con esta nota de bohemia, tenia grande encanto. Miguel iba á la
redacción á los diez de la noche, escepto alguna que otra, en que el
regocijo era mayor, porque en el periódico se recibían localidades de
todos los teatros de Madrid, cuyas localidades se repartían los
redactores por riguroso tumo, y cuando éste era el de Miguel, al recibir
las dos butacas de ordenanza y de costumbre, daba un salto de gozo.</p>

<p>—¡Mira! ¿A que no sabes para qué teatro son?</p>

<p>Pero la buscona ya las conocía poT el color de los talones, y nunca los
escondía él con la debida presteza.</p>

<p>—¡Ah! Sí. Ya las lie visto. Son para el que á mí me gusta. Son verdes.
Para Eslava.</p>

<p>Se daban las disposiciones oportunas. Aniceta apresuraba la comida.
Porque había que comer más temprano. El teatro era la diversión favorita
de Rosa. Le gustaba el teatro por el teatro, por la comedia ó el drama
que representaban; no iba por la gente, por los espectadores; no iba
como va la mujer, sino como el niílo. No quería perder ni la primera
escena. Desdo que estaban las localidades en su poder, era el suyo un
regocijo infantil lleno de impaciencia. «Me vestiré ahora mismo. Y tú
también. Comeremos vestidos. Hoy no tomamos cafó d, los postres,
¿entiendes? Hay que llegar á tiempo. La función empieza á las ocho y
media.» Y buscaba <title>El Imparcial</title>, al que continuaba suscrita para ver
los títulos de las obras que se ponían en escena. Por los títulos quería
adivinar la bondad de las producciones. Gustábala más la risa que el
llanto. Llorar en el teatro constituye una diversión para los que no
derraman muchas lágrimas en la vida real, para los seres felices.
Prefería las funciones por horas, los sainetes, y hasta llegó á tenor
sus autores predilectos. Ricardo de la Vega figuraba á la cabezado todos
ellos; Luceüo, Mariano Barranco, Estromera, Vital Aza, Miguel Echegaray,
esos, esos eran los que sabían escribir, en concepto de Rosita Pérez, y
como se ve, no era nn concepto erróneo, y pronunciaba sus nombres tal
como acabo de escribirlos, sin merced ni sefloría, tal como los oía en
boca de su amante, que en su calidad de periodista-literato, adoptó
estas familiaridades del oficio acostumbradas para todo personaje. Por
la calle iba de prisa, irritábase criando Miguel se detenía á comprar
cigarros, y después de comprados á encender uno, «Vamos á llegar tarde.»
Eran siempre los primeros. Tarareaban las sinfonías de cada coliseo,
porque ya las conocían, hasta el punto de decirlo el uno al otro: «Eso
que estás silbando es la sinfonía que tocan en Variedades.»</p>

<p>Una vez ún las butacas, los ojos de Rosita Pérez no miraban más que al
escenario. So quejaba de la duración de los entreactos. Aquella
naturaleza enferma tenía sus predilecciones por la comedía, que
demostraban el esquí sito gusto y el sentimiento maravilloso de la
betleza-Yerdad. No sabía dar razones críticas, pero el drama Jo
encontraba falso, y Echegaray antojAbásele un autor de poco valer. «¡Oh!
los versos, sí. Bus versos me gustan. Pero lo demás no tiene mérito.»
«¿Y por qué? ¿Qué sabes tií?»—replicaba Miguel.—«Es verdad, yo no sé
nada, pero mira, sé lo que son las pasiones, y yo te digo que eso no lo
sabo como debiera saberlo tu autor dramático.»</p>

<p>Todos estos comentarios se hacían siempreó la salida del teatro. Rosita
acompañaba á Miguel hasta cerca da la redacción. Allí metíase en un
coche que la llevaba á su casa. «¿Que acabes pronto, eh? Y si estoy
dormida, me despiertos.» Nunca tuvo que hacerlo. Noches hubo que el
esees o de trabajo 1i izóle regresar á las cuatro de la madrugada. La
encontraba despierta, esperándolo. Contaba lo que había escrito, porque
ella deseaba saberlo, y así llegó á estar muy enterada de la política, y
la gustaba mucho. Esa política menuda, de personalidades y de chismes,
la política nuestra, la española, antojábase)o hecha por mujeres y para
mujeres. Leía los extractos de la sesión, y cuando dos diputados se
insultaban, sorprendíase en extremo de que no se batieran. A las diez,
cuando oían oí conocido grito del vendedor de flores, despertaban
siempre. Pero no se levantaban hasta las doce dadas. No iban al comedor.
Allí mismo, en el gabinete, tomaban su almuerzo, una tortilla, un poco
de carne asada, una taza de caló con leche, una laza grande, hume ñute,
en la que mojaban sendas rebanadas de pau tostado con manteca. Y nada
más. Eran pobres y no tenían-para otros lujos; dijéraso que
estabantomando la pobreza como cosa de juego y risa, á juzgar por el
apetito y la alegría COD que empezaban y terminaban esta primera comida.</p>

<p>Vestíanse luego, si el día estaba hermoso, sí no amenazaba lluvia, y
juntos, muchas veces del brazo, como dos reción casados jóvenes, íbanse
á dar un paseo por loa sitios en que habia poca gente, por el Campo del
Moro, por las alturas de Fuencarral, en dirección al Depósito de Aguas,
aun cuando este itinerario no les gustaba mucho; era triste, veían
siempre los cementerios, y en cambio, en las umbrosas alamedas del
Retiro, en las que están más léjos del paseo de coches, perdíanse sus
pasos haciendo crugír la menuda arena, y sonaban á veces bajo los
árboles, en los sitios más escondidos y solitarios, sus carcajadas y sus
besos. Estaban allí hasta muy tarde, y entonces Rosita cantaba, con su
hermosa voz de contralto, su voz que era como sus sentimientos, hermosa,
pero no educada ni bien dirigida, cantaba los <title>couplets</title> de los
sainetes, las arias de las zarzuelas, todo lo que oyeron los dos yendo
gratis á los coliseos con las butacas que regalaban á la redacción.</p>

<pb n="211"/>

<p>En la vida de Miguel no había más que un remordimiento, una sombra que se
interponía á veces como una nube para quitarle todo aquel sol. Esto
sucedía siempre que se acordaba de BU familia, Algunas noches, no
pudícmdo resistir al deseo de ver á su padre, simulaba tener trabajos
urgentes y apremiantes en el periódico, adelantaba la llora de salida,
íbase á las nueve. ¡Dios mío! ¡Si estará mi padre enfermo! Hace dos días
que no le veo. No sé nada. Entraba en el cafá Suizo. No. No estaba
enfermo. Allí estaba. Donde siempre y cou los de siempre. En <emph>la mesa de
los padres</emph>. Pero ¡qué cambio! Ya no se lola allí el articulo de Miguel.
El Sr. Loitia, rodeado de sus antiguos amigos, descubierta la cabeza,
cuya calva reluciente y limpia yeíaso desde todas partes, no era ahora
el que <emph>llevaba la batuta</emph> en las conversaciones. Los otros hablaban,
procurando distraerlo, y el escuhaba á veces sin oir, pensando sólo en
una cosa, volví dudóse de vez en cuando para mirar á ta puerta de
entrada. Ahí viene.» Y los amigos cnllaban, dirigían todos la vista
hacia el mismo sitio. Ya sabían quién era el que venia. El hijo, el hijo
ingrato que iba al café á yor ó su padre: Siéntate, Toma algo.» ¡Qué
emoción, en la YOZ! ¡Qué manera de decir estas palabras! Miguel sentíase
turbado, conmovido. «¿Qué haces? ¿Trabajas? ¿Ganas mucho? «¡Sí, si!
Bastante. Pero ¿y usted, papó? ¿Cómo está usted?» «Yo... bueno, muy
bueno. No siento nada. No me duele nada. La mano, ¿sabes? Eso es lo que
me molesta, Está muy torpe. No muevo bien los dedos desdo la noche de la
caida. Pero, ¿cómo no has venido? Dos días 1 ¡Hace dos días! ¡Hijo! no
te acuerdas de mí.» Y luógo con mayor súplica, bajando la voz: «Cuando
no te veo, me figuro lo peor, Si caes enfermo, ¡por Dios! vuélvete á
casa.» Aveces no podía resignarse. Entonces íbase con él á otra mesa
para que no le oyeran, a Vamos á vor, eso e3 una locura, Esporo que te
se pasará muy pronto. No es decente, no es decoroso. Me estós poniendo
en ridículo. Y tú pierdes. Tú pierdes mucho. Vivir con una querida! Ya
me lo dicen, ¡Qué lástima! Te desprestigias. Nadie lo ha visto bien.
Estabas en muy buen concepto.» Pero el joven resistía, porque aquellos
mismos reproches tenían el sello de la debilidad de carácter de que
adolecía el gobernador de los moderados para con su familia. Volvía con
la resistencia del uno la resignación del otro, «¿Necesitas algo? Ta
sabes que yo no puedo darte mucho. Pero no te apures. No pases
angustias. Siempre acude á mí, autos que ¡i nadie.» «No, no. Tengo
dinero.» Y á la hora de separarse, la última pregunta: «¿Estás contento?
¿Eres feliz siquiera?» No se resignaba con verle partir. «Espérate.
Yo también me marcho. Te acompasaré hasta la red acción. Con eso iremos
hablando de nuestras cosas por el camino.» Y apoyándose el padre en el
brazo dol hijo, sallan así del café. Siempre tenía una esperanza, la de
convencerlo á fuerza de cari fio y amonestaciones de todo género. La del
regreso del hijo al hogar. La despedida definitiva era siempre igual.
«¿Vendrás mañana, oh? ¿Vendrás mañana?» «Si, si, papá, hasta mañana.
Cuídese usted mucho.»</p>

<p>Pero jamás logró el Sr. Loitia ver al joven dos días seguidos. Había una
lucha entablada entre el gobernador y Rosita. La mujer amada tenía celos
del padre; celos y temor. Por eso ocultaba Miguel sus entrevistas. La
buscona recelaba, estaba intranquila; su cariño, como todos, era
egoísta. Adivinaba lo que enacuellas conversaciones era objeto de
repetidos ataques. T ella también, también procuraba contrarestar el
efecto que pudieran producir en el ánimo de su amanto los ruegos y
quejas paternas. Ah! si Miguel volviera á su casa, todo estaba perdido
para siempre.</p>

<p>Inútil temor. El amanto aquel no era como los otros, no era ni siquiera
como el duque de Tres Estrellas; á Miguel no pudiera la buscona, en
identidad de casos, despedirlo con una primera reyerta; no era fácil
romper los lazos formados por la juventud entusiasta de este hombre que
amaba por toda la vida y por una vez sola. Bien lo sabía y lo preelijo
el señor Loitia: Su corazón es así. Esa ó cualquiera otra. La primera
será la última.» Tenia razón. El duque de Tres Estrellas, hombro de
mundo, acostumbrado á sufrir, tuvo el valor de resignarse, de poner á
salvo su dignidad, que estaba en riesgos de obedecer á la pasión
sentida, haciéndole postrar de hinojos ante aquella buscona, ante
aquella carne de mujer que acababa de abofetear, y suplicarla en esta
actitud humillante. El duque de Tres Estrellas al día siguiente regresó
á Londres, herido, maltrecho, pero entero, gritando como <pb n="215"/> las víctimas
del circo: <foreign xml:lang="LAT">¡Morituri te salutant!</foreign> y cayendo con gracia esclavo del
vicio, pero más esclavo del buen tono. Miguel no. Miguel, por amor á sí
mismo, por amor á la vida, que esperaba larga, como la espera el joven;
por amor á la íelicidad que se presiente á los veinte años; por todos
estos tumores, y no por los que tenía á Rosita Pérez, persistiría basta
el fin, sacrificándolo todo, tirando al mar sus mejores joyas, su
tesoro, el talismán que tuviera, y hasta el último instante, desgarradas
las ropas, sintiendo el frío penetrar mortal mente en loa huesos, seguí
rln, desnudo y agonizante, abrazado al cuerpo de la mujer, aun cuando la
mujer, por salvarse, le rechazara, ¡aun cuando muriese I sin soltar el
cadáver, porque los cadáveres son cuerpos flotantes sobre las olas.</p>

<p>Así sucedió, y pudo convencerse de ello Rosita Pérez, cuando pasndos los
primeros días, cuya tristeza se soportaba por la novedad de la vida en
común, tuvieron Rosa y Miguel su primer disgusto, y la realidad vino á
poner sus rudos y groseros estribillos á la canción de amor.</p>

<p>—¿Tienes dinero, Miguel?—No. Hasta fin de mes, ya sabes que no cobraré
la paga.</p>

<p>—Pues es preciso que la pidas adelantada.</p>

<p>—No puedo ser. Yo no hago esO.</p>

<p>—¡Tú no haces eso! ¡Tú no haces eso! ¿Y por qué? ¿No hago yo otras
cosas?</p>

<p>El joven la miró sorprendido. No conocía aquel lenguaje. Hasta aquella
noche su querida eludió la conversación siempre que recaía sobre los
recursos con que se contaba para las necesidades de la vida. El daba
íntegro el sueldo que disfrutaba en el periódico. Yeía la desaparición
de un mueble, «notaba la falta de un traje, de una pulsera.</p>

<p>—¿Pues y eso?</p>

<p>—¡Ahí ¡eso! puedes figurártelo—contestaba Rosita riendo—ya está
convertido en plata.</p>

<p>Y si él se entristecía, era Rosita la que exclamaba.</p>

<p>—No seas tonto. Qué le hemos de hacer. Ya vendrán días mejores. Ya
ganarás tú más. Nosotros, al reunimos, no ha sido para poner casa. Sino
para quitarla.</p>

<p>Pero todo cansa. Los días mejores tardaban mucho en llegar. Miguel
seguía cobrandoúnicamente los quinientos reales mensuales. La buscona
vendió primero una sillería que reemplazó con otra de madera curvada, y
ganó en el cambia una diferencia de cincuenta duros. Otro mes se vendió
el piano; después de todo no lo sentía, porque era un objeto de pura
lujo, ella lio lo tocaba. Procedióse luego al empeño de alhajas. Ahora
no llevaba nada, ni pendientes en las orejas, ni anillos en los dedos,
ni pulseras en los carnosos brazos. Este fuó su primer sentimiento, pero
en último coso quedaba la esperanza de pagar los intereses, y las
alhajas no estaban perdidas.</p>

<p>Pero ya se trataba de una cosa más seria. Era distinto. Después de los
muebles innecesarios, tenía que tocar á los que fueron de uso, á los que
nos interesa poseer, porque se les cobra cariño, porque forman parte de
nuestra vida, y son, cajones en qué se guardan más recuerdos que ropa;
sillas que tienen como huella la forma de nuestro cuerpo; mesas cuyos
tableros más de una vez rozó el codo cuando en momentos de meditación
apoyamos la mano en la mejilla; retratos que parecían estar mirándonos
siempre; cuadros que distrajeron nuestros ocios; espejos que contestaban
á largas consultas con una afirmación halagüeña.</p>

<p>Esto para la mujer no es vender muebles, sino amistades, y aquel día lo
pasó Rosita Pérez pensando mucho, antes de decidirse á</p>

<p>la conversación que por la noche tuvo con eí</p>

<p>«</p>

<p>joven. Era necesario. Si Miguel no ganaba pronto un sueldo, doble por lo
menos, aquello iba ¿sor un desastre.</p>

<p>—No te incomodes. No quiero que tengamos nunca disputas por dinero.</p>

<p>—Si no es eso. Es que necesito para mafiaña esos veinticinco duros. Es
que si no los pides en el periódico, mañana tendré que vender, y... no
quiero.</p>

<p>—¿No has vendido otras veces?—preguntó, increpó el joven adivinando el
cariño que pudiera tener Rosita á los regalos del duque de Tres
Estrellas, y sintiendo renacer sus celos,—haz lo que te parezca. Tú <emph>no
quieres</emph> vender, y yo <emph>no puedo</emph> pedir adelanto alguno.</p>

<p>Con esto separáronse mal humorados, y cuando volvió de su trabajo no la
encontró como otras veces, despierta y esperándole, aun cuando fueran
las cuatro de la madrugada. Dormía ó simulaba dormir. al día siguiente
cuando se despertó Migue, Be encontró solo en el amplio lecho. Rosita
habla salido muy de mañana sin duda. Leyantóse mal humorado, se vistió,
y abriendo el halcón la esperó allí, impaciente, ¡ntranquilo, mirando á
todos los que pasaban. La vió venir de lejos, andando de prisa,
nerviosamente. La acompañaba un sugoto á quien el joyen creyó conocer.
Cuando estuvieron más cerca se convenció de que no se engañaba. Lo
conocía. Eva el prendero á quion hablan vendido el piano y la sillería.</p>

<p>Entraron los dos apresuradamente. Miguel siguió en el balcón, no quería
presenciar la venta. Pero oyó la voz de Rosita detrás da él. Se trataba
de algún mueble del gabinete.</p>

<p>—Tamos, sea usted más razonable. Sesenta duros es muy poco. Ya lo sabe
usted. Dos mil reales y trato hecho.</p>

<p>El prendero se resistía...</p>

<p>—No puedo. Eso sí, la cama lo valo, pero no puedo. Los negocios están
muy malos.</p>

<p>¡Ab! La cama. Iba á vender la cama. El también sintió entonces lo mismo
que la buscona, Se conmovió, sufrió, ¡Dios mío! ¡Maldito dinero!</p>

<p>La venta se terminó por una transacción de ambas partes.</p>

<p>—Se hablemos más. Ochenta duros y una cama de acoro muy bonita, y tan
ancha como ésta. La que tongo en la tienda, á la derecha. Ya la ha visto
la señora.</p>

<p>Cuando se íué el prendero, Miguel entró de nuevo en el gabinete: de pió
ó inmóvil anta el objeto vendido, estaba la mujer llorando.</p>

<p>—¡No llores! Rosa. ¡No llores! Tranquilízate. Yo me voy ahora mismo...</p>

<p>—¿Adónde vas till ¿Con tu padre? ¿Ta también me dejas?</p>

<p>—No, vida mía, no. No te dejo. Me voy á decirle á ese hombre que no
vendes la cama, que no mando el dinero, que no se la llevo.</p>

<p>—Y quó haremos. ¡Dios mío!</p>

<p>—Pediré el adelanto de los veinticinco duros. ¿No te basta con eso? ¿No
me digistes que eso era lo que necesitabas?</p>

<p>Las lágrimas se secaron, lanzó un grito de alegría, se abrazó á su
cuello.</p>

<p>—¡Abl ¡Bendito seas! ¡Qué bueno eres! Nono, nene mío. Anda, mi vida,
corre. No vayan á venir. No vayan á llevársela. ¡Es nuestra cama!</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025013">
<head>XI</head>

<p>Por la tardo fueron á cumplir sus gustos, dando uno de aquellos
larguísimos paseos por las alamedas más umbrosas del Retiro, Estaban
contentos. Habíanse reconciliado por medio del generoso arranque de
Miguel. En el periódico, <emph>por ser la primera vez y sin ejemplar</emph> (estas
fueron las frases del director-propietario), le adelantaron el sueldo.
En cuanto se vió Rosita bajo los árboles, empezó á correr y á saltar
como una chiquilla.—¿A que no mo alcanzas? ¿A que corro más que tú?»</p>

<p>Y sus precipitados pasos llevábanse un torbellino de enaguas y de seda,
de ruidos y perfumes que se alejaba por la arboleda, asustando á los
pajarillos, tronchando flores y pisando el césped. Volvía el rostro de
vez en cuando,.Miguel corría más, iba ya á sus alcances; daba un hermoso
grito de ninfa perseguida por un fauno, grito que pudiéramos llamar de
temor, si no tuviera este temor todas las alegrías de la esperanza, y
corría más, muclio más, palpitábale el corazón, afluía la sangre á
colorear sus morenas mejillas, se cansaba. ¡No me oojas! ¡no me cojas! Y
al poner él la mano en la cintura, se paraba jadeante, quería reir y
tenía que respirar, «Vamos á sentarnos.» «No hay bancos.» «Aquí en
el césped». Ella se sentaba muy bien, burlándose de Miguel que no sabía,
que estaba incómodo en cualquier postura.</p>

<p>Entonces hablaban un rato formalmente.</p>

<p>—Desde hoy vida nuera. No quiero que vendas nada. Yo buscaré. Ya conozco
á mucha gente. Voy á escribir un libro. Una novela, Td verás. Y todos
esos artículos los cobrará. Iré á las redacciones donde los aceptaron.
Los venderé a mitad del precio que pagan, con tal de que me entreguen
el dinero en el acto.</p>

<p>Y Rosita le creía. Tenía como él, puesto que como él era joven, la
confianza en el porvenir, Tabíén ella tomó sus resoluciones.</p>

<p>—Y si no encuentras, no le apures. Lo que yo nú quiero es que riñamos
como ayer y por lo de ayer. Eso nunca. ¿Sabes? Yo te quiero á tí. En
teniéndote á mi lado, estoy contenta.Me basta. La cama no la venderemos,
pero lo demás, si es preciso, yo te prometo que saldrá de casa sin
sentirlo, sin apenarme por ello. Me distes una lección esta ni a (lana y
sabré apro vedi armo de ella.</p>

<p>—No, no. Te repito que no se vondorá nada.</p>

<p>—Bueno. Bueno. Tú déjame á mí, Que yo sé lo que tengo que hacer en
llegando el caso.</p>

<p>Ya estaba oscureciendo. Volvieron por la calle de Alcalá, y al llegar á
la Cibeles, empezaban á encenderse los laroles.</p>

<p>—Vamos de prisa. Aníceta seria capaz de echarnos un trepe por la
tardanza. Sabes que no lo gusta servir la comida cuando no está en su
punto.</p>

<p>—Parece muy buena muchacha.</p>

<p>—Sorá siempre nuestra criada. Nos quiero mucho. ¡Si tú supieras 1...</p>

<p>Estaban en uno de esos momentos de felicidad, en que gusta hablar bien
de todo el género humano.</p>

<p>Llegaron pronto. Al verlos en el portal, la aeüd Petra sallé de su
chiribitil. Era su rostro la expresión de la maldad, era constante. Puso
una cara muy compungida para ocultar su regocijo. Con esto aumentaron
sus amigas de tal suerte, que repugnaba.</p>

<p>—Señorito,—dijo, fijando en Miguel sus ojillos lacrimosos,—una noticia,
una mala noticia» Han traído un recado para usted.</p>

<p>—¿Para mí? ¿Quién?</p>

<p>—Una señorita. Ha estado aquí. Yo la dije que subiera, pero no quiso.
Venía llorando. Al saber que usted no estaba, y que no podía yo decir
dónde se le encontraría, quedó consternada. Por último se decidió á
dejarme dicho lo que era, con encargo de que en cuanto usted viniese...</p>

<p>—¿Y qué? ¿Qué es ello? Acabo usted por Dios.</p>

<p>—Pues rae ha dicho, dice: Dígale usted que se vaya á casa
inmediatamente, que papá ha tenido un ataque de apoplegía y el médico no
responde.</p>

<p>—¡Mi hermana I Era mi hermana!—y después del terror con que salieron
esta3 paísbras, gritó con desesperado acento.—Mi padre se muere! Virgen
santa! ¡Voy! ¡voy corriendo!</p>

<p>Y salió como un loco. Rosita tuvo que sentarse en la portería, pálida,
casi desmayada.—I Tome usted un poco de agua!</p>

<p>Pero rechazó la oferta. Y en cuanto cesó el temblor convulsivo, en
cuanto pudo sostenerse en pie, subió la escalera, sin ideas, siu fuorzas
casi, anonadada.</p>

<p>Así entró, sola, y cayó desvanecida como una musa en brazos de Anieeta,
da aquella buena muchacha que los quería tanto.</p>

<p>Miguel iba tan siu tino, que hubo de detenerse una vez, porque no
conocía la calle. Tal aspecto nuevo toman las cosas que hemos visto
siempre, cuando los ojos que las miraron sorcuos, reciben la imagen en
una retina que debe sufrir alteración en su limpieza, comunicada ¡quién
sabe si por las alteraciones mismas de la sangre y del cerebro! El
hecho es, que estaba en la calle de Fuencarral y lo costó gran trabajo
convencerse de ello. Después siguió andando, no por la acera, sino por
medio, por el arroyo, evitando instintivamente los ruedas de los
carruajes, apretando los pullos, cerrándolos hasta clavarse las ufias en
ia palma de la mano, los dedos enroscándose sobre sf mismos, como
serpientes, para hundirse en la carne, como aceros, para pincharle. Y él
no sentía nada, Ni siquiera observó que las gentes le miraban, Contenía
el llanto para apresurar el paso. Contenía el llanto como si inora
sangró de una herida. Si acababan de herirle, y si se desangraba iba á
caer. Tal se figuraba de su dolor, que como un golpe lo sentía, no
moral, sino hasta íisicamente. Un golpe, una estocada nmj cerca del
corazón, tan cerca, que su corazón, no lo recibió, por encogerse del
susto, por replegarse, y ahora el pecho apenas latía. Más experimentaba
terror que pena tSe figuró que le seguían como á un criminal t¡¡A ese!
¡á esc! Ha matado á su padre.» Era la voz de su hermana, La ilusión fuá
tal, que tuvo intenciones de huir, volvió la cabeza. No. Todos seguían
su camino... Su padre estaba muriendo. Tenia que llegar pronto, cuanto
antes, para encontrarle con vida. Meterse en un coche. Imposible. Se
negaba el cuerpo al reposo. Morir él también, 1c parecía irremediable,
si se detenía, si se sentaba. «Anda ¡andaI janda! janda!» Llegó á
decírselo á sí mismo, como un mandato incesante de la voluntad. La calle
de Valverde estaba muy cerca. Ahora entraba cu la de San Onoíre. Había
pocagente. ¿Sí 1c dejarán correr? iCoaa extraña I Un medio de aquellos
anhelos de su pesar, se opuso á este deseo por el ridículo temor de
llamar la atención, de provocar las carcajadas de los transeuntes y los
silbidos de los pilluelos. Andaba, eso sí, muy de prisa, y siempre por
en medio, por el arroyo, tropezando en las desigualdades del empedrado.
¡Se acabó la calle de San Onofre! Ya estaba en la de Yalverdel en la
esquina de estas dos, balda una turba de chiquillos jugando. Empezó á
subir la cuesta, con el cuerpo indinado hacia delante, moviendo las
piernas y los brazos, ayudándose como podía. La misma atmósfera
antojábasele un obstáculo. Una barrera que iba salvando, arrollando, á
fuerza de empujones, puñadas y puntapiés. De pronto le pareció que le
seguían. Esta vez era verdad. Detrás de ól dos ó tres chiquillos, al ver
aquel señorito que andaba así, sin guardar los miramientos debidos a la
seriedad de la <emph>chistera</emph>, el reposo que tan recomendable es para los
faldones de la levita, iban pisando por donde ól pisaba, moviendo como
ól los brazos, á semejanza de las aspas de un molino, burlándose,
imitándolo. Esto le irritó. Luego <pb n="228"/> el desgraciado, se apoderó de uno de ellos, el que estaba más próximo,
y que por tanto no tuvo tiempo para huir. Quería pegarle, poro ao
contuvo. Su desconsuelo no daba lugar á los arrebatos de la Ira.</p>

<p>—¡Tienea padre!</p>

<p>—Sí.</p>

<p>—¡Pues mira, no te burles de mí! Sabes por qué voy de esto modo. Porque
voy á ver al mío, que se me está muriendo.</p>

<p>El chiquillo se puso muy serio, «Vaya usted, vaya usted, señorito, y el
primero que quiera divertirse, ahora tendrá que verso a <emph>morras</emph>
conmigo.»</p>

<p>Entonces él, á pesar de la prisa, se detuvo. Era la primera compasión
que encontraba. Se detuvo, levantó al muchacho á pulso y lo dió un beso.</p>

<p>Por fin, por fin ya estaba en su casa. Subió ¡as escaleras como un loco.
La puerta de la escalera estaba abierta. Oyó lágrimas. Entró, no con el
mismo ímpetu, sino acometido de un profundo y repentino respeto, de
puntillas. Vió caras desconocidas. «Es el hijo»—oyó que decían aquellas
gentes, dejándole paso.</p>

<p>—¡Vivel ¡Dónde está mi padre! ¡Julia! ¡Amparo!</p>

<p>Acudió la madrastra, que venia por el corredor.</p>

<p>—Pero ¡Dios mío! ¿qué es esto? ¿Cómo ha sido esto? Diinelo. ¿Pero ha
muerto? ¿Ha muerto ya?</p>

<p>—Tranquilízate. Yive aún. Vive, pero no conoce á nadie. ¡Se temo un
derrame !</p>

<p>—¡Quiero verle !</p>

<p>—Entra.</p>

<p>Entró en la alcoba. No lloraba. No quería llorar aún. ¡Quería veri Sobre
una cómoda, una bujía alumbraba la habitación. Habla dos ó tres
personas. No saludó, no supo quiénes eran, ui lo que hadan allí.
Rodeaban la cama.</p>

<p>—No lo veo, ¡Fuera! Quítense ustedes.</p>

<p>—¡Es el hijo I—volvió ¿repetirse en sus oidos, y entonces obedecieron.
Dejaron libre el paso, y la cama en ton eos apareció ante sus ojos.
Sólo, junto á la cabecera, una de aquellas Jornias humanas no se bahía
movido. Una mujer envuelta en un mantón negro, que escondía la cabeza
entre las ropas del lecho. Estaba sollozando.Era su hermana. Era Amparo.</p>

<p>Miguel fijó las miradas en el moribundo. Sintió fijas en su cara las de
los demás. Presumió que le contemplaban con esa curiosidad compasiva que
siente el prójimo hacia todo protagonista de un drama de la vida real.</p>

<p>Sobro el locho estaba el cuerpo del Sr. Loitia, del gobernador de los
moderados. ¡El cuerpo! Sí. La Tazón, el conocimiento ya no estaban allí.
Lo que veía Miguel era lacarne de su padre, carne viva aún, cuya
vitalidad sólo estaba consagrándose á la respiración y á la queja
estertórea, Aquél no eia su padre. ¡Dios mío I ¡No llegar á tiempo! ¡Ah!
¡Hesita! ¡El Retiro! ¡Maldito paseo!</p>

<p>—Desde que cayó perdió el conocimiento,—dijo en medio de aquel silencio
la voz de la madrastra.</p>

<p>Amparo seguía en su actitud desolada. Siu levantar la cabeza.</p>

<p>—¿Pero no conoce? ¿Estás segura?—preguntó Miguel en voz baja.</p>

<p>Y al oir una queja mayor, un gemido más prolongado del cuerpo que
sufría.</p>

<p>—¿Qué es eso? ¿Qué le pasa? ¿Qué pasa ahora?—¡Ay! nada. El médico dice
que ese es nuestro único consuelo. Que él no tiene conciencia de su
agonía. Que no sabe que se muero. Que se muere sin saberlo. Es la
apoplegía.</p>

<p>—¿Pero se muere? ¿No hay esperanza? Di. ¿No da ninguna eso médico?</p>

<p>Julia bajó los ojos.</p>

<p>No pudo Miguel resistir más. Salió de la alcoba, y allá se fué á la
sala, cayendo sobre un sillón, con todas sus Ligrimas contenidas hasta
entonces, queriendo brotar á un mismo tiempo.</p>

<p>Al oir sus sollozos, una de aquellas que estaban en la alcoba, se
acercó:</p>

<p>—Cálmese usted, vamos. Resignación. Esto había de suceder. Estaba
indicado.</p>

<p>Una mujer. Una extraña. Miguel comprendió entonces su situación.</p>

<p>Ahora el Sr. Loitia no estaba allí para decir á todos: «Es mi hijo. Ea
tu hermano. Abrazaos.» El Sr. Loitia no podía hablar.</p>

<p>—¡Ah, señora! ¡Ah, señora!</p>

<p>Y sin saber quién era, dejó caer su cabeza sobre aquel regazo, y siguió
llorando.</p>

<p>—¡Bueno! Llore usted. Eso es bueno. Desahóguese usted.</p>

<p>Luógo separándose.</p>

<p>—Vengo enseguida.</p>

<p>V salió. Pero no fué sino un milmto. Allá, detrás de aquel tabique, en
la alcoba del moribundo, oyó su voz insinúa uto, procurando convencer,
rogando, suplicando.</p>

<p>—Vamos, hija, en estos casos... Al fin y al cabo tienes que considerar
que el pobre sufro tanto como tú. Está allí. Está solo. Está llorando.
Anda, ven comulgo. Dale un abrazo. Es mejor que lloráis los dos juntos.</p>

<p>Las puertas vidrieras volvieron á abrirse. Esta vez la desconocida no
venía sola. Otra mujer la acompañaba. Otra mujer que, al llegar la
claridad de la vela basta el sillón donde el sin ventura estaba,
separóse de ello, se adelantó, cayó en brazos dul joven, besándole,
llorando como ól, sollozando.</p>

<p>—¡Miguel! i CJ uó desgracia! j Qué horror! ¡No te lo decía! ¡Pobre papá
!</p>

<p>—j Amparo I Hermana 1 Hermana de mi alma!</p>

<p>Y se besaron, quedando después rendidos y como desmayados en un abrazo.</p>

<p>Ella fué la primera que se repuso.</p>

<p>—¡Vflmosl ¡Basta! ¡Ton fuerzas! Ten valor! Ea preciso que tomes algo.
Una taza de tila. Han traído anti-espasmó dice. Habrás sentido
unaimpresión terrible. Ven, ven conmigo.</p>

<p>Le obligó á levantarse. Llevóle cogido de la mano al comedor, lo hizo
sentar.</p>

<p>—La lila está hecha y caliente. Ahora mismo la tomarás.</p>

<p>—Bueno, sí liará lo que tú mandas. Lo mismo me da, Pero quiero verle
otra vez. Quiero darla un beso. No se lo he dado, j Un beso, por Dios!
Ahora vive todavía. Antes de que muera.</p>

<p>—Cálmalo. Si, Irás. Se lo darás. Ahora misino. Pero toma antes la tila.
Estás nervioso, muy nervioso.</p>

<p>—Enseguida, Que la traígan enseguida.</p>

<p>Y de nuevo volvieron ¿í nublarse sua ojos. Lloró más. No creyó Miguel
nunca que pudieran los ojos dar salida á tantas lágrimas. En cnanto á su
estado norvioso, no creía en 61. Sólo cuando cogió la taza y se la
acercó á los labios, comprcudió que su hermaua tenia razón. Temblábale
el pulso. La porcelana castañeteaba entre sus dientes. La mandíbula
infolio r tenía una irresistible tendencia á cerrarse contra la
superior. Apuro de un sorbo oí hirviente líquido.</p>

<p>—Vamos, ya está. Vamos á la alcoba, 5 El beso! Quiero dárselo. Tú le
habrás dado muchos. Lo quiero. Lo mando.</p>

<p>lío sabia más fórmulas que las de la súplica ó la orden.</p>

<p>Amparo comprendió que era imposible resistir tales estados del ánimo.</p>

<p>—Ven, ven conmigo. Iremos los dos.</p>

<p>Volvieron á la alcoba del moribundo. La vela seguía alumbrando con una
lúa que se prolongaba cada vea más, a medida que se consumía, y daba
oscilaciones y como latigazos de llama; seguían allí las vecinas de la
casa. Los dos hermanos se acercaron á la cabecera.</p>

<p>El Sr. Loitia tenía puesto sobre la cabeza un gorro de goma que se
llenaba de hielo, y se renovaba de vez en cuando. La almohada sobro que
reposaba aquella cabeza era también un pellejo hinchado con agua helada.
Todo esto para la lucha desesperada con la sangre que subía, con el
derrame cerebral, que era inminente.</p>

<p>—¿Y qué más? ¿Qué más habéis hecho? preguntó el hijo ansiosamente.Una de
las Tecinas contestó:</p>

<p>—Se han puesto sinapismos volautes en las pantorrillas. Tiene á los pies
una botella de agua caliente. Y por último, el módico ha dicho que...</p>

<p>—¿El qué? ¿Qué ha dicho el módico?</p>

<p>—Qno á la desesperada, aunque la medicina moderna no es partidaria de
semejante cosa, que ól no lo receta, pero que si la familia quiero darle
nna sangría, ha de ser de brazo.</p>

<p>—Inmediatamente,—exclamó Miguel.—Inmediatamente que vénga el sangrador.
¿No dice que á la desesperada? Pues bien, sea. Que se haga todo. Que no
quede nada por hacer.</p>

<p>Y era terrible oír en la nlcoba aquellas palabras que sólo inspiraba la
locura del dolor y siendo la única interrupción que tenían el estertor
creciente del cuerpo que reposaba como una mole de carne inerte sobre
los colchones.</p>

<p>—Además,—añadió el hijo,—yo no he visto a ese módico. Quiero hablar
con él. Que le avisen, ¡Que venga!</p>

<p>Entonces, la hermana, revistiéndose de valor, conociondo que era forzoso
disipar de una vez tales esperanzas.</p>

<p>—Es inútil. El médico se ha despedido para no volver. Ha dicho, ha
dicho,—y en este punto reprimió los sollozos,—¡que avisemos á la
parroquia!</p>

<p>El hijo se cubrió el rostro con ambas manos.</p>

<p>Sintió de tal suerte, que no supo si arrodillarse ó blasfemar.</p>

<p>—¡Padre! ¡Padre de mi alma! ¿Qué es esto? ¡Virgen santa! ¿Qué es esto?</p>

<p>—Vamos. Dale el beso. En la frente. Dáselo y vete. Tú no tienes valor.
No puedes estar aquí.</p>

<p>—Sí. Lo tengo. Ya lo verás.</p>

<p>Y serenándose, se acercó, se inclinó sobro aquel idolatrado rostro,
contempló un momento aquellos ojos cerrados, que no volverían á abrirse,
aquella expresión de bondad que ni la muerte pudo borrar de las
facciones, puso sus labios en la frente y los sintió mojarse en el sudor
malsano de la agonía.</p>

<p>—¡Obi me quedo. Me quedo aquí basta que muera,—gritó después del beso.</p>

<p>Pero la hermana y la madrastra se abrazaron á su cuello.</p>

<p>—No seas niño. Vente. Ni tú, ni nosotras.—¡Que no! ¿Y por qué no?
Vosotras sois mujeres. Yo soy hombroEs distinto.</p>

<p>Y sintiendo un arrebato de cólera—¡Quitaros! Dejarme,—se agarró con
ambas manos ó los hierros de la cama,—no hay fuerzas humanas capaces de
nrraucarme de esto sitio,—dijo, dando una gran voz.</p>

<p>—Déjenlo ustedes,—¡ntervinieron la vecinas.—lío se quedaré solo.</p>

<p>—Gracias. Muchas gradas,—replicó Miguel, sentándose donde antes estuvo
Amparo.</p>

<p>Ésta y Julia salieron. Cada vez se demacraban más ¡as facciones del
agonizante. El derramo no podía combatirse.</p>

<p>¡Qué noche I ¡Qué horrible noche! En toda la casa no se oía más queel
estertor, un hervidero de flemas, cada voz mayor, más fuerte, hasta el
punto que, oyéndolo, repugnaba á loa sanos su propia respiración, puesto
que la respiración había de acabar de esto modo.</p>

<p>¡Tres horas! jCuatro! Y el Sr. Loitia no se moría. Y el hijo continuaba
allí, sin llorar más, saliendo de la alcoba de vez en cu nudo ou demanda
de hiolo para renovarlo en el gorro y en la almohada. ¡Estaba loco! Aun
tenía esperanza.Por allá dentro oíase hablar en voz baja y sollozar á
Julia y Amparo. ¡El moribundo, á veces dejaba de respirar cinco, seis
segundos 1 Entonces tampoco respiraba nadie. ¿Había muerto? No! El
estertor se roanudaba.</p>

<p>A las tros de la madrugada se oyó una imprecaeiónhomblo. Era la voz de
Miguel.</p>

<p>A poco, entre dos hombres sacaban al joven de la alcoba, accidentado,
presa de convulsiones tales, que nponas podían contrarestar la fuerza
comunicada por los nervios á la musculatura.</p>

<p>Y otro grupo se formó alrededor de Julia y Amparo que lloraban
abrazándose.</p>

<p>El Sr. Loitia acababa de espirar.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA3025014">
<head>EPILOGO</head>

<p>¡Bah! el epilogo. ¿Qué falta noshace? Pueden figurárselo todos los
lectores que no sean románticos.</p>

<p>Miguel estuvo sin ver á Rosita Pérez los nueve días necesarios para
recibir las visitas de duelo.</p>

<p>Pero luégo...</p>

<p>Luego, uua noche, Bosita Pérez oyó que llamaban violenta y
apresuradamente á la campanilla, y al poco rato entró Anicotn con júbilo
tal en su dnimoque no supo decir más que estas palabras:</p>

<p>—Señorita... aquí está... es él.</p>

<p>Y detrás de la buena muchacha apareció Miguel, vestido de luto, muy
pálido, más delgado.</p>

<p>—¡Ay! mi neue.Se levantó. Corrió á su encuentro. El joven la abrazó
estrechamente.</p>

<p>—¡Mi vida! jNo lloros! Yo te quiero. Te quedo yo, ¡Yol</p>

<p>No lloraba. Quedó líalo esa tristeza sin lágrimas que requiero más
ternura y mayores consuelos.</p>

<p>—¡To quedas, oh! ¡Vuelves! Vivirás conmigo como autos, ¿no es verdad,
como antes?</p>

<p>La rechazó dulcemente. La apartó de sí para verla mejor. La dió un beso.
Después miró i su alrededor, como complaciéndose en los objetos que lo
rodeaban. <emph>La Gimnasta</emph> y <emph>La Bañista</emph>, á uno y otro lado, en la repisa de
la chimenea, seguían simbolizando, la una con su pirueta, y con su salto
la otra, los dos ejercicios corporales. El armario de espejo reflejaba_
su imagen, la suya y la de su querida. El alto quinqué de máquina, daba
una luz aminorada por la bomba de color de rosa, en forma de tulipán.
Todo estaba lo mismo. Lo último en que se fijaron sus ojos fné en la
cama.</p>

<p>—Como antes no, Rosa. Como antes es poco. Mejor que antes. Porque abora
ya no1103 separaremos nunca íío me queda más carillo que el tuyo.</p>

<p>—¡El mío! ¡Lo tendrás siempre!</p>

<p>Hablaron no sé de qué cosas, muy cerca el uno del otro, y en voz baja.</p>

<p>A poco se acostaron, Se les olvidff apagar la luz.</p>

<p>Y quedó, como la vez primera, el gabinete desierto, y de todos los
bibclotes y figurillas, la tínica que parecía sentir siempre su soledad
y abandono, era la del pilludo de barro cocido, que levantándose la
camisa, su único traje, llevábase el faldón á los ojos y lloraba
amargamente.</p>
<trailer>FIN DE LA NOVELA.</trailer>
</div>
</body>
<back>
	<gap/> <!--Aquí va el apéndice. Lo elimino por tratarse de sentencias judiciales y opiniones sobre el juicio al autor. No es nada ficcional, por lo que no debe estar en ELTeC.-->
<div type="notes">
	<note xml:id="SPA3025N01">Véase <emph>La Pálida</emph>.</note>
</div>
</back>
</text>
</TEI>