<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA3014" xml:lang="es"> 
<teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>El sochantre de mi pueblo : Edición ELTeC</title>
        <author ref="viaf:78581932">Alberola, Ginés (1855-1935)</author>
        <respStmt>
          <resp>Edición ELTeC</resp>
          <name>Borja Navarro Colorado</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">42405</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
      <sourceDesc><bibl type="firstEdition">
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <date>1890</date>
          <publisher>Tipografía de Manuel Ginés Hernández</publisher>
        </bibl><bibl type="digitalSource"> 
          <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Saavedra</publisher>
          <pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
          <idno>001117</idno>
          <ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/el-sochantre-de-mi-pueblo--0/"/>
          <date when="1999"/>
          <respStmt>
            <resp>Corrección del texto, etiquetado XML-TEI y edición Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</resp>
            <name>Carmen Hernández Segovia</name>
            <name>Sonia Jover Sánchez</name>
          </respStmt>
        </bibl></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="SPA">Español</language>
        <language ident="ENG">Inglés</language>
      </langUsage>
      <textDesc>
        <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
        <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
        <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
        <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
      <change when="2020-05-01">Anotación formato ELTeC : Borja Navaro Colorado</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text> 
	 <body> 
		<div type="chapter" n="SPA3014001">
		  <head>- I -</head> 
		  <p>Limpia como los chorros del agua y
			 madrugadora como las alondras del campo, Isabel, de antiguo había puesto
			 singular empeño en que la escuela regentada por su padre apareciese a
			 diario, desde el amanecer, con el bruñido brillo que los almireces,
			 velones, calderas, sartenes, perolas, ollas, platos, aparecían colocados
			 por los testeros de la cocina y sobre el pretil de la chimenea, en la parte de
			 casa reservada a la familia.</p> 
		  <p>La escuela, como el hospital, como la
			 cárcel, como el cementerio, como todos los establecimientos
			 públicos por las regiones meridionales, carece en absoluto no ya de
			 esplendor, sino hasta de condiciones higiénicas. Se cuidan más
			 los ediles, con su alcalde a la cabeza, en las horas del reparto territorial de
			 favorecer los intereses propios que los del amigo; y mas los intereses del
			 amigo que los del pueblo. Se atiende allí con mayor solicitud a los
			 gastos de cualquier fiesta religiosa que a los gastos de cualquier mejora
			 pública.</p> 
		  <p>Pocos espectáculos tan tristes como
			 los ofrecidos por los ayuntamientos de los pueblos, aun en sus mis solemnes
			 sesiones. No se discute allí por el bien común, sino por el medro
			 y la granjería particular. No libran los ediles unos con otros altas
			 polémicas que tengan por fin mejorar el estado de una población
			 más o menos populosa, pero al fin y al cabo de una población
			 entera, se pelean como lobeznos hambrientos por repartirse el botín
			 municipal. Los nombramientos de este alguacil, de aquel sereno, de tal
			 escribiente, de cual sepulturero, interesan más, mucho más que el
			 medio y manera de allegar recursos para cosa tan innecesaria, a su juicio, como
			 un establecimiento de educación intelectual.</p> 
		  <p>Así no podéis imaginaros lo
			 que es una escuela en tales regiones de natural descuidado e indolente. La
			 gloriosa revolución nuestra, que, entre otras varias ventajas, trajera
			 un relativo culto a la enseñanza, barrió inveteradas
			 supersticiones e hizo que tales públicos establecimientos cobrasen, en
			 parte, si no esplendoroso, decente aspecto. Por la época en que nosotros
			 colocamos la acción de esta novela, y en el villorrio donde pensamos
			 desarrollar las escenas más interesantes, sus moradores, salvas honrosas
			 excepciones, imaginaban pecaminosa y de nocivas resultas la enseñanza
			 para la mujer. Educados en las más burdas supersticiones por el
			 egoísmo de un clero ultramontano, quien pretendiera lucrarse a costa de
			 la ignorancia, los pobres aldeanos tomaban como sinónimos
			 instrucción y prostitución, tal vez por la natural consonancia
			 que guardan entre sí ambos vocablos. Y si había quienes
			 transigiesen con la lectura, no había quienes transigiesen con la
			 escritura. Aun se podía consentir que la mujer leyera, pero no se
			 podía consentir que la mujer escribiese. La posesión de tales
			 rudimentos en la soltera equivalía a un diploma de perdición
			 segura; mientras en la casada equivalía a tener patente manifiesta de
			 infidelidad conyugal. Quien evita las ocasiones, evita los peligros. Y peligros
			 innumerables, en sentir de aquel vulgo, ignaro, encerraban los signos
			 convencionales de la escritura. La casta doncella, que, recluida en el interior
			 de su hogar, celada por sus padres, vive segura, como perla preciosísima
			 en su concha de nácar, hasta donde no pueden ni los ojos más
			 codiciosos llegar, cae rendida a veces a la lectura de cualquier billete
			 amoroso, lleno de dulces promesas, de tiernos conceptos, de amantísimas
			 frases. La fiel esposa, aun aquella que rodeada de sus hijos cifra en estos
			 retoños de su corazón su ventura, puede con facilidad rendirse en
			 una mala hora y a impulsos de una mala tentación, frecuentes hasta en
			 los santos, a las palabras escritas en un trozo de papel por este afortunado y
			 diestro libertino. Lo mejor, pues, para evitar contingencias de todo en todo
			 nefastas al bello sexo, azar difícil de guardar, el mejor expediente
			 resultaba negarles todo medio de comunicación secreta con sus
			 semejantes. Así, para evitar una desventura problemática,
			 sumían por aquel entonces las mujeres en la ignorancia más
			 completa, que es la mayor desventura posible aquí en el mundo.</p> 
		  <p>No asaltaban a los padres tales
			 escrúpulos respecto de los varones; pero no por esto cuidaban mejor de
			 su enseñanza. Fuera de lo que podríamos llamar porción
			 relativamente aristocrática del pueblo, antes que a la escuela mandaban
			 las clases pobres y aun las clases medias a sus hijos a ejercer en grado
			 más o menos superior sus respectivas industrias. La escarda del
			 cebollino en las bancales, la requisa de las espigas en los rastrojos, el
			 apacentamiento de las ovejas por los campos, la recolección de las
			 aceitunas en los olivares, coger boñigos en la vía
			 pública, velar por las hortalizas al raso, parecíales a los
			 aldeanos aquellos cosa bastante más útil para sus hijos que
			 holgar y recrearse en la escuela. Metidos a peoncillos de albañil, a
			 aprendices de zapatero o otro cualquier oficio, ganaban más los
			 muchachos que metidos a deletrear palabras, a declinar artículos, a
			 conjugar verbos, a trazar más o menos diestramente palotes, que luego,
			 andando el tiempo, para maldita la cosa hablan de servirles. Es tan cierto este
			 horror a la enseñanza, o por lo menos este desprecio por la
			 educación, que los chiquillos instintivamente se dividían en
			 aquel lugar en dos clases, los llamados estudiantes, o en términos
			 vulgares 
			 <emph>cachuchas</emph>, y los llamados arrabaleros, o en
			 términos gráficos zotes o zopencos: dos bandos quienes
			 sentían entre sí odios y rencores irreconciliables que se
			 traducían con frecuencia en bárbaras pedreas, casi siempre
			 terminadas por tremendos descalabros.</p> 
		  <p>Imaginaos a tales pésimos
			 antecedentes, la serie desastrosa de consiguientes a seguir. En mezquina
			 rinconada que dos caserones viejos y semiderruidos forman, álzase el
			 frontispicio de la escuela, cuyos dos únicos balcones ostentan, en lugar
			 de expresivo rótulo o de conveniente insignia, tostada por el sol y por
			 la lluvia y el polvo ennegrecida, rizada palma con su natural adorno de brotes
			 de olivo al centro, los cuales, dicho sea con todo respeto, danle al edificio
			 aires, más bien que de noble santuario, de ruin taberna.
			 Amplísimo pero destartalado zaguán, en cuyo recinto, a veces se
			 amontonan los productos del campo o las herramientas agrícolas, sirve de
			 atrio o vestíbulo al que podremos llamar irrisorio templo de las letras;
			 en tanto que reducida porción de terreno, mitad corral y mitad huerto,
			 donde a un tiempo mismo se oyen los chasquidos de la palmera, en un
			 ángulo erguida, el rechinar de la polea, puesta en movimiento por los
			 chiquillos, que un pozo en este rincón mantiene, el cacarear de las
			 gallinas que pululan a sus anchas por doquier, el gruñir de un cerdo,
			 nombrado sea, por no perder la costumbre, con perdón de tos lectores,
			 metido en la pocilga, y a quien disputan su brebaje de salvado y patatas
			 cocidas las palomas que bajan del terrado y los conejos que salen de sus
			 madrigueras; tal porción de terreno sirve de desahogo a la casa escuela
			 y de sitio para sus expansiones a los revoltosos alumnos.</p> 
		  <p>Y si la planta baja del edificio destinado
			 a la primera educación ofrece tal aspecto de solariega vivienda, la
			 parte superior no lo desmiente. Subid la estrecha escalera, cuya barandilla de
			 pino aparece desgastada por el doble roce de los que a ella se asen
			 incesantemente y de la greda y del cloruro y de los estropajos con que a diario
			 la friega Isabel, en su afán de limpieza, y veréis cómo
			 alternan las cámaras donde se amontona el trigo, los porches tapizados
			 por los 
			 <emph>frailes</emph> del maíz o por las horcas de
			 ajos y cebollas, las despensas repletas de orzas con arrope, de rastras de
			 longaniza, de uvas de cuelga, de granadas, de melones, de productos
			 agrícolas, con el aula donde se enseña latín a los
			 adultos, con el salón donde se enseña a deletrear a los
			 párvulos, y con el cepo donde se castiga a los desaplicados y rebeldes.
			 Un cuarto muy pequeño a la derecha del rellano, en el piso principal,
			 hace oficios de aula, y su mobiliario consiste en dos bancos y una mesa de
			 madera, una pizarra que fue negra en otros tiempos, y varios mapas donde
			 estuvieron las cinco partes en que se divide el globo, pero de cuyos dibujos
			 apenas queda huella. Frente por frente de habitación tan pobre con
			 vistas al corral, si un encerado cubierto de papel no lo impidiera, vese la
			 entrada a la escuela.</p> 
		  <p>Espacioso el local, pero de irregulares
			 proporciones, su techumbre en declive descansa, a manera de vasta buhardilla,
			 sobre rústicas vigas horadadas por la carcoma. Una docena escasa de
			 bancos-mesas en pésimo uso lo amueblan, y multitud de carteles llenos de
			 máximas, de alfabetos mayúsculos y minúsculos, de
			 pizarras, de mapas, cubren sus paredes. A un lado, descansando en las tablas de
			 ruin tarima, se alza el sillón del maestro con su mesa de escritorio al
			 frente y su crucifijo de escayola en lo alto. Por toda biblioteca, no hay
			 allí más que unos estantes repletos de libros viejos; por todo
			 mueble doméstico, varias perchas donde cuelgan los niños sus
			 sombreros o sus gorras. Un punto de madera, negro por un lado y blanco por
			 otro, en la pared y al alcance de todos puesto, indica a los alumnos el
			 instante hábil para ir, con la venia del profesor, a los sitios
			 excusados. He ahí, a grandes rasgos hecha, la descripción de una
			 escuela de pueblo perteneciente a las provincias de Levante, de la que, si hoy
			 no resta vestigio, fue un tiempo modelo clásico en su género,
			 así por la rareza de su aspecto como por el método especial de su
			 enseñanza.</p> 
		  <p>En punto de las ocho serían cierta
			 mañana de Abril, cuando terminada la limpieza de lo que podríamos
			 llamar parte oficial de la casa, Isabel puso mano a los quehaceres
			 domésticos. Los muchachos, ávidos de holganza, hasta aquel
			 entonces diseminados en todas direcciones por las calles vecinas a la escuela,
			 con la última campanada de la para ellos hora funesta, abandonaron sus
			 infantiles juegos, y en grupos más o menos numerosos, o
			 persiguiéndose y correteando para no perder ni un minuto de recreo,
			 comenzaron a verificar su entrada. A la cabeza de los mayores en edad y
			 más diligentes por inclinación iba un mancebo, fornido de cuerpo,
			 moreno de color, de rasgados ojos, de mirada triste, imberbe por sus cortos
			 años, pero con apariencias y hasta señales de hombre razonador y
			 reflexivo. Era el pasante de la escuela, a quien la hermosura de Isabel lo
			 tenía como trastornado y fuera de sí. Alguna orden debió
			 comunicar a sus acompañantes Andrés, pues apenas traspuesto el
			 zaguán y al pie de la escalera llegados, mientras aquéllos
			 desfilaron sumisos con dirección a la escolar estancia, él se
			 internó tropezando en los objetos como quien huye y dándole
			 vuelcos el corazón como quien teme, de la planta baja, en la cocina,
			 donde se hallaba Isabel preparando el chocolate para su padre.</p> 
		  <p>¡Hermosísimo cuadro de
			 género seguramente hubiera podido un hábil pintor trazar si tiene
			 por modelos figuras tan singulares como las de estos dos enamorados y pone por
			 fondo el interior pintoresco de una cocina campestre. El hogar donde
			 chisporrotearan por otras estaciones menos dulces que ésta las cepas,
			 muéstrase apagado, más triste que la trípode fría
			 de cualquier vestal a quien, por descuido, no alimentándolo, se le
			 extinguiera el fuego sacro puesto bajo su custodia e inspección.
			 Ennegrecida por el humo y materialmente cubierta de hollín, la campana
			 de la chimenea aparece brillantísima como la quilla de un barco
			 recién embadurnado de alquitrán. A la derecha el 
			 <emph>sartenero</emph>, donde, además de las
			 sartenes, varias en tamaño, vense los candiles de hierro con sus
			 garabatos deformes. Y mientras por las paredes lucen sus toques
			 metálicos los enseres culinarios, y por los 
			 <emph>escudilleros</emph> se alzan frágiles castillos
			 formados con platos, tazas, jícaras, hueveras y demás vasijas, de
			 sus correspondientes clavos penden las parrillas y las trébedes. El
			 gato, ese tigre doméstico que paga, en su salvajismo ingénito,
			 las caricias con arañazos, junto a la chimenea se yergue como centinela
			 vigilante del hogar, sobre cuyo fondo oscuro se destacan su blanquísima
			 o leopardada piel; su movible cabeza, que sigue los movimientos del
			 circunstante; sus ojos, que compiten en brillo con el ascua roja de los tizones
			 ardientes en la hornilla. Y para que nada falte, la hermosa aldeana, vestida
			 con el traje pintoresco, usual por aquella comarca entre las gentes labradoras,
			 cuyas prendas principales lo forman una saya de percal o un zagalejo de
			 colores, un pañuelo de 
			 <emph>melón</emph>, unas alpargatas
			 blanquísimas, un delantal caprichoso, junto al fogón vese
			 iluminado fantásticamente el rostro por las llamas de los sarmientos,
			 dando vueltas sin cesar con ambas manos al molinillo para desleír el
			 chocolate, y a sus espaldas el enamorado galán, quien, de puntillas, se
			 acerca ansioso de sorprender en tal coyuntura a su prometida y cuyo regodeo
			 interior muestran sus ojos chispeantes, su boca entreabierta, que dibuja la
			 más dulce, pero también la más burlona de las sonrisas.
			 Tal era el conjunto ofrecido a la vista por este compartimiento en el minuto de
			 penetrar en sus espacios con cautela el enamoradizo pasante.</p> 
		  <p>Isabel, abstraída por completo en
			 hacer el chocolate, no se dio cuenta de la presencia del mancebo hasta que a
			 sus espaldas éste la saludó diciendo:</p> 
		  <p>-Buenos días, Isabel.</p> 
		  <p>-¡Oh! ¿Eres tú? -dijo
			 ésta volviendo hacia su inesperado interlocutor el rostro.</p> 
		  <p>-Yo soy -tornó a decir
			 Andrés.</p> 
		  <p>-¡Cómo se te han pegado las
			 sábanas!</p> 
		  <p>-No tanto, Isabel, no tanto. A la hora que
			 corre, y son las ocho, he oído ya, con el fervor natural en quien de
			 buen cristiano se precia, dos misas, una por el alma de mi madre, que Dios
			 tenga en la gloria, otra porque nuestros amores sean eternos Y nuestra
			 felicidad imperecedera.</p> 
		  <p>Y a estas frases, pronunciadas por
			 Andrés con mezcla de sabor dulce y amargo, siguió un suspiro tan
			 hondo y tan triste que se hubiera tomado por el resuello de cualquier
			 moribundo.</p> 
		  <p>Isabel, quien ya había apartado de
			 la lumbre la chocolatera y puéstola para que no perdiese su calor a un
			 lado sobre el rescoldo, mirando fijamente al galán, le respondió
			 con cariño:</p> 
		  <p>-Me agrada sobremanera verte hecho todo un
			 hombre juicioso; pero no me agrada verte triste, cuando sólo tienes
			 motivos de alegría y de júbilo.</p> 
		  <p>-¿Y por qué no de duelo?</p>
		  
		  <p>-Porque no.</p> 
		  <p>-Tal frase, Isabel, más que una
			 razón convincente es una afirmación gratuita.</p> 
		  <p>-¡Si lo sabré yo!</p> 
		  <p>-Pues no lo sabes.</p> 
		  <p>-¿Luego guardas en el pecho
			 secretos para mí?</p> 
		  <p>-No es secreto lo que advierte una simple
			 mirada hacia el porvenir.</p> 
		  <p>-¿Hacia el porvenir?
			 ¡Qué cosas dices! ¿Si tendremos que llamarte desde hoy el
			 rigor de las desdichas?</p> 
		  <p>-¿Si, quejumbroso de natural,
			 sólo por vicio me lamentaré yo? -dijo Andrés, uniendo a la
			 interrogación de Isabel la suya propia.</p> 
		  <p>-Por vicio; justamente. Esa es la palabra.
			 Y si no, veamos. Paso por alto una página de tu historia, la referente a
			 la pérdida de tu madre, después de todo no más sensible
			 que, en mi vida, la referente a la pérdida de la mía. Pero fuera
			 de esto, ¿hay alguna nube que pueda empañar el brillo de tu
			 existencia? ¿No se mira como en el cristal de un espejo mágico en
			 tus ojos tu padre? ¿No has llegado, merced, eso sí, al natural
			 laborioso de tu complexión, a ganarte la voluntad de mi padre, que te
			 quiere como a verdadero hijo? Y a esta mujer que te habla, ingrato, de reina
			 que en su casa era, ¿no la has trocado en esclava de tus amores?
			 ¡Si no me quieres, si es mentira tu amor!</p> 
		  <p>E Isabel, doblando sobre el pecho la
			 hermosa cabeza, como pudiera una flor cargada de rocío doblar la
			 brillante corola sobre su tallo, comenzó a verter raudales de
			 lágrimas.</p> 
		  <p>-¡Qué niña eres!
			 -exclamó Andrés, estrechando en un acceso de febril entusiasmo
			 contra el pecho a su amada.</p> 
		  <p>-Muy niña; cierto. Por eso te
			 burlas de mí -añadió con voz entrecortada por los sollozos
			 Isabel.</p> 
		  <p>-Pero sino has dejado que te
			 explicara...</p> 
		  <p>-¿Por ventura tiene
			 explicación satisfactoria lo dicho por ti?</p> 
		  <p>-Vaya si la tiene.</p> 
		  <p>-Veamos entonces.</p> 
		  <p>-Serénate y escucha.</p> 
		  <p>-Habla.</p> 
		  <p>-La tristeza que notas en mi rostro de
			 poco tiempo acá no puede provenir, cual tú misma has dicho, de
			 contrariedades o desventuras pasadas; proviene de presentimientos Y recelos del
			 porvenir.</p> 
		  <p>-¿Y qué presientes?
			 ¿Y qué recelas?</p> 
		  <p>-Cosas muy tristes.</p> 
		  <p>-¿No te amo con todo mi
			 corazón?</p> 
		  <p>-Sí.</p> 
		  <p>-¿No eres por completo dueño
			 de mi albedrío?</p> 
		  <p>-Ciertamente.</p> 
		  <p>-Pues entonces, ¿qué pena
			 con su sombra, es capaz de ennegrecer el cielo de nuestra dicha y,
			 entristeciéndote a ti, sumirme a mí en los abismos de la
			 desesperación?</p> 
		  <p>-Dentro de breves días, por
			 desgracia, Isabel, se celebrará el sorteo para cubrir el cupo de
			 soldados correspondiente al pueblo.</p> 
		  <p>-¿Y tú entras en la quinta
			 de este año? -observó Isabel-. ¡Cuánto me alegro!
			 Así como así, para casarse un hombre, lo primero y principal es
			 que haya salido de quintas. ¿Y eso te desazona? Pues si debieras bailar
			 de gusto.</p> 
		  <p>-O debiera llorar de pena, que no es lo
			 mismo.</p> 
		  <p>-Dale con los vaticinios siniestros.
			 ¡Ni que te hubiese algún abejorro, de esos que anuncian tristes
			 nuevas, visitado de buena mañana!</p> 
		  <p>-Ya sabes que no doy crédito a esas
			 supersticiones. Además, la primera persona con quien topé de
			 manos a boca hoy al salir de casa, aunque vestido de negro como el animalejo
			 que acabas de mentar, no lo juzgo de mal agüero, porque fue nuestro buen
			 sochantre el padre Francisco. Pero volviendo al tema de la conversación,
			 ¿no puede muy bien tocarme en suerte una bola negra?</p> 
		  <p>-Y aun cuando así fuera, la ley te
			 exime del servicio.</p> 
		  <p>-Mucho aventurar es eso.</p> 
		  <p>-No tanto como tú crees. Tu padre
			 es, sexagenario. Y si yo no estoy mal informada, te libras por esta causa de
			 ser soldado.</p> 
		  <p>-Pues aun así no me las prometo muy
			 felices. ¡Se comete tanta arbitrariedad!...</p> 
		  <p>-¡Oh! Yo espero que la Virgen
			 Santísima de las Nieves, oyendo mis súplicas, intervenga en el
			 sorteo y reserve para ti uno de los números más altos.</p> 
		  <p>-¿Y si no sucediera tal?
			 -preguntó vivamente Andrés.</p> 
		  <p>-¡Ay! No me hagas, ni en calidad de
			 suposición, esa pregunta -dijo Isabel con voz trémula.</p> 
		  <p>-Pues precisa ponerse en el peor caso,
			 para no sufrir tristes desilusiones en la vida.</p> 
		  <p>-Pues bien, si tú cayeses soldado,
			 yo me moriría de pena.</p> 
		  <p>-No es ésa, no, Isabel, la
			 contestación que yo apetezco. Las penas producidas por la ausencia entre
			 los amantes no matan, cual tú supones, pues contra ellas, y para
			 combatir sus estragos, hay un benéfico antídoto que se denomina
			 la esperanza de volverse a ver. Lo que acaba con el cuerpo y con el
			 espíritu es otra enfermedad cien veces más temible.</p> 
		  <p>-¿Otra enfermedad?</p> 
		  <p>-Sí; otra enfermedad que produce la
			 muerte por desesperación; otra enfermedad que, a manera de gangrenoso
			 cáncer, va poco a poco cortando el hilo de la existencia.</p> 
		  <p>-¿Y se llama?...</p> 
		  <p>-No aprendas ni siquiera su nombre. Isabel
			 mía, se llama el olvido.</p> 
		  <p>-¿Y tan poca fe te inspira mi amor,
			 que me juzgas capaz de olvidarte?</p> 
		  <p>-Eso quiero, que no me olvides, que si por
			 desventura llega el caso, como tantas otras frívolas mujeres, no des al
			 viento tus promesas de amor y de fidelidad.</p> 
		  <p>Y mientras a las expansiones propias del
			 amor se entregaba sin recelo esta linda pareja, los muchachos congregados en la
			 escuela, sin persona de autoridad que los dirigiera, entregábanse, por
			 su parte, a los excesos de una infantil pero desenfrenada anarquía. Los
			 de índole menos perversa tomaban por campo de operaciones para sus
			 juegos las pizarras, sobre cuyo fondo negro se entretenían en trazar
			 figuras grotescas. Los más fuertes apoderábanse de los más
			 débiles y, llenando sus rostros de tiznajos, los transformaban en
			 diminutos 
			 <foreign xml:lang="ENG">clowns</foreign> de circo. Éste
			 vertía sobre la plana del compañero la tinta, destinada en los
			 propósitos del maestro para otros más útiles oficios.
			 Aquél cargaba con todos los punteros de las clases y, haciendo un haz
			 con ellos, los escondía en sitio excusado. Parecía aquello un
			 concurso de travesuras infantiles, en donde, cada cual se propusiera lucir su
			 índole perversa.</p> 
		  <p>Tornaba de su cotidiano paseo matinal el
			 bueno del maestro, cuando se les ocurrió a los revoltosos
			 discípulos una de esas diabluras que, cual suele decirse, sólo
			 son capaces de inventar los muchachos.</p> 
		  <p>De pronto, varios, entre los más
			 crecidos, conciben la idea de hacer blanco sobre cualquier objeto, colocado a
			 cierta distancia, con granzones de yeso o diminutas piedras. Y aun no han
			 concebido tal idea, cuando ya la han puesto en práctica, porque ellos no
			 inventarán cosa buena, pero su instantánea ejecución es
			 infalible. Como a los fogonazos en las escopetas sigue el disparo, en los
			 chiquillos al pensamiento sigue la acción. Cosa o objeto que haga veces
			 de blanco: pues lo más inservible, lo menos útil, las antiparras
			 del maestro, halladas casualmente sobre su mesa. Sitio donde ha de colocarse
			 tal fragilísima prenda: sobre la barandilla del balcón, a fin de
			 no ensuciar el pavimento, aunque con sus chinitas entuerten al infeliz que pase
			 por la calle. Distancia para hacer los disparos o lanzar los granzones:
			 aquí no cabe discusión, de pared a pared; después de todo
			 el espacio es reducido. Y, apercibido lo necesario al endiablado juego, los
			 chiquillos, puestos en fila, comenzaron a arrojar furiosamente granzones sobre
			 las antiparras.</p> 
		  <p>Si, cual acontece con frecuencia por
			 aquella región, una de esas nubes que parecen montañas de
			 granito, según su facilidad en verter a mares las piedras, pasa por
			 allí, se desabrocha su seno de alabastro y arroja sobre la tierra su
			 carga de granizo, blanqueara tanto, pero no blanqueara más la rinconada
			 donde caían los balcones de la escuela como los muchachos la blanquearon
			 con su lluvia de piedrecillas. Y, sin embargo, en su natural aturdimiento,
			 ninguno de ellos logra, hasta entonces, disparando con acierto, darle a las
			 gafas. Tras porfiadísimo empeño, un muchacho, por fin, acierta a
			 hacer blanco, pero con mala fortuna. A la violencia del golpe asestado por
			 él con la piedra, caen a la calle. Todos se disputan ser los primeros en
			 asomar sus cabecitas por la ventana, en averiguación de lo sucedido; mas
			 todos retroceden espantados, viendo junto al cuerpo de su delito, o sea junto a
			 las antiparras del maestro, al maestro mismo, en persona, quien, sobre el
			 quicio de la puerta recostado, aguardaba sereno el fin, más o menos
			 cómico, de tan triste incidente.</p> 
		  <p>Inútil decir el alboroto que
			 armarían los escolares comentando la ocurrencia, como inútil
			 enumerar las disculpas, las excusas, las evasivas que cada uno de ellos
			 aduciría para esquivarse a todo género de responsabilidad. Por
			 fin se convino en recabar a toda costa el objeto voluntaria o involuntariamente
			 arrojado al arroyo. ¿Mas quién sería osado a ponerle el
			 cascabel al gato? Si por fortuna para ellos nada había observado el
			 maestro, una reprimenda más o menos agria daría fin a aquella
			 casi en sus comienzos aguada fiesta. Si, al contrario, avisado por sus propios
			 gritos, éste acechaba cauteloso la ocasión de conocer al
			 verdadero culpable, ni la Caridad en persona lograría redimirlo.</p> 
		  <p>Quien la hace la paga: decían los
			 muchachos relativamente exentos de culpa, a fin de obligar con esta
			 máxima al notable lapidador de anteojos a que enmendara en lo posible el
			 yerro. Y en efecto, no tuvo más remedio el infeliz que la hizo que
			 pagarla. Para disimular mejor su escapatoria, y encubrir de alguna manera a los
			 ojos del maestro su objeto, arrojó a la calle una hoja de un libro. Ni
			 tan ingeniosa treta le valió. El maestro, con las disciplinas escondidas
			 bajo su levita, sereno el rostro, vaga la mirada, fingió dejarse
			 engañar por el díscolo muchacho, a quien permitió
			 representar su papel según éste lo concibiera. «Al que hace
			 un yerro, y pudiendo, no hace más, por bueno lo tendrás».
			 Esto dice un refrán español. Pero el severo maestro, juzgando sin
			 duda capaz de reincidir a su discípulo, en cuanto éste traspuso
			 los umbrales de la puerta, en vez de tal sabia máxima, le aplicó
			 las disciplinas, y le hizo saltar como cabrito retozón en fresca y verde
			 pradera metido. Al espoleo, o mejor dicho, al escozor de los zurriagazos en
			 cierta parte mollar de su cuerpo sentido, éste corrió que se las
			 pelaba a refugiarse en la escuela; mas como en su velocísima fuga el
			 dómine le siguiese, tomando el camino más corto, internóse
			 en la cocina, donde a la sazón se hallaban, bien ajenos de cuanto
			 acontecía, cual hemos visto, el pasante de la escuela y la hija del
			 maestro, al amparo de cuyas faldas libró su salvación el infeliz
			 fugitivo.</p> 
		  <p>Un mal mayor se sobrepone a un mal menor
			 en todas las ocasiones de la vida y en todas las partes del mundo. A esta
			 teoría obediente, el vulgo inventó, sin duda, la expresión
			 proverbial que dice: como un clavo saca otro clavo. Lo cierto es que el
			 maestro, hasta aquel entonces sañudo e iracundo contra el
			 discípulo, quedóse como viendo visiones en presencia de la
			 inesperada escena que le ofrecían, con su tierno coloquio, los
			 enamorados; y suspendiendo su persecución, paróse en redondo,
			 cual pudiera hacerlo un caballo desbocado al borde oscuro de cualquier sima
			 insondable, dejando escapar al chiquillo, de quien para maldita la cosa
			 volvió a acordarse.</p> 
		  <p>Imagínese el lector la
			 transición brusca que se operaría en los personajes todos de tal
			 interesantísima escena. Como débil hojuela, de puro mustia ya
			 amarillenta, que el cierzo otoñal agitase, Isabel temblaba. Como torpe
			 ladrón doméstico, en el minuto de cometer sus fechorías
			 cazado y cogido, caíase al suelo materialmente de vergüenza
			 Andrés. Ambos a dos los amantes aparecían en tal situación
			 ante el maestro, cuyos ojos destellaban, en vez de ráfagas de luz, rayos
			 de cólera; cuyo rostro, ora encendido a impulsos de la
			 indignación, ora lívido a impulsos de la ira, que agolpaba toda
			 su sangre en el corazón, siempre desencajado, siempre trémulo,
			 semejaba un barómetro psicológico, indicando con certeza las
			 tempestades rugientes en su alma; aparecían, íbamos diciendo,
			 cual viles reos en presencia de inexorable juez.</p> 
		  <p>Ninguno de los tres personajes
			 quería ser el primero en romper el silencio, temerosos unos de echarle
			 con sus palabras leña al fuego, no al que bulliciosamente ardía
			 en el fogón, sino al que en silencio ardía en el Pecho del
			 anciano; y temeroso éste de que sus furores lo condujeran allende lo
			 conveniente. Pero la situación aparecía harto premiosa para
			 sostenida por mucho tiempo. Comprendiéndolo así el pasante, hizo
			 de tripas corazón, y dirigiéndose al padre de su amada,
			 más que pronunciar, balbuceó estas frases:</p> 
		  <p>-Perdonad, señor maestro, yo os lo
			 suplico, mi atrevimiento.</p> 
		  <p>-Sí, sí; perdónenos
			 usted, padre -añadió con humilde y reconcentrado acento
			 Isabel.</p> 
		  <p>Don Vicente puso oídos de mercader
			 a tales súplicas, y señalando la puerta de la calle,
			 díjole con imperio a Andrés:</p> 
		  <p>-Vete, vete de mi casa y no tornes a ella
			 jamás.</p> 
		  <p>-¡Padre! -atrevióse
			 todavía a murmurar Isabel, tratando de interceder por su amante.</p> 
		  <p>-Lo he decidido así, y han de
			 cumplirse mis órdenes. Vete, vete.</p> 
		  <p>-Comprendo vuestro enojo, y a daros
			 satisfacción cumplida estoy dispuesto -replicó sin mover el pie
			 del sitio en donde parecía como enclavado Andrés.</p> 
		  <p>-Si no las necesito; si no las quiero
			 -contestó lleno de febril impaciencia el bueno del maestro.</p> 
		  <p>-Sin embargo, yo creo de necesidad
			 presentaros mis disculpas,</p> 
		  <p>-Quien con premura y con insistencia trata
			 inoportunamente de dar satisfacciones no pedidas, muestra bien a las claras
			 exceso de malicia.</p> 
		  <p>-¡Don Vicente!</p> 
		  <p>-Basta. Sal sin demora.</p> 
		  <p>-Yo amo a Isabel.</p> 
		  <p>-¿Intentas, desdichado, apurar
			 hasta su último límite mi paciencia?</p> 
		  <p>-Intento sólo justificar mi
			 conducta, extraña a vuestros ojos.</p> 
		  <p>-Está bien, habla; pero sé
			 breve, porque no respondo del tiempo que en calma podré escucharte.</p> 
		  <p>-Yo amo a Isabel, y en alas del amor a
			 este sitio he venido.</p> 
		  <p>-¿Y crees, insensato, que tal
			 pasión ha de lograr rehabilitarte en la opinión mía?</p> 
		  <p>-Nunca nos hemos atrevido a revelaros
			 estos amores, por miedo a incurrir en vuestro enojo. Mas ya que la casualidad
			 propicia o infeliz nos obligue a ello, voy a confesároslo todo. Como os
			 iba diciendo, yo amo a Isabel y, por fortuna, soy en mi amor correspondido.
			 ¿Queréis concedérmela para esposa? He aquí
			 formulada mi pregunta. Sólo ahora vuestra contestación
			 espero.</p> 
		  <p>-¿Y crees, necio en tu
			 atrevimiento, mi respuesta en consonancia con tu pregunta? ¿Tan
			 mentecato me imaginas que así de rondón, y como la cosa
			 más lógica y más natural del mundo, de buenas a primeras
			 ceda a tus descabelladísimas pretensiones? Andrés, has errado el
			 golpe. No, y mil veces no. He ahí en pocas palabras expresada mi
			 voluntad.</p> 
		  <p>-Y sin que toméis por irreverente o
			 por irrespetuosa mi observación, ¿podríais decirme algunas
			 razones que abonasen tan rotunda como triste negativa?</p> 
		  <p>-Porque no quiero; porque no me place.
			 ¿Te parecen razones de poco peso éstas?</p> 
		  <p>-¡Oh! No, señor; al
			 contrario. Me parecen abrumadoras, aunque injustísimas y crueles.</p> 
		  <p>-¡Dale con el mozo! ¿A
			 qué porfiar tanto? He dicho que tus pretensiones, además de
			 descabelladas, son ridículas, y nadie me apeará de mi burro.
			 Hemos concluido. Vete.</p> 
		  <p>-Don Vicente, por lo que más ame
			 usted en el mundo, no desatienda mis ruegos ni me deje, procediendo así,
			 más huérfano de lo que soy -dijo Andrés, poseído de
			 intenso dolor.</p> 
		  <p>-¡Padre! -añadió,
			 acongojada por las tristes emociones que las respuestas de su padre le
			 causasen, Isabel.</p> 
		  <p>Pero ni por esas. Hombre de voluntad y de
			 energía sumas, D. Vicente, como no hubiera cedido a las amenazas, no
			 cedió tampoco a los ruegos. Andrés no tuvo más remedio que
			 partirse de aquella mansión, donde tantas horas felices había
			 pasado y de donde lo arrojaba en mal hora su aciaga suerte.</p> 
		  <p>¿Qué motivaba tal extrema
			 resolución por parte del maestro, dispuesto siempre a complacer, hasta
			 en los más fútiles caprichos, a su hija? Quien por evitar una
			 lágrima a los ojos hermosísimos de la doncella le hubiese dado,
			 cual suele decirse, una vuelta al mundo, ¿cómo ahora, y a virtud
			 de su negativa terminante, los trocaba en verdaderos manantiales?
			 Veámoslo.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014002"> 
		  <head>- II -</head> 
		  <p>La superstición popular, no
			 satisfecha con atribuir sobrenaturales prestigios, nefastos unas veces,
			 infaustos otras, lo mismo a la nube transparente o oscura que el horizonte
			 asombra, como al ave caudalosa que dirige, por capricho o por necesidad, su
			 vuelo hacia este o hacia el otro punto cardinal del espacio; la
			 superstición popular, que ha visto en el pábilo de la
			 bujía, en el tizón del hogar, en el matiz del insecto que visita
			 la casa, en el ladrido del perro que guarda la hacienda, en las hierbas del
			 campo, en las constelaciones del cielo, en el detalle más mínimo,
			 en el ruido más imperceptible, en la cosa más insignificante,
			 anuncios felices o desgraciados de hechos por venir, a un cúmulo tal de
			 erróneas creencias, junta una serie interminable de aprensiones, en acto
			 de suyo tan transcendente a la vida como el matrimonio.</p> 
		  <p>Todos sabemos que, fundadas en el
			 fanatismo e ignorancia de nuestros antepasados, tal orden de supersticiosas
			 especies, no alcanza más prestigio que lo remoto de su antigüedad;
			 pero todos las aceptamos consciente o inconscientemente; todos, desde el pobre
			 campesino, hecho a labrar las tierras para que produzcan, buenos alimentos,
			 hasta el sabio catedrático, hecho a labrar las inteligencias para que
			 den de sí luminosas ideas, todos las aceptamos la cosa más
			 natural y más corriente. Nos pasa con las supersticiones populares, lo
			 que nos pasa con la liturgia católica. Nadie que de medianamente
			 ilustrado se precie ve, por ejemplo, en el ayuno, en la vigilia, en la huelga
			 dominical, en la abstinencia de comer carne durante la Cuaresma, en la
			 promiscuación y demás preceptos por el estilo, otra cosa que
			 meras reglas de higiene; pero todos o casi todos cumplimos con la Iglesia en
			 esto, más que por devoción, por costumbre; más que por
			 miedo a pecar, por miedo a incurrir en el pesagrado de la familia, sobre todo
			 de las mujeres de la familia, en quienes adoramos y a cuyas puerilidades
			 voluntariamente nos sometemos. ¿Quién, por independiente, por
			 voluntarioso, por libre, se atreve a desoír las advertencias de su madre
			 o de su mujer, dos seres, ¿qué dos seres? dos ángeles
			 encargados de velar por nuestra vida y de llorarnos después de la
			 muerte, cuando en vísperas de viaje nos anuncian cómo de ninguna
			 manera debemos emprenderlo en martes, uno de los días más aciagos
			 con que cuenta la semana? ¿Quién, por despreocupado que parezca,
			 en día de convite, echa en saco roto y desatiende y desoye la
			 observación pueril de su esposa, la cual dícele al oído,
			 sin que se aperciban los comensales, cómo, llegando al número
			 trece éstos, precisa invitar a uno nuevo o desinvitar al de más
			 confianza, para huir de esa nefasta cifra, cuyas breves sílabas
			 constituyen toda una sentencia de muerte?</p> 
		  <p>Nos reímos que nos las pelamos de
			 la pobre mujer, quien, por lo general, poco instruida, sobre todo en
			 España, donde apenas el bello sexo lee, aparte los periódicos de
			 moda y alguna que otra novela de enrevesado argumento, libro ninguno
			 instructivo, cuando en la limpieza cotidiana casualmente rompe uno de los
			 espejos que adornan la casa, y al ver saltar en pedazos los cristales augura
			 pronta e infalible desgracia; y luego nosotros, los hombres, que,
			 echándonoslas de ilustrados, calificamos, lo menos, de necias estas
			 supersticiones, ni al comprar décimos de la Lotería, ni al
			 señalar fecha para la inauguración de cualquier empresa,
			 ¿qué diablos? ni al trazar estas cuartillas queremos terminar un
			 párrafo, un capítulo y mucho menos la obra, en página que
			 termine forzosa y necesariamente con el número trece: pues parece como
			 que las supersticiones se hallan diluidas en el aire, y que cual del aire
			 participan todos los pulmones, participan de ellas todas las inteligencias. Hoy
			 es, y aun el vulgo estima sobre todo animal doméstico los gatos negros,
			 quienes por un privilegio verdadero, llevan a las casas abundancia y riqueza;
			 hoy es, y aun nuestras mujeres hieren con sus exclamaciones de
			 indignación los aires cuando, por descuido, cualquiera de los individuos
			 asentados a su mesa vierte el salero; y se regodea placentera y se frota las
			 manos jubilosa y dice satisfecha al individuo que, todo azorado, le presenta
			 sus excusas por haber sobre el blanco y limpio mantel vertido su copa,
			 rebosante de vino, cómo no debe contrariarle tal incidencia, ya que en
			 la superstición popular, esto augura alegría; hoy es, y aun
			 existen personas de las cuales se apodera mal humor y hastío y
			 nostalgia, que no pueden a veces en toda una semana desechar de sí,
			 porque, a causa de una mala digestión, de una postura incómoda,
			 de una atmósfera viciada, soñaron con agua clara, es decir, con
			 algo equivalente a las lágrimas amargas que los dolores futuros han de
			 hacerles verter a sus ojos; mientras se aperciben con fruición otras
			 veces a recoger los bienes por su buena estrella deparados, y que
			 anticipadamente les anunciara los cuernos o las inmundicias vistos
			 soñando.</p> 
		  <p>Pues todas estas y otras muchas absurdas
			 creencias, tenían para D. Vicente, a pesar de su oficio o ministerio
			 intelectual, valor idéntico al que entre los físicos, por
			 ejemplo, tienen las leyes inmutables de la Naturaleza. Y como auguraba pestes y
			 guerras viendo en aborrachado crepúsculo acarminarse y aun encenderse
			 las nubes vagantes por el espacio, o aparecer en noche clara, por los cielos,
			 algún brillantísimo cometa, y se hacia eco de cuantos mitos,
			 fábulas, consejas, supersticiones, patrañas de boca en boca el
			 vulgo repetía, auguraba triste porvenir a quien por su desventura y por
			 su mal contrajese nupcias con doncella o mozo que contase en su familia, hasta
			 la cuarta generación, algún carnicero.</p> 
		  <p>Merced a las ideas democráticas,
			 arraigadísimas entre nosotros hoy, apenas paramos mientes en estas
			 onerosas divisiones de castas que el régimen feudal nos legara y que
			 durante muchos siglos los reyes absolutos mantuvieran; pero si con el
			 pensamiento nos trasladásemos a épocas anteriores a la
			 Revolución francesa, habíamos de ver, con respecto a los oficios
			 mecánicos y puramente industriales, cosas en verdad que maravillan. Los
			 esfuerzos más beneficiosos del pobre trabajador, aquellos que mayor
			 recompensa merecían, veíanse premiados ¡horror! no con un
			 diploma de los usuales en los certámenes modernos, con un verdadero
			 estigma de perpetua infamia y deshonra. Para aquellas sociedades
			 bárbaras, los oficios se dividían, como los individuos en siervos
			 y señores, en viles y nobles. Así, la profesión de las
			 armas, por ejemplo, aun cuando los ejércitos se componían, en su
			 mayor parte, de aventureros o de mercenarios, consideróse siempre noble
			 o aristocrática; mientras la profesión de industrial, sobre todo
			 la profesión de zapatero, se consideró siempre vil o plebeya,
			 quizás porque en las costumbres de la Edad Media entraba la de
			 obligarles, bien o mal, esto es, supieran o no supieran, a los infelices
			 siervos recién casados a hacer un par de zapatos la noche de boda,
			 mientras en la cámara de los placeres el señor de horca y
			 cuchillo disfrutaba de las primicias de su esposa, en justo cumplimiento de su
			 derecho, llamado vulgarmente de pernada, o de muslada. Por análogas
			 razones, el oficio de pescador de caña perteneció también
			 a la categoría de los bajos oficios, pues, cuando no un par de zapatos,
			 mandaban los señores feudales, mientras le soplaban la casta mujer, al
			 infeliz esposo a que espantase con una caña las ranas de su
			 estanque.</p> 
		  <p>Pero ¿qué decimos los
			 zapateros y los pescadores? El actor mismo, a pesar de lo mucho que necesita de
			 la inspiración artística, no se exceptuaba de tales ignominias, y
			 si en los tiempos antiguos se les denominaba farsantes, en nuestros mismos
			 tiempos, tan elevada profesión se tuvo en mengua y se la juzgó
			 por todo extremo despreciable. Hay que confesarlo con rubor, pero hay que
			 confesarlo con franqueza. Ha sido necesario que los siglos se sucedieran a los
			 siglos en el tiempo, que las generaciones se sucedieran unas a otras en la
			 tierra, que la civilización moderna disipara por completo las tinieblas
			 de la ignorancia en que se hallaba como envuelta la humanidad, para desvanecer
			 y destruir la degradante opinión que tenían formada nuestros
			 antepasados de cuantos acogían y tomaban la profesión de actores,
			 cuyos principios capitales son la imaginación y la sensibilidad.</p> 
		  <p>¡Qué diferencia entre los
			 tiempos pasados y los tiempos presentes! Antes el actor era considerado como
			 una especie de payaso o de 
			 <foreign xml:lang="ENG">clown</foreign>, quien no podía ejercer su
			 oficio sin previa autorización real, en la que muchas veces se usaban
			 fórmulas tan humillantes como ésta de Fernando VII:
			 «Autorizo a tales o cuales comediantes para que diviertan en tal o cual
			 punto a mis vasallos». Hoy el actor aparece a nuestros ojos como el
			 sacerdote de lo bello, de lo imitativo, del arte dificilísimo de la
			 declamación, por medio del cual se reproduce en nuestra mente, y se pone
			 como de relieve, la imagen desconsoladora de los seres humanos, de uno o otro
			 modo pugnando siempre por anticiparse al término de la vida.</p> 
		  <p>Para nosotros, los grandes actores son
			 como los sublimes heraldos con que cuenta la poesía, en sus
			 manifestaciones más bellas, en la comedia o en el drama, para difundir y
			 aun perpetuar los productos del ingenio. Sin los grandes actores, el 
			 <title>Hamleto</title>, de Shakespeare; la 
			 <title>Lucrecia</title>, de Víctor Hugo; el 
			 <title>Guillermo Tell</title>, de Schiller; 
			 <title>El Alcalde de Zalamea</title>, de Calderón; 
			 <title>El café</title>, de Moratín, las joyas
			 más preciadas de la literatura, así nacional como extranjera,
			 yacerían olvidadas en todo el mundo en los rincones de las bibliotecas,
			 cubiertas de polvo y envueltas en telarañas.</p> 
		  <p>Pues con todos estos y otros muchos
			 oficios denominados viles en la clasificación antigua, sumábase
			 el oficio de carnicero. En Francia esta clase de industriales tuvo
			 prerrogativas y privilegios sin número; pero en España, el odio y
			 la repulsión universal acompañóles siempre. Para nuestro
			 dómine, quien, como ellos, como los carniceros, tienen por hábito
			 la matanza cotidiana de inocentes animales; han debido en la carnicería,
			 a fuerza de oír sin estremecerse quejidos lastimeros, de ver sin
			 conmoverse las lágrimas que a hilos destilan los ojos, por ejemplo, del
			 cervatillo, sensible cornígero, quien llora en cuanto se le acorrala y
			 se le hiere cual un pequeñuelo; de lavarse sin repugnancia las manos en
			 sangre, y de oler sin escrúpulo la carne muerta, han debido perder los
			 afectos que más ennoblecen al hombre, los afectos de compasión,
			 de ternura y de humanidad. Un carnicero, en concepto del maestro, era algo
			 así como el verdugo, a quien diz que en casos de enfermedad o de muerte
			 solía en otros tiempos reemplazar. Pues bien, Andrés, el pasante
			 de la escuela, era hijo de un carnicero, y D. Vicente no quería, no
			 podía consentir, dados sus escrúpulos, que su hija Isabel
			 emparentase poco menos que con un auxiliar del siniestro ejecutor de la
			 justicia.</p> 
		  <p>Pero divagando por estos espacios de las
			 supersticiones populares, no cortemos el hilo de nuestra narración.</p> 
		  <p>Aquella noche, Andrés no pudo
			 conciliar el sueño. Fuerte excitación nerviosa habíase
			 apoderado de su cuerpo, y a virtud y por obra de semejante excepcional estado,
			 bregaba con las sábanas en su lecho de dolor, como brega con las olas en
			 su lecho de muerte el náufrago, víctima de las tempestades
			 marinas. Varias veces apagó, más que de un soplo, de un resuello
			 la bujía, sobre artística pero modesta palmatoria en cercana
			 mesilla de noche alzada, y otras tantas veces tornó a encenderla. Luz
			 para desvanecer la ilusoria imagen de Isabel, fluctuante cual entre vaporosos
			 tules por las impalpables tinieblas, anhelaba a veces el infeliz enamorado, y a
			 veces anhelaba espesas sombras para conciliar mejor el sueño, y con el
			 sueño ahuyentar la falange de extrañas ideas que pesaban sobre su
			 cerebro como losa de plomo. ¡Vana pretensión! Quien piensa que no
			 quiere pensar en algo, ya piensa en ello. Cuantas tentativas hiciera para
			 atraer sobre sus párpados el sueño reparador de las fuerzas
			 así morales como físicas, otras tantas resultaron baldías
			 e inútiles. Entre las espirales del humo de su cigarro
			 aparecíasele Isabel, más bella que nunca y más que nunca
			 enamorada; por las páginas y entre los renglones de sus libros, que
			 hojeaba y hojeaba con afán, creyendo borrar unos pensamientos con otros
			 pensamientos, a Isabel veía, dotada con todos los encantos de su
			 virginal pureza y todos los atractivos de su cándida inocencia; y si ya,
			 desesperado y fuera de sí, alguna palabra incoherente balbuceaban sus
			 labios, era el nombre de Isabel, quien, bien a su pesar, apoderándose de
			 su alma, se había hecho dueña de todo su ser. Y ora entre gemidos
			 de dolor, ora entre sollozos amargos, ora entre angustias de muerte, murmuraba,
			 elevando los ojos al cielo raso de su habitación, que no veía, o
			 por lo menos que imaginaba en su delirio un cielo real, de fondo azul, con
			 nubes rosadas, resplandeciente de colores, sembrado de estrellas, a
			 través de cuyas constelaciones brillaba, circuida por una aureola de luz
			 espiritual, la cabeza de su madre muerta, ferviente plegaria; ya exaltado y
			 como loco, profería interminable sarta de maldiciones, por su enormidad
			 capaces de levantar pánico en el corazón más duro y poner
			 horror en la mente más deshecha, maldiciones que iban, como los
			 resoplidos del huracán, acompañadas por gestos y movimientos de
			 verdadero condenado; ya, por último, cual héroe que viese, a
			 pesar de sus inauditos esfuerzos, cercana la derrota, caía desfallecido
			 en una inercia semejante a la inmovilidad de los cadáveres. Y como los
			 dolores del alma resulten siempre más intensos y más permanentes
			 y más invencibles que los dolores del cuerpo, tras simulada y
			 brevísima tregua, volvía de nuevo el cuitado a batallar furioso
			 consigo mismo.</p> 
		  <p>Por fin se produjo en Andrés ese
			 fenómeno cotidiano que nuestros fisiólogos no han podido
			 averiguar aún si reconoce por causa la ineptitud del cerebro para
			 recibir las impresiones transmitidas por los nervios, o la ineptitud de los
			 nervios para transmitir las impresiones al cerebro; por fin se produjo en
			 Andrés el sueño. El fluido nervioso, discurriente por todo su
			 ser, fue poco a poco aminorando su vital acción sobre los órganos
			 harto cansados del infeliz; la circulación, la calorificación,
			 todas las funciones de su organismo fueron disminuyendo su actividad; los
			 párpados se le cerraron, los músculos cayeron en una especie de
			 desmadejamiento, comenzaron a borrársele las ideas y los
			 estímulos exteriores a perder la fuerza necesaria para renovarse, el
			 horno candente del cerebro, donde se elabora el pensamiento, a languidecer, y
			 todo él fue presa de la insensibilidad momentánea que confunde
			 los seres vivos con los seres muertos.</p> 
		  <p>Parecía natural que tras tantos
			 esfuerzos Andrés cayese en sueño profundo; que ya en reposo el
			 órgano que mayor cantidad de fluido dispendía, la vista, y en
			 razón directa de su actividad los demás órganos de su ser,
			 unos antes, otros después, adormeciéndose nuestro héroe,
			 si alguna pesadilla había de tener, sólo cobrase ésta las
			 proporciones de esas fugacísimas y vagas que suelen surgir poco antes de
			 conciliarse el primer sueño. Pues no sucedió así. Repuesto
			 por la nutrición, que no se suspende jamás, de fluidos nerviosos
			 el cerebro, pronto cobró éste una parte considerable de su
			 actividad, y comenzaron revueltas y en confusión a sucederse las ideas.
			 Eran éstas algo así como sombras apenas dibujadas cuando ya
			 extintas; como esos pensamientos que, aun despiertos, cruzan por la mente,
			 intentamos recogerlos y han volado Dios sabe dónde; algo así tan
			 rápido cual oscuro, tan fugaz como imperfecto. Pero la nutrición
			 seguía acumulando fluidos al cerebro, y el cerebro, a fuerza de
			 combustión, reviviéndose y cobrando mayor actividad. Merced a tal
			 fenómeno las ideas empiezan a moverse, a coordinarse, a asociarse, y el
			 ensueño no sólo brota casi espontáneamente, sino que toma
			 una forma determinada. Breves horas de reposo habían bastado para que
			 los órganos cerebrales de Andrés se repusieran y cobraran el
			 vigor necesario para llegar en sueños progresivamente, no sólo a
			 darse conocimiento de sí, a distinguir las personas y los objetos que en
			 sueños se le aparecieron. Su estado de excitación nerviosa por
			 una parte, la posición más o menos violenta que para dormir
			 tomara, tal vez lo viciado de la atmósfera por el humo del cigarro, o
			 otra de las causas a que atribuyen los fisiólogos este fenómeno,
			 prodújole a Andrés una pesadilla, de la cual guardó
			 siempre triste memoria.</p> 
		  <p>Formando parte de alegre tertulia
			 establecida al aire libre, según costumbre meridional en las noches
			 calurosas de verano, imaginó en sueños hallarse Andrés,
			 cuando de pronto, a sus espaldas, una turba de muchachos, los cuales no lejos
			 se divertían, grito en coro:</p> 
		  <p>-Ya viene, ya viene la loca.</p> 
		  <p>A tal clamoreo, los allí reunidos
			 volvieron, se rápidos a mirar el objeto causa de tamaño
			 alboroto.</p> 
		  <p>Andrés se quedó absorto, sin
			 atreverse a dar crédito a cuanto veía.</p> 
		  <p>Ceñida de blanco ropaje; desnudos
			 los pies ligeros; suelta y en desorden la negra y larga cabellera; plegadas las
			 manos sobre el pecho; incierta la mirada de sus rasgados ojos; la más
			 dulce de las expresiones retratada en el semblante bello; rígida como
			 una estatua y majestuosísima como una reina, apareció cual
			 súbita visión fantástica, por una de las avenidas de la
			 plaza, hermosísima doncella.</p> 
		  <p>Sus contertulios, al divisar la
			 escultórica figura de aquella singular belleza, quién, se
			 echó a reír a carcajada tendida, quién, a lanzar de su
			 boca soeces dicharachos, quién, finalmente, a dolerse en palabras
			 sinceras, del estado excepcional a que la suerte la había reducido y
			 llevado.</p> 
		  <p>Para Andrés, todo aquello se
			 mostraba circuido de gran misterio.</p> 
		  <p>Sin embargo, la belleza extraordinaria de
			 aquella mujer, la afabilidad de su rostro, el estado tristísimo de su
			 mente perturbada sin duda a los aguijones de una gran pena, le habían
			 interesado mucho.</p> 
		  <p>Abstraído en bien luctuosas
			 reflexiones hallábase Andrés, cuando se aproximó al grupo
			 la joven loca.</p> 
		  <p>-¿No le habéis visto pasar?
			 -preguntó dirigiéndose a todos los circunstantes.</p> 
		  <p>-¿A quién? -replicó
			 uno de ellos.</p> 
		  <p>-A Andrés. Me dijo que
			 volvería y no ha vuelto aún. Pero no se hará esperar mucho
			 tiempo. ¡Es tan bueno!</p> 
		  <p>-¿Tú no le conoces?
			 -añadió dirigiéndose a Andrés mismo, quien no
			 quitaba lleno de curiosidad de su faz risueña los ojos anhelantes.</p> 
		  <p>-Es alto y fornido; de negros cabellos y
			 de mirar dulcísimo; arrogante como un león cuando le incitan a la
			 pelea, pero sumiso y dócil como un cordero, cuando por boca de su amada
			 le habla el amor. Una noche, ¡noche horrible!, junto a la reja conmigo se
			 hallaba departiendo sobre la dicha suprema que el amor reserva a los amantes.
			 Yo escuchaba, suspenso el ánimo, su voz, con el encanto con que los
			 amadores de la Naturaleza escuchan por las enramadas los trinos de las
			 avecillas. Él me miraba atónito como si mis ojos fuesen el centro
			 de atracción de sus ojos, en estos diversos sistemas planetarios de los
			 seres en la tierra que cuentan, por estrellas fúlgidas, miradas
			 relampagueantes. Todo en torno nuestro era silencio y reposo. El diálogo
			 emprendido a la luz de la luna en su plenitud y al eco sempiterno de la vecina
			 fuente cayendo en su alberca, tomaba los tópicos suaves de un verdadero
			 poema lírico. Nunca, jamás, me he sentido tan feliz. De pronto,
			 Andrés, mi amado Andrés, lanza de su garganta terrible rugido de
			 rabia. Dos hombres le sujetan fuertemente los brazos, mientras un tercero
			 intenta en vano amordazarle la lengua, a fin de impedir que grite demandando
			 socorro. Tras larga y desigual lucha vese constreñido a sucumbir.</p> 
		  <p>-Nos volveremos a ver, Isabel; nos
			 volveremos a ver -gritó en tan apurado trance mi Andrés,
			 dirigiendo hacia la reja sus profundos ojos.</p> 
		  <p>Ya no pudo decir más. Aquellos
			 hombres lo habían maniatado y tapádole la boca, cual si se
			 tratara de un horrible secuestro. En tal instante un carruaje, apercibido sin
			 duda al efecto, se aproximó al lugar del crimen. Cogido mi Andrés
			 por los pies y por los brazos, le transportaron al interior del
			 vehículo, el cual, una vez dueño de la preciosa carga,
			 desapareció en rápida carrera por las calles solitarias del
			 pueblo. Desde aquella noche tristísima no he vuelto a ver a mi
			 Andrés. Lo arrancaron cruelmente de mi lado, lo arrebataron a mi amor,
			 quizás para siempre.</p> 
		  <p>Y la infeliz loca, como poseída de
			 espantosa desesperación, se retorcía los brazos, crispaba los
			 puños y se tiraba fuertemente de los cabellos.</p> 
		  <p>Andrés no perdía ni el menor
			 de los detalles de su conversación, ni la más mínima de
			 las gesticulaciones de su rostro. Al llegar a este punto del relato, en verdad,
			 el semblante de la loca habla perdido toda su natural afabilidad y dulzura, y
			 transformádose en airado y fiero.</p> 
		  <p>-Pero volverá -continuó
			 diciendo-, volverá; ¡él me dijo que volvería!</p> 
		  <p>Nadie se atrevió a interrumpir a la
			 loca durante el relato de su historia, ni nadie tampoco, una vez terminado, se
			 atrevió a romper el silencio sugerido por la reflexión
			 quizás de tales desventuras entre los circunstantes. La pobre Isabel
			 continuaba de pie inmóvil como una estatua. De pronto, doce campanadas
			 anunciaron llegada la medianoche. Cual si el sonido penetrante de aquella
			 lengua de bronce hiriese sus oídos con mortal herida, la loca dio un
			 salto y partió veloz, gritando:</p> 
		  <p>-Ésta, ésta es la hora
			 maldecida por la fortuna.</p> 
		  <p>Los camaradas todos abandonaron sus
			 asientos y se despidieron tranquilos hasta la próxima noche.</p> 
		  <p>Partióse Andrés
			 también, pero desasosegado e inquieto, con el pensamiento puesto en la
			 pobre loca y el alma oprimida de dolor al considerar su desgracia. En tal
			 momento, se despertó nuestro protagonista.</p> 
		  <p>Poco o nada de extravagante, en verdad,
			 tenía este ensueño; pero la circunstancia de haberse producido en
			 Andrés aquella noche, hízole pensar si sería uno de tantos
			 proféticos como suelen preceder a veces, lo mismo a los acontecimientos
			 faustos que a los acontecimientos desgraciados.</p> 
		  <p>Como supiera que cuando los
			 ensueños se muestran lúcidos, es decir, con todas las apariencias
			 de la realidad, evidentemente el cerebro se halla en estado propicio para
			 reconcentrar, aún más que despierto, su acción
			 eficacísima sobre estas o sobre aquellas facultades intelectuales, y
			 merced a semejante fenómeno llegar dormido no solo a resolver problemas
			 difíciles, a componer obras maestras, sino lo que es más raro
			 todavía, a penetrar en lo porvenir, imaginó agorera y
			 fatídica su terrible pesadilla.</p> 
		  <p>Joven estudioso, había leído
			 varios casos de ensueños proféticos: quizás el que tuvo
			 Calpurnia la noche precedente al día en que asesinaran los republicanos
			 a su marido César; quizás el que tuvo Olimpia, quien antes de
			 concebir en sus entrañas al gran Alejandro, soñó llevar en
			 su vientre un niño armado de pies a cabeza; quizás el que tuvo
			 Anníbal cuando en el sitio de Siracusa, la víspera de su entrada
			 triunfal en la ciudad, soñó hallarse en uno de los palacios
			 comiendo con los oficiales de su estado mayor; quizás el que tuvo Bruto,
			 quien vio en sueños un fantasma que le anunciaba su próximo fin;
			 quizás, por último, el que tuvieran respectivamente la mujer de
			 Enrique II y de Enrique IV noches antes de morir el primero en los encuentros
			 de un torneo, y de morir el segundo a manos de un fanático; había
			 leído varios casos de ensueños proféticos,
			 decíamos, y temió el infeliz que el suyo también lo
			 fuese.</p> 
		  <p>¡Pobre Andrés! Cuando por su
			 complexión, por su salud, por su edad, circunstancias que influyen
			 poderosamente en la forma de los ensueños, debía haber visto
			 dormido, entre nubes transparentes, como van envueltos los ángeles, a su
			 amada; con una guirnalda de frescas y olorosas flores sobre la cabeza y un
			 canastillo de frutas en las manos, como simbolizando las unas el amor y las
			 otras simbolizando el premio que el amor reserva a los buenos amantes; o
			 haberla visto si no al pie de los altares, en traje de boda, con el manto
			 nupcial a la cabeza y el ramo de azahar al pecho, mirándole de hito en
			 hito, con ese arrobamiento que sólo una verdadera pasión presta a
			 los ojos, ¡ay! la ve impasible el rostro, vaga la mirada, desnudos los
			 pies, suelto el cabello, en los labios la frase incoherente o la sonrisa
			 estúpida, en la imaginación las ideas más extravagantes y
			 más dispares; hermosa y romántica como una Ofelia, eso sí,
			 pero también como una Ofelia demente y tal vez suicida.</p> 
		  <p>Según los fisiólogos, entre
			 otras circunstancias, influyen poderosamente en la forma de los
			 ensueños, la edad, el sexo, el temperamento, la zona donde se habita, la
			 posición social que se ocupa, el estado mismo de salud que se tiene.
			 Sucede, pues, que una mujer no sueña jamás ser hombre, ni un
			 hombre llevar en sus entrañas el fruto de la fecundación; que un
			 árabe nacido en los desiertos de África, no sueña con los
			 ventisqueros eternos de las regiones polares, ni un hijo de la Groenlandia, ni
			 un lapón, ni un normando, nacidos y criados por su parte casi
			 materialmente entre la nieve, con el simoun abrasador, con el desierto inmenso,
			 con la alta temperatura reinante por la zona tórrida.</p> 
		  <p>¿En qué han de parecerse los ensueños de los
			 reyes a los ensueños de los mendigos? ¿En qué los
			 ensueños de los sabios a los ensueños de los idiotas? ¿En
			 qué, finalmente, los ensueños de la juventud a los
			 ensueños de la vejez? ¿Cómo han de ser tan dulces los
			 ensueños del sañudo e iracundo por naturaleza, cual los
			 ensueños del por naturaleza jovial y alegre? ¿Cómo han de
			 provocarse ensueños eróticos en gentes frías de
			 temperamento? Nuestro gran Calderón lo ha dicho:</p> 
		  <quote>
			<l> Sueña el rico en su riqueza,</l> 
			<l> que más cuidados le ofrece;</l> 
			<l> sueña el pobre que padece</l> 
			<l> su miseria y su pobreza;</l> 
			<l> sueña el que a medrar empieza;</l> 
			<l> sueña el que afana y pretende;</l> 
			<l> sueña el que agravia y ofende,</l> 
			<l> y en el mundo, en conclusión,</l> 
			<l> todos sueñan lo que son,</l> 
			<l> aunque ninguno lo entiende.</l>  
		  </quote>
		  <p>Si cuando soñamos, la sensibilidad
			 física cobra en nosotros tales intensidades, que el escozor producido
			 por el picotazo de una pulga lo confundimos con el dolor producido por la punta
			 de un puñal; el repique de cualquier campanilla, con los toques a rebato
			 o con el doblar a muerto, caídos de las altas torres de la iglesia; los
			 rumores de la brisa con los bramidos del huracán, y todos estos y otros
			 muchos ruidos, por la asociación de ideas, toman en la fantasía
			 las proporciones de un gran incendio, de un horrible terremoto, de una
			 espantosa catástrofe; si comprimido el cuello por una posición
			 violenta, soñamos que nos estrangulan; si caída al suelo la manta
			 que nos cubre, imaginamos estar a la intemperie; si con un brazo al descubierto
			 en noche fría, creemos haberle perdido; si aquejados de hambre o muertos
			 de sed, vemos, soñando, ricos manjares y cristalinas fuentes; si causas
			 físicas cual éstas, producen pesadillas tan atroces, causas
			 morales como la viva impresión experimentada por Andrés,
			 debían por necesidad producir el exaltado ensueño que ya
			 conocemos, y éste, ponerlo de un humor de mil diablos. A las tristezas
			 de una gran contrariedad, habían seguido los augurios de un funesto
			 porvenir, y Andrés imaginó poco menos que definitivamente perdida
			 la causa de sus amores.</p> 
		  <p>Como el día anterior, al volver
			 triste a su casa, después de haberlo ignominiosamente el maestro
			 plantado en la calle, contara a su padre lo sucedido, y éste en el deseo
			 natural de mitigar su pena le ofreciera eficaz concurso yendo en persona a
			 pedir explicaciones sobre lo sucedido y a demandar solemnemente la mano de
			 Isabel, aun en lo íntimo de su ser guardaba el joven un asomo de
			 esperanza. Así, apenas se hubo levantado, fuese derecho en busca de su
			 anciano padre, a quien instó recordándole su promesa, que se
			 apresurara a cumplirla. Pronto el pobre viejo satisfizo los deseos del joven
			 enamorado; pero no con la fortuna que hubiera querido. Si Andrés sabe
			 con anticipación las tristes nuevas que había de traerle su
			 cariñoso mensajero, más que apresurar, fijamente dilata la hora
			 de su partida. Mas la esperanza es a los enamorados lo que la farola del puerto
			 a los náufragos, quienes, viéndola de lejos, luchan y reluchan
			 sin medir sus fuerzas, creyendo hasta el último instante poder llegar a
			 ella. Le contrariaría mucho a Andrés el proceder durísimo
			 de D. Vicente; tornaría por avisos de futuras desgracias los
			 ensueños sugeridos en su mente por vivas emociones; pero él, ni
			 estaba dispuesto a cejar un paso en su empresa, ni a perdonar medio
			 lícito que le diese la palma de la victoria. Pronto, sin embargo, un
			 nuevo desencanto hirió en lo más vivo su sensible
			 corazón.</p> 
		  <p>Desasosegado Andrés mientras
			 evacuaba esta diligencia su padre, mil veces se asomó a la calle por ver
			 si descubría la venerable figura del anciano, y en su marcha tan
			 apresuradísima como lo permitieran sus años, y en lo animado de
			 sus ojos, y en lo contraído de sus labios, y en ese aire de
			 satisfacción que rebosa siempre el semblante de los triunfadores,
			 adivinaba, aun antes que se lo contase, el resultado feliz de la conferencia.
			 Pero ¡ay! que al cabo de dos horas, en verdad mortales, su padre
			 volvió, pero jadeante, pero irritado, pero rabiosísimo.</p> 
		  <p>Andrés quiso, apenas hubo puesto el
			 pie en el portal de la casa el viejo mensajero, preguntarle, pero éste
			 anticipóse a él diciendo:</p> 
		  <p>-Nunca lo hubiese creído, hijo
			 mío.</p> 
		  <p>-¿Continúa D. Vicente
			 negándome la mano de Isabel? Me lo figuraba. Pero no os
			 incomodéis por eso. En los empeños de amor, se premia sobre todas
			 las demás virtudes la constancia. Si en verdad Isabel me ama,
			 será mi esposa.</p> 
		  <p>-¡Oh! No lo creas. Su padre asegura
			 que antes que en tus brazos quisiera verla muerta.</p> 
		  <p>-Pero ¡Dios mío!
			 ¿qué daño le hice yo nunca a D. Vicente, para que me
			 aborrezca así?</p> 
		  <p>-No; si no es aborrecimiento. Ésta
			 es precisamente la peor y más negra: que te quiere como si fueses hijo
			 suyo, pero que no quiere de ninguna manera emparentar con nuestra familia.</p> 
		  <p>-Padre, me confunde usted.</p> 
		  <p>-No me extraña. ¡Si yo al
			 pronto también me confundía! ¡Si no daba oídos a las
			 palabras de tu maestro! ¡Si me parecía una verdadera burla!</p> 
		  <p>-Pero, veamos; resuelva usted de una vez y
			 para siempre este jeroglífico. ¿En qué se funda D. Vicente
			 para negarme, estimándome mucho, la mano de Isabel?</p> 
		  <p>-Pues sencillamente en que eres hijo
			 mío.</p> 
		  <p>-¿Y el ser hijo de usted es alguna
			 deshonra?</p> 
		  <p>-Poco menos, en concepto de ese viejo
			 chocho, en cuya mollera las supersticiones han hecho grandes estragos.
			 Después de una viva discusión, porque se negaba a darme razones
			 justificantes de su negativa, ¿sabes lo que me ha manifestado? Que no
			 consiente tu enlace con Isabel porque yo soy carnicero. ¡Te parece la
			 salida de tono que ha tenido el maestro!</p> 
		  <p>-¿Y esa pueril, por no llamarla
			 necia razón, aduce?</p> 
		  <p>-Esa. No hay otra. Lo que yo le he dicho,
			 harto ya de oírle despotricar contra los de mi oficio. Usted
			 renegará de los carniceros, pero a buen seguro que no reniega, ni mucho
			 menos, de las chuletas. ¿Te parece, Andrés, que esto no clama al
			 cielo?</p> 
		  <p>El hijo del carnicero, oyendo a su padre,
			 estuvo tentado de soltar el trapo a reír, y por tal modo mofarse de los
			 escrúpulos del maestro. Si no lo hizo, fue porque le pareció
			 harto grave el caso para echado a tan mala parte. No pudo, sin embargo, evitar,
			 aunque leve, una sonrisa, la cual reprimió al dibujarse en sus labios el
			 buen viejo, diciendo:</p> 
		  <p>-No, no tomes a broma lo que yo juzgo en
			 sí una ofensa.</p> 
		  <p>-Y bien, ¿qué hacer?
			 -replicó Andrés.</p> 
		  <p>-¿Qué? Renunciar para
			 siempre a este matrimonio. Después de todo, no han de faltar en el
			 pueblo mozas que penen por tus pedazos.</p> 
		  <p>-Como si no, padre, como si no; yo amo a
			 Isabel, y fuera de ella, están de sobra en el mundo para mí todas
			 las mujeres.</p> 
		  <p>-Considera que vas derecho a estrellarte
			 en lo imposible, y véncete a ti mismo, practicando una de las virtudes
			 que más ennoblecen al hombre.</p> 
		  <p>-La palabra imposible no existe, padre, en
			 el diccionario que los enamorados tienen para su uso particular.</p> 
		  <p>-¿Qué pretendes entonces
			 hacer?</p> 
		  <p>-Esperar, que es otra virtud humana tan
			 superior como la que usted ha mentado ahora mismo.</p> 
		  <p>No satisfizo al padre de Andrés
			 mucho esta respuesta; pero la aceptó, seguro de que el tiempo y la
			 ausencia harían cambiar de resolución a su hijo.
			 ¡Cómo se engañaba en sus apreciaciones el buen viejo!</p> 
		  <p>Varios días transcurrieron sin que
			 Andrés, ni por casualidad, viese a Isabel, y en este tiempo no se
			 curó de otra cosa que de allegar un medio que le procurara entrevistarse
			 con ella. Concurrir a casa del maestro después de lo sucedido,
			 parecíale, además de inútil, indigno; darse a buscar
			 confidentes más o menos discretos, pero al fin y al cabo terceras
			 personas, no le satisfacía; ponerse en connivencia con su novia y por
			 las tapias del corral, en noche oscura hablarla, era un medio reprobable,
			 más que todo, por el desprestigio que podía acarrear a entrambos
			 amantes. Al cabo, cruzóle por el magín una idea salvadora, la
			 cual puesta en práctica, podía darle el resultado apetecido sin
			 mengua suya y sin desdoro de su novia, ya que en el pueblo había de
			 tomarse como un acto de galantería propio de enamorados; nos referimos a
			 la, entre nosotros los españoles, popularísima serenata. Conforme
			 lo pensara, así lo hizo. Con sigilo, con misterio, entre las sombras,
			 deslizáronse por las calles más excusadas una noche,
			 Andrés y varios amigos de su confianza, oportunamente avisados,
			 provistos unos de instrumentos músicos, provistos otros de ramajes y
			 flores, y otros provistos de recios y fortísimos garrotes.</p> 
		  <p>Pronto llegaron todos al lugar consabido
			 para la celebración de esta fiesta nocturna, ideada en sus arrebatos
			 amorosos por Andrés. Los amigos y camaradas de éste,
			 músicos de afición, pero no por tal circunstancia ineptos para el
			 caso, comenzaron quedamente a templar las cuerdas de sus violines, de sus
			 bandurrias y de sus guitarras. El flautista, empalmó en un dos por tres
			 los canutos de su instrumento, tan melodioso como penetrante, y una vez armado,
			 hizo escalas y dio tonos que sirvieron a armonizarlos unos con otros. El bajo,
			 es decir, el individuo encargado de arrancar voces a este instrumento de metal,
			 tras de desenfundarlo, registró sus pistones, y para tomar la
			 embocadura, dejó escapar varias notas que retumbaron en medio de aquel
			 silencio huecamente. Y mientras por este lado algunos rondadores
			 extraños al pintoresco grupo, atraídos por la curiosidad unos, y
			 atraídos otros por su invencible afición a la música,
			 murmuraban sin escrúpulo; mientras D. Vicente dormía descuidado a
			 pierna suelta, o como la madre de la célebre fábula del
			 ruiseñor, presentía en sueños que un galán atrevido
			 escalaba las tapias de su huerto y se acostaba con su hija; mientras
			 algún vecino en su lecho se desperezaba y profería maldiciones
			 contra los importunos que iban a perturbar sus horas de reposo; mientras
			 Isabel, de seguro desvelada, volvía hacia Andrés su pensamiento,
			 sin presentir, ni siquiera por la simpatía natural de fluidos,
			 según quieren los fisiólogos, entre verdaderos amantes, sobre
			 todo entre amantes en quienes predomina un temperamento nervioso, sin
			 presentir, decíamos, que lo tuviera tan cerca, éste, ayudado por
			 varios amigos, sembraba de ramajes olientes el suelo, y de rosas y capullos de
			 rosas, de azucenas o varas de San José, de geranios, de albahacas y
			 otras flores del tiempo, las ventanas y las puertas de la casa de su novia.</p>
		  
		  <p>De improviso, un torrente de
			 armonías inundó el espacio. Cual si los instrumentos de cuerda
			 tuvieran vida y fuesen capaces de sentir afecciones, cada uno en su lengua
			 particularísima comenzó a expresar sus respectivos profundos
			 sentimientos. Y los violines prorrumpieron quejas amargas, suspiros amorosos,
			 frases tiernísimas, capaces todas ellas, por su melancolía, de
			 conmover el corazón más insensible y más duro; y las
			 bandurrias a silabear verdaderos diálogos que, ora por lo sentimentales
			 parecían fúnebres elegías, ora por lo alegres
			 báquicas composiciones; y la flauta a deshacerse en endechas, como si a
			 los reyes de la música entre los pájaros, a los
			 ruiseñores, les hubiese robado, no sólo sus flexibles gargantas,
			 sino hasta su divino arte; y los bajos a proferir huecas voces, las cuales lo
			 mismo se podían tomar por resuellos de tristeza que por bostezos de
			 hastío, combinación de ideas, expresadas de la manera más
			 armoniosa que han inventado los hombres, resultó lo que no podía
			 menos de resultar, una sinfonía de mágicos acentos, los cuales,
			 además de regalar los oídos, procuraban al alma gratísimos
			 consuelos.</p> 
		  <p>Mientras ejecutaban los músicos con
			 habilidad suma las piezas más escogidas de su repertorio, y aprovechando
			 la ocasión que se le ofrecía, pues a los pocos compases de la
			 primera tocata Isabel se asomó a la reja, avisado y diligente
			 Andrés, púsose al habla con ella. Los rayos de la luna
			 caían sobre la enamorada pareja, cual si en ésta, como en tantas
			 otras coyunturas análogas, el astro por excelencia de los amantes no
			 quisiese renunciar a su papel de mudo confidente, y merced a sus resplandores,
			 las figuras de Andrés e Isabel se destacaban en el marco de la ventana
			 clara y distintamente. Ningún toque poético faltaba a la escena.
			 Las estrellas fijas lucían en el cielo su disco de plata, y en la tierra
			 los objetos proyectaban fantásticas sombras; el leveche soplaba fresco,
			 pero cargado con las esencias de las flores; los grillos, desde sus escondites,
			 aprovechando los intermedios o entreactos de la serenata, chirriaban de lo
			 lindo; y si de intervalo en intervalo se oía a lo lejos la ronca voz del
			 sereno pregonando la hora de la noche y el estado de la atmósfera,
			 oíase de continuo más cerca el rumor de una viva fuente cayendo
			 en su vaso de piedra.</p> 
		  <p>Un grito de alegría se
			 escapó a las gargantas de entrambos enamorados al verse frente a frente,
			 tras una ausencia no sólo en demasía larga, sino ya de suyo
			 insoportable. Tal involuntaria manifestación de júbilo, antes de
			 llegar a las orejas de los circunstantes, confundióse entre los acentos
			 de la música.</p> 
		  <p>Andrés fue el primero en abrir el
			 diálogo, diciendo:</p> 
		  <p>-Por fin te vuelvo a ver.</p> 
		  <p>-Por fin -replicó la doncella-,
			 gracias a la intercesión directa de la Virgen, a quien noche y
			 día he pedido este momento de felicidad, nos vemos de nuevo,
			 Andrés.</p> 
		  <p>-A la intercesión directa de la
			 Virgen en parte puede ser, pero también en parte a la industria
			 mía.</p> 
		  <p>-¿Qué más da?</p> 
		  <p>-¡Oh! Sí que da más.
			 Todo acto mío que a tu juicio pueda resultar meritorio, no quiero,
			 Isabel, compartirlo con nadie.</p> 
		  <p>-¿Ni con la Virgen?</p> 
		  <p>-Ni con ella; te lo aseguro, aunque de
			 blasfemo me tildes.</p> 
		  <p>-¡Loco!</p> 
		  <p>-Loco, sí, tienes razón;
			 loco, y de atar, estoy por ti.</p> 
		  <p>-¿De veras me amas mucho?</p> 
		  <p>-¡Y me lo preguntas! Tu amor es para
			 mí lo que el calor a la luz, lo que el aroma a las flores. Yo no concibo
			 la felicidad, sino pareando con la tuya enamorada, mi alma de fuego.</p> 
		  <p>-Pues no desconfíes de mi amor.
			 Aunque la fatalidad separe nuestros cuerpos, nuestras almas vivirán
			 siempre juntas.</p> 
		  <p>-No me has entendido, Isabel. Amar a una
			 mujer sólo por la esperanza de poseerla, no es pasión, es
			 apetito, que, una vez satisfecho, despierta hastío. Amar a una mujer
			 sólo por el placer de amarla, tampoco es verdadero amor, es un
			 platonismo que no conduce a ninguna parte. Yo creo que como nuestro cuerpo no
			 puede vivir sin el alma, que es su esencia, ni el alma puede mostrarse y dar
			 señales de vida sin el cuerpo, que es, digámoslo así, su
			 envoltura, el amor necesita de ambas cosas, de la materia y del
			 espíritu. Yo te adoro frenéticamente, Isabel, y por lo mismo que
			 te adoro frenéticamente, quiero a toda costa unirme a ti.</p> 
		  <p>-Pero eso es imposible. Mi padre se opone
			 a ello.</p> 
		  <p>-Pues hay que vencer todos los
			 obstáculos.</p> 
		  <p>-¿Y cómo?</p> 
		  <p>-Desobedeciendo, si es preciso, a tu
			 padre.</p> 
		  <p>-Eso nunca. Le debo la vida, y lo menos
			 que puedo hacer es sacrificarla en aras de la obediencia.</p> 
		  <p>-Mas advierte, Isabel, que no sacrificas
			 sólo tu vida, que sacrificas también la mía.</p> 
		  <p>-Pero ¡Dios mío!
			 ¿qué hacer entonces para cumplir con los deberes de buena hija y
			 no faltar a los compromisos de fiel amante?</p> 
		  <p>-Hay varios caminos que conducen al
			 término de nuestras esperanzas.</p> 
		  <p>-A ver, indícalos.</p> 
		  <p>-¿Tú estás dispuesta,
			 Isabel, a sacrificarlo todo por mí?</p> 
		  <p>-Todo, sí.</p> 
		  <p>-Pues bien: yo, que soy la impaciencia
			 misma, desde este momento tendré la calma y la serenidad propia de los
			 viejos, para aguardar el día venturoso de nuestra unión.
			 Dispuesta como te hallas a secundar mis planes, podría proponerte un
			 matrimonio secreto, una fuga temeraria, un rapto fingido, algo aventurero, pero
			 práctico, algo parecido a una calaverada. Pero no te propongo nada de
			 esto, aunque bien lo merecían las sinrazones y las voluntariedades de tu
			 padre. Sencillamente lo que te propongo es que, al llegar la edad indicada por
			 las leyes para disponer de tu persona, accedas a ser esposa mía. Nadie
			 entonces podrá oponerse.</p> 
		  <p>-¿Y falta para hallarme en esas
			 condiciones mucho tiempo?</p> 
		  <p>-Según mis cuentas, unos cuantos
			 meses.</p> 
		  <p>-¿Pero tendré que abandonar
			 a mi padre?</p> 
		  <p>-Si él se obstina en negarte su
			 consentimiento, claro que sí.</p> 
		  <p>-Eso es una iniquidad.</p> 
		  <p>-Si fuese una iniquidad el acto de casarte
			 con el elegido de tu corazón, la ley no te ampararía.</p> 
		  <p>-¡Ay, Andrés! Me azoras con
			 tus argumentos, que tendrán gran fuerza de lógica, pero que son
			 fríos como ellos solos. Te contestaré otro día.</p> 
		  <p>-No, Isabel, ha de ser ahora.</p> 
		  <p>-Si no puedo... Me falta valor.</p> 
		  <p>-Mejor dijeras que te falta cariño,
			 ingrata.</p> 
		  <p>-¿Quieres que sea mala hija?</p> 
		  <p>-Desobedecer a tu padre en asuntos de esta
			 naturaleza, no es ningún pecado mortal -observó con insistencia
			 Andrés.</p> 
		  <p>-¿Tú lo quieres? Pues sea
			 -dijo al fin cediendo Isabel-. Cuando llegue la fecha que me has indicado,
			 cuenta en absoluto con mi autorización para llevar a cabo tus
			 proyectos.</p> 
		  <p>A este punto llegaba la
			 conversación de nuestros enamorados, cuando en mal hora vinieron a
			 aguarles la fiesta dos incidentes casi previstos: fue uno, el despertar del
			 maestro, quien, viendo abiertas de par en par las ventanas de su casa, y en
			 ella a su hija hablando con un galán, todo azorado, sin encomendarse a
			 Dios ni a su santo, prorrumpió en gritos de alarma que escandalizaron a
			 la vecindad; fue otro, la acalorada disputa primero, y luego la sañuda
			 reyerta que promovieran los amigos y acompañantes de Andrés, con
			 otros mozos extraños a la serenata, quienes pretendían nada menos
			 que llevarlos a buenas o a malas hasta la casa de sus respectivas novias, cuyos
			 oídos pensaban regalar con notas dulcísimas, arrancadas a los
			 instrumentos más melodiosos, por músicos secuestrados a garrotazo
			 limpio.</p> 
		  <p>No faltó, pues, su nota más
			 característica a la popular fiesta nocturna. En cuanto desde el
			 balcón de la escuela, D. Vicente, en mangas de camisa, calado el gorro
			 de dormir, abiertos como aspas los brazos, se asomara a la calle gritando a voz
			 herida, «¡socorro, socorro, que me roban a mi hija!» todo
			 allí fue confusión, estruendo, algazara. Estos mozos, enarbolaron
			 ciegos sus garrotes, que caían sobre las costillas de aquellos otros
			 mozos, materialmente deslomándolos. Se defendían los
			 músicos con sus instrumentos, o acometían con ellos al
			 adversario; pero a los pocos minutos, de los violines y de las guitarras no
			 quedaban más que los rabos para contarlo. Cada tres pasos
			 sosteníase un combate singular entre jóvenes de uno y otro bando,
			 y después de zurrarse la badana a sus anchas, dábanse por todo
			 reposo a auxiliar en sus apuros al compañero ya medio cachifollado.
			 Parecía que no iba a acabarse nunca aquella riña semi-salvaje,
			 cuando apareció en la plazoleta, seguido de alguaciles, serenos y
			 guardas de campo, el alcalde del pueblo, quien intimó primero a los
			 alborotadores y después arremetió contra ellos a trancazo limpio,
			 cual si, en vez de autoridad, fuese una nueva ronda de mozos tan
			 díscolos como los que allí se peleaban. Una parte de los
			 festeadores se desbandó y otra parte se la llevó el alcalde a
			 pasar la noche en la cárcel. Para que todo fuesen desdichas, a
			 Andrés tocóle ser de los des tinados a habitar este húmedo
			 compartimento de la Casa de la Villa.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014003"> 
		  <head>- III -</head> 
		  <p>Arrellanado en amplio sillón de
			 cuero; descubierta la cabeza, la cual lucía esa especie de
			 trasquilón redondo que los eclesiásticos llaman tonsura, y que
			 nosotros los laicos llamamos coronilla; los brazos cruzados sobre el pecho; en
			 los gruesos labios cierta sonrisa de satisfacción, en los vivos ojos
			 cierto malicioso mirar, hallábase el padre Francisco aguardando a que su
			 ama de llaves le sirviera el desayuno. Gastrónomo de natural, cual la
			 mayor parte de los clérigos, frente a sí, veíase una mesa
			 de pino, materialmente cubierta de riquísimas pastas, que ya eran
			 manojos de biscotelas, ya pirámides de mantecados, ya haces de
			 sequillos, ya, en fin, trozos o fragmentos de tortada. La estación de
			 las frutas estaba aún por venir, y todos estos apetitosos manjares, no
			 podían alternar, como alternaran más adelante, con los
			 albaricoques cargados de aromas, con las brevas y los higos destilando mieles,
			 con las ciruelas y las uvas despidiendo frescor.</p> 
		  <p>No tardó mucho en aparecer por la
			 puerta del fondo, lindante con la cocina en esta pieza de la casa, que bien
			 podríamos llamar refectorio, el ama de llaves del padre Francisco, con
			 el pocillo de chocolate humeante en la una mano y en la otra el limpio vaso de
			 cristal lleno de agua clara.</p> 
		  <p>-Buenos días, señor cura
			 -dijo al penetrar en la estancia aquella mujer.</p> 
		  <p>-Buenos días -respondió
			 alegre el Sochantre, acercándose a la mesa para tomar cómodamente
			 el desayuno que le presentaban.</p> 
		  <p>-Hoy ha de dispensarme usted
			 -prosiguió diciendo el ama de llaves- si, contra mi voluntad, he tardado
			 en volver de la compra y prepararle el chocolate.</p> 
		  <p>-Cuestión de minutos. Eso no vale
			 la pena. Ojalá todas las contrariedades de mi vida se redujesen a
			 esperar como ahora un rato.</p> 
		  <p>-Y perdone la pregunta, pero la curiosidad
			 me anima a hacerla: ¿usted sufre contrariedades?</p> 
		  <p>-¡Quién lo duda! Todos en el
			 mundo tienen algún lado por donde les tiente el demonio.</p> 
		  <p>-Todos, sí. Pero yo creía
			 que los señores sacerdotes eran invulnerables a la tentación.</p>
		  
		  <p>-¡Anda, anda, anda! Como cada hijo
			 de vecino -observó acompañando sus palabras de cierta maliciosa
			 sonrisa el Sochantre.</p> 
		  <p>-Pues si yo fuese hombre, a nadie
			 envidiaría como a los curas.</p> 
		  <p>-Ahí tienes tú lo que es no
			 saber de la misa la media. La vida de los sacerdotes es cómoda hasta
			 cierto punto, pero llena de privaciones.</p> 
		  <p>-No lo dirá usted porque a diario
			 sus feligreses dejen de enviarle presentes riquísimos.</p> 
		  <p>-No me refiero a las necesidades
			 materiales de la alimentación, Magdalena; me refiero a otro
			 género de privaciones tan imperiosas o más imperiosas que
			 éstas.</p> 
		  <p>-¡Ah!... -exclamó abriendo un
			 palmo de boca la buena ama del Sochantre.</p> 
		  <p>-¿Me has entendido, picaruela?</p> 
		  <p>-Si le he de decir a usted la verdad, no
			 señor.</p> 
		  <p>-Voy a explicártelo por medio de
			 una anécdota, pues el tema es escabroso y no quiero, hablando en plata,
			 escandalizarte.</p> 
		  <p>-Hable usted, señor cura, hable
			 usted.</p> 
		  <p>-¿Tú sabes lo que es una
			 anécdota?</p> 
		  <p>-El otro día lo oí decir, no
			 recuerdo a quién. Anécdota es algo así como una
			 relación breve pero pintoresca, donde se determinan rasgos o sucesos
			 particulares de alguna notoriedad.</p> 
		  <p>-Justamente. Eso es. Pues bien, te voy a
			 contar una anécdota que encaja en nuestra conversación como el
			 anillo en el dedo.</p> 
		  <p>Y sentándose, con la venia, por
			 supuesto, del señor cura, en la primera silla que encontró a
			 mano, Magdalena se dispuso a oír el picaresco chascarrillo.</p> 
		  <p>-«Deseoso de conocer en general las
			 costumbres de Europa -dijo el padre Francisco-, y particularmente las
			 costumbres de París, emprendió en cierta ocasión un viaje,
			 desde Persia a Francia, el heredero de rica familia asiática.
			 Recomendado eficazmente al representante de su nación, costóle
			 poco trabajo hallar quien le sirviera en tal sociológica correría
			 de 
			 <emph>cicerone</emph>.</p> 
		  <p>Por saber el árabe a la
			 perfección y conocer los boulevares de la capital al dedillo,
			 eligió entre otros el persa, para acompañante suyo, a un joven
			 diplomático francés, alegre, como cumplía a su edad y como
			 cumplía a su educación, por extremo atento y cortés. Dados
			 nuestros jóvenes a recorrer las calles de París y a estudiar la
			 topografía, la etnografía, la etnología de todos sus
			 barrios, apenas si hablaban palabra, concretándose sencillamente a ver y
			 observar, sin que ningún detalle se escapase a su escrupulosa
			 investigación. Pronto, sin embargo, llegaron a inspirarse el joven persa
			 y el joven francés mutua confianza, y pronto, por ende, a emprender
			 íntimas conversaciones. Como acontece siempre entre mozos, en estos
			 diálogos, le cupo a la mujer la parte del león, y a todas cuantas
			 vieran, pasándoles revista, hacían acerca de ellas sus
			 correspondientes comentarios. Pero ¡oh desventura! el joven persa no
			 hallaba mujer ninguna que le conmoviera lo bastante para hacerle prorrumpir en
			 exclamaciones de entusiasmo. Pasaban a su lado las viejas y las feas,
			 causándole repulsión invencible, y pasaban las jóvenes y
			 esbeltas y hermosas, causándole tedio y hastío. Sólo
			 cuando columbraron a lo largo de las calles sus ojos una mujer gruesa, se
			 animó su semblante, y hasta dijo, no pudiendo contener su alborozo.</p> 
		  <p>-He ahí una hembra soberbia.</p> 
		  <p>-Una mujer gorda. Es verdad
			 -contestóle el francés con sorna.</p> 
		  <p>-¿A qué clase de la sociedad
			 pertenece? -preguntó el joven persa.</p> 
		  <p>-A todo el mundo -volvió a
			 responder el diplomático.</p> 
		  <p>-¡Ah! -concluyó diciendo un
			 tanto sorprendido el asiático, pero regodeándose interiormente
			 con la idea de que, como a todo el mundo, también a él le
			 podía pertenecer aquella hembra.</p> 
		  <p>Pero el entusiasmo del viajero persa
			 subió de punto cuando, al volver una esquina, dio de manos a boca con
			 una figura humana voluminosísima, vestida de negro, con ancho sombrero
			 de felpa a la cabeza y lucientes zapatos con hebillas a los pies, la afabilidad
			 retratada en el rostro y en el continente cierto aire majestuoso y venerable;
			 entonces, loco de alegría, preguntó con misterio, pero con
			 vehemencia, a 
			 <emph>su cicerone</emph>, señalando al informe
			 bulto:</p> 
		  <p>-¿Quién es?</p> 
		  <p>-Un sacerdote -le respondió el
			 diplomático.</p> 
		  <p>-¿Hombre o mujer? -continuó
			 preguntando afanoso el persa.</p> 
		  <p>-Ni lo uno ni lo otro -replicó el
			 francés.</p> 
		  <p>-¡Aaaah!!! Ya comprendo.</p> 
		  <p>Y se echó a reír como un
			 descosido.</p> 
		  <p>-Lo que me llama sobre todo la
			 atención -continuó diciendo- es que los visten ustedes de una
			 manera muy original.</p> 
		  <p>El diplomático entonces le
			 replicó:</p> 
		  <p>-Amigo mío, no me ha entendido
			 usted, puesto que confunde un cura con un eunuco. La operación que hacen
			 ustedes a los guardianes de los serrallos, es harto dolorosa para practicada en
			 estas tierras de civilización. Aquí son los votos prestados en el
			 altar, quienes los inhabilitan para ejercer la primera y más principal
			 función del individuo, la perpetuidad de su especie sobre la tierra por
			 medio de las procreaciones.</p> 
		  <p>Cuando acabó el Sochantre de
			 referir su cuento, Magdalena, con los ojos casi fuera de las órbitas,
			 los carrillos encarnados como amapolas, toda confundida y azorada, sólo
			 se atrevió a replicar, hasta cierto punto con acento de
			 reconvención, estas palabras:</p> 
		  <p>-Vamos, señor cura, ¡tiene
			 usted unas cosas!...</p> 
		  <p>-No te asustes, hija, no te asustes.
			 Quiero con todo esto decir, que no es tan envidiable como a primera vista
			 parece el estado clerical, estado, en sentir mío, verdaderamente
			 irregularísimo y anómalo.</p> 
		  <p>-Me deja usted atónita, estupefacta
			 y confundida. Yo nunca esperaba oír hablar de esta manera a
			 clérigo ninguno.</p> 
		  <p>-Porque nadie tiene el valor de confesar
			 el fondo de su pensamiento. Pero imagínate que yo estuviera perdidamente
			 enamorado.</p> 
		  <p>-¡Jesús, María y
			 José! -exclamó Magdalena santiguándose.</p> 
		  <p>-Vaya, pues no te lo imagines; piensa que
			 lo estoy de fijo.</p> 
		  <p>-Pero ¿será verdad eso?</p> 
		  <p>-Vaya si lo es. Ya sabes que para ti no
			 tengo yo secretos. Estoy enamorado, y enamorado locamente de Isabel, ya sabes,
			 la hija del maestro de escuela.</p> 
		  <p>-¡Virgen Santísima! Pero
			 usted ha llegado al último grado de la chifladura.</p> 
		  <p>-Lo que tú quieras será,
			 pero ciertamente yo bebo los vientos por esa muchacha.</p> 
		  <p>-¿Pero no tiene usted en cuenta,
			 padre cura, que la enunciación tan sólo de esa idea constituye en
			 sí ya un sacrilegio?</p> 
		  <p>-¿Y qué quieres que le haga?
			 La culpa no es mía; la culpa es de quien me ha hecho prestar un voto
			 contrario por todo extremo a la naturaleza humana, y contrario también a
			 las leyes divinas.</p> 
		  <p>-Pero que usted de grado prestó
			 -arguyóle Magdalena con acento de firmeza.</p> 
		  <p>-¡Oh! Es que no sabía, en el
			 momento de ordenarme, lo pesado y atroz de este calvario. ¡Y cómo
			 saberlo! -continuó diciendo el Sochantre.</p> 
		  <p>Mi madre me había infundido ese
			 exagerado espíritu religioso que lleva a los niños, y aun a los
			 mayores, a ser fanáticos. Yo veía en sueños,
			 materialmente, si dormido, ora las figuras de las Vírgenes y de los
			 Santos ceñidos de luminosas aureolas, provistos de invisibles alas,
			 ascender majestuosos al Empíreo, y ora con horror vela en forma de
			 gigantescos murciélagos, despidiendo bocanadas de fuego, bajar los
			 diablos a lo profundo; y si despierto, mis distracciones mayores eran remedar
			 las ceremonias de la Iglesia en mi altarcillo de cartón, donde se
			 alzaban, reproducidas grotescamente en barro, varias santísimas
			 imágenes.</p> 
		  <p>Por asistir a una fiesta religiosa, yo
			 deliraba; por tomar parte siquiera como acólito en una procesión
			 mística, ¡ay! volvíame loco. Considera, Magdalena, en tal
			 disposición de ánimo, cuánta mella no harían en mi
			 pensamiento y qué eco no encontrarían en mi corazón las
			 palabras de mi familia, toda ella empeñada en que cantase misa, cuando
			 con vivos colores me pintaban el esplendor y grandeza de la carrera
			 eclesiástica.</p> 
		  <p>¿Puede nada en el mundo halagar
			 más a un hombre -decíanme mis parientes- que tener a sus pies,
			 suspenso de sus labios, todo un gran auditorio? ¿Y qué tribuna
			 guarda comparación con el púlpito, sobre cuyo dosel bate sus alas
			 el Espíritu Santo? ¿Y qué orador puede medirse con el cura
			 de la parroquia, sobre cuya cabeza, como sobre la cabeza de los
			 apóstoles, flamean las inspiradoras lenguas de fuego?</p> 
		  <p>Sobre los pavimentos de mármol
			 donde se hallan enterradas generaciones enteras, la multitud, puesta de
			 hinojos, que mueve sus cabezas a impulsos de las emociones despiertas en su
			 ánimo por la voz del predicador, como se balancean y mueven las espigas
			 doradas por el sol de estío, a impulsos de la brisa. En el altar mayor,
			 resplandeciente de colores, iluminado por lámparas de oro y plata, por
			 arañas de cristal, por candelabros de bronce, el tabernáculo que
			 guarda en su artística custodia la sagrada hostia, de todos los fieles
			 contemplada no sólo con respeto, sino con éxtasis. Por
			 aquí un rayo de sol, quebrado en los vidrios de tal gótica
			 ventana, baja, y por allá una columna de olorísimo incienso,
			 quemado ante el altar, sube. Una penumbra espesísima envolviendo las
			 figuras y los objetos del templo, y un silencio casi sepulcral por doquier
			 imperante. Y en medio de tantos misteriosos atractivos, la clara y argentina
			 voz del sacerdote repercutiéndose en las bóvedas con la majestad
			 que los gritos del marino se repercuten en la soledad del mar, o los gritos del
			 pastor en la concavidad de la montaña, después de haber herido
			 las orejas de los fieles y haber penetrado como un eco de la eternidad en sus
			 piadosos corazones. Sin agregar lo sublime de los temas que naturalmente pueden
			 desarrollarse en un sermón, las citas que se pueden traer,
			 verídicas o falaces, pero provenientes de tradiciones piadosas, en las
			 cuales se han abrevado nuestras inteligencias y han dado de sí la fe y
			 la esperanza religiosa que a todos nos mantiene; los modelos de elocuencia que
			 como San Pablo o como Bossuet pueden citarse; sin agregar todo esto, hay que
			 convenir que no existe en el mundo tribuna ninguna comparable al púlpito
			 de nuestras iglesias católicas. Pues como si tantos prestigios no fuesen
			 bastante a fascinar una inteligencia joven, aún mi madre me
			 impelía al sacerdocio con razonamientos de gran peso y con halagos por
			 todo extremo tentadores. ¿Qué rey de la tierra puede compararse
			 con un mísero sacerdote? A sus plantas se arrodillan los mayores
			 potentados, demandándoles la absolución para sus culpas; sobre su
			 cabeza bate continuamente sus alas el Espíritu Santo; ellos tienen el
			 don de convertir el pan en cuerpo y el vino en sangre de Cristo, todos los
			 días a la celebración de la misa; sus plegarias, más
			 eficaces que las plegarias de los profanos, alcanzan el privilegio de abrirles
			 de par en par a las almas de los justos las puertas del cielo; ellos, al borde
			 mismo de la tumba, ungen con el santo óleo los cuerpos más
			 inmundos y los limpian de toda moral podredumbre; ellos, por medio del
			 bautismo, rescatan al hombre de ese inveteradísimo pecado que pesa como
			 losa de plomo sobre la humanidad desde el principio del mundo y que se denomina
			 original; ellos anudan el lazo indisoluble del matrimonio, que tantas venturas
			 nos procura; ellos desatan, cuando por la depravación de las costumbres,
			 por la falta de fe o por otra cualquier causa lo estiman conveniente, sobre la
			 cabeza de los réprobos, el rayo de la excomunión, que acaba a
			 veces con el individuo, o por sus buenas obras, conceden a los píos y
			 beatíficos plenarias indulgencias. Yo no concibo, hijo mío
			 -acababa diciéndome mi madre-, ministerio superior al ministerio
			 eclesiástico. Sigue, pues, los consejos que te doy, dedícate a la
			 Iglesia, y está seguro de hallar respeto y consideración en este
			 mundo, y en el otro la gloria eterna.</p> 
		  <p>-Y tenía razón su madre de
			 usted -dijo Magdalena interrumpiendo en su discurso al Sochantre.</p> 
		  <p>-También creí yo eso
			 -exclamó éste- cuando más que con los ojos del
			 pensamiento, lo veía todo con los ojos de la fantasía; pero luego
			 me he convencido de lo contrario.</p> 
		  <p>Conozco que a todas las ventajas
			 espirituales referidas anteriormente, junta la carrera eclesiástica
			 bienes materiales sin cuento. El primer lugar en todos los sitios donde se
			 presenta un sacerdote, corresponde, por consentimiento universal, a su persona.
			 Ninguna puerta se les cierra y ningún saludo se les regatea a los
			 ministros del altar. Llueven, que es una bendición, sobre ellos las
			 dádivas, y caen, que es un placer, a sus plantas rendidos los
			 penitentes. A su paso por las calles, todas las cabezas se descubren, todas las
			 frentes se inclinan, y mientras los labios de los mayores prorrumpen en frases
			 de cariñoso respeto, los labios de los niños se posan en las
			 manos que solícitos les tienden. En las desavenencias conyugales, el
			 sacerdote es eficacísimo mediador, y en las públicas algaradas,
			 iris de concordia y de paz. En suma, y para no cansarte más con tales
			 digresiones, te diré, Magdalena, que un cura aparece con su sotana, con
			 su manteo, con su sombrero de canal, como un ser extraordinario venido a la
			 tierra con la santa misión de regenerar y redimir el humano linaje.</p> 
		  <p>-Está usted hablando como un libro
			 -volvió de nuevo a interrumpir Magdalena, quien oía toda
			 embelesada la peroración del padre Francisco.</p> 
		  <p>-Pero todo esto no son más que
			 puras. idealidades que se desvanecen, cual sucede siempre, cuando a ellas se
			 sobrepone con imperio la viviente realidad. Deslumbra nuestros ojos en los
			 años de la juventud cualquier vistoso objeto, y a mi me deslumbraba el
			 uniforme eclesiástico, sobre todo el usual en los días solemnes
			 para la Iglesia. Por vestir la nívea alba, de encajes
			 primorosísimos orlada; los cíngulos de seda rematados por borlas
			 de oro; la estola multicolor, donde resaltan artísticos bordados; la
			 casulla riquísima, sembrada de flores que compiten en hermosura con las
			 estrellas; la capa pluvial, a un manto regio semejante y que a su valor
			 intrínseco une su altísima y sagrada significación, por
			 vestir todas estas prendas perdía yo el seso. Pero ¡ay! que viendo
			 a través de un prisma ideal, completamente ideal la carrera
			 eclesiástica, me metí en ella, y ahora lucho en vano por
			 desasirme de los votos prestados y por eximirme de los compromisos
			 contraídos.</p> 
		  <p>En los alucinamientos de mi
			 fantasía, engendrados en parte por voluntad propia y en parte por
			 sugestión ajena, creí hallar un cielo de venturas, y he
			 encontrado ¡oh suerte aciaga! un infierno de calamidades.</p> 
		  <p>-¡Jesús, qué de cosas
			 tan atroces está usted diciendo! -prorrumpió toda asustada
			 Magdalena.</p> 
		  <p>-Y un día, no sé si decir
			 venturoso o desgraciado, porque a todo obliga el amor, y aun las penas nos
			 placen cuando provienen de aquellos seres a quienes adoramos y de cuya vida
			 vivimos; y un día, iba diciendo, se arrodilló a los pies de
			 mí confesonario cierta joven capaz, con su hermosura, de causarle al
			 mismo sol enojos. Estaba yo recién ordenado y era la primera vez que a
			 mis pies se arrodillara un penitente. No necesito decirte que aquello fue...
			 confesión para ella, confusión para mí. Nunca supe las
			 palabras que pronunció, y eso que yo tenía fijos mis ojos
			 anhelantes en sus labios de rosa. No sé más sino que,
			 desconfiando de mi fuerza de voluntad, dándome vuelcos el corazón
			 cual si quisiera salirse del pecho, la frente ardorosa, más aún,
			 calenturienta, tembloroso, balbuciente, sin atreverme a pronunciar palabra por
			 no decir una inconveniencia, de prisa y corriendo como para huir de la mala
			 tentación que me asaltaba, absolvíla maquinalmente y la
			 despedí presuroso. Desde aquel momento, Magdalena, no he podido hallar
			 calma ni sosiego en ninguna parte. Una gran pasión amorosa ha surgido en
			 mi pecho, la cual cobra mayores proporciones, a medida que pasa el tiempo y me
			 voy convenciendo de lo imposible que es su satisfacción. Cree, pues,
			 Magdalena, que no hay tormento comparable al que yo sufro, viéndome
			 entre las espesas redes de un amor sin esperanza cogido. Casi por sorpresa le
			 hacen a uno cura, puesto que entrados en el seminario cuando apenas tenemos
			 conciencia de nuestros actos, y al arrullo de las monsergas teológicas,
			 y al amor de las prácticas eclesiásticas, y al eco sempiterno de
			 las leyendas místicas, en un medio ambiente propio para atrofiar hasta
			 las inteligencias más claras, educados, cuando salimos al mundo, ni
			 siquiera tenemos de él la idea más remota; luego se exige de
			 nosotros el mayor y más cruel de los sacrificios, la continencia
			 absoluta y perdurable. Creced y multiplicaos, dijo Dios a todos los hombres, y
			 los primates de la Iglesia les dicen a los sacerdotes: ahogad en el pecho
			 vuestras pasiones, venced, por ardorosa que sea, vuestra naturaleza, y
			 sacrificad con vuestra vida mil vidas más, en aras de una
			 religión que, por este solo hecho, aún puede compararse con las
			 bárbaras religiones antiguas, las cuales no sólo inmolaban seres
			 irracionales, sino también seres humanos.</p> 
		  <p>-¿Y la moza a quien se refiere
			 usted es Isabel? -preguntó el ama de llaves.</p> 
		  <p>-Ya te lo he dicho al principio de nuestra
			 conversación: Isabel, por quien daría, a ser posible, una y mil
			 veces mi existencia.</p> 
		  <p>-Pues le aconsejo a usted que desista de
			 su empeño, y entre otras cosas, piense que puede la muchacha estar
			 enamorada de otro añadió con cierto retintín
			 Magdalena.</p> 
		  <p>-¿Esto más? -exclamó
			 el Sochantre-.Era todo lo que me faltaba. Aún puedo, hasta cierto punto,
			 ir conllevando mis contrariedades amorosas mientras Isabel no sea de hombre
			 ninguno; pero pensar que puede serlo, ¡oh! me desespera.</p> 
		  <p>-Pues lo natural es que joven tan guapa se
			 case el día menos pensado.</p> 
		  <p>-No será mientras yo aliente
			 -replicó desconcertado y fuera de sí el Sochantre.</p> 
		  <p>-¿Y cómo va usted a
			 impedirlo?</p> 
		  <p>-¿Cómo? Ya lo
			 verás.</p> 
		  <p>En este momento llamaron a la puerta de la
			 calle, y Magdalena se levantó a abrir. Antes de que se alejara, siempre
			 prevenido el Sochantre, díjole casi al oído:</p> 
		  <p>-Por supuesto que no necesito recomendarte
			 la mayor discreción.</p> 
		  <p>-¿Quiere usted callarse,
			 señor cura? Soy mujer, pero no gusto de las murmuraciones.
			 Además, le quiero como a un hijo, y si algo me conduele, es no poder
			 mitigar de algún modo sus penas. Mi fidelidad para con usted supera a la
			 fidelidad que guardan los perros a sus amos.</p> 
		  <p>-No esperaba otra cosa de ti. Ahora ve a
			 ver quién es y hazle que pase. Ya continuaremos otro día nuestra
			 conversación, pues la confianza que en ti he depositado no imagines que
			 ha sido a humo de pajas.</p> 
		  <p>Y Magdalena, sin detenerse un punto, fuese
			 con dirección a la puerta de la calle.</p> 
		  <p>Por la anterior conversación puede
			 colegirse, apenas presentado, los puntos que calzaría el Sochantre. Hijo
			 de una de esas pobres familias labradoras, quienes en parte por supersticioso
			 culto al catolicismo y en parte por interés y por cálculo dan a
			 la clerecía numeroso contingente, los primeros años de estudio
			 fueron acompañados de innumerables privaciones. Más de una vez
			 estuvo tentado de colgar los hábitos y agarrarse al legón,
			 huyendo así a los continuos vejámenes que sus compañeros
			 de Seminario le infirieran y a las forzosas vigilias impuestas en su
			 tristísimo estado económico por la necesidad. Una de esas becas,
			 inventadas por la Iglesia en la penuria natural de sacerdotes, que forzosamente
			 ha de traerle, entre otras prácticas harto severas para observadas con
			 escrupulosidad, el mismo celibato, llegada en hora feliz, lo sacó de
			 apuros y le procuró medios de terminar su carrera. De colegial, fue
			 torpe al extremo de tenerle que meter los dómines a macha martillo el
			 latín en la cabeza; de clérigo, tan negado para el
			 púlpito, que una vez, disertando sobre la muerte y pasión de
			 Jesús, lo tuvo en la calle de Amargura toda la tarde, sin poderlo llevar
			 a la cima del Calvario, y otras varias veces, mohíno y cabizbajo, viose
			 obligado, sin concluir el sermón, a descender de la sagrada
			 cátedra, y entre las risas mal reprimidas del auditorio, refugiarse en
			 la sacristía.</p> 
		  <p>Sin embargo, cual los castellanos viejos,
			 según lo correcta y castizamente que hablan, parecen traer cuando nacen
			 una gramática española debajo del brazo, el Sochantre, por su
			 parte, parecía haber traído al mundo cuando nació una
			 gramática también, pero no castellana, sino parda, cuyas reglas
			 empleaba con habilidad para el mejor logro de sus casi siempre utilitarias
			 empresas. Por su oficio místico, él cantaría en el coro;
			 mas cualquiera que de sus añagazas para extraer a beatos y beatas hasta
			 el pringue de los bolsillos estuviese enterado, a fe de quien soy, dijera que
			 cantaba en la mano. Para captar herencias, ni con una luz, de entre
			 clérigos o seglares, lo halláis más listo. Aquella
			 maldición célebre del Nazareno contra los escribas y fariseos, a
			 quienes decía: «¡Ay de vosotros, hipócritas! Porque
			 coméis las casas de las viudas, y luego por pretexto,
			 oráis», cogíale al padre Francisco de medio a medio. Y no
			 sólo entraba, como si dijéramos, a saco en el hogar desamparado
			 de las pobres viudas ajenas a su familia, sino que hasta depredaba en el
			 cercado mismo de sus parientes más próximos. Él atrajo
			 para sí, por medio de verdadero abuso de confianza, que el Código
			 civil no castiga, pero que las conciencias honradas reprueban, grandes
			 cantidades en sus manos depositadas por un colega suyo, que muriera, cual
			 suelen muchos de la clase, por reblandecimiento de la médula, loco.
			 Él, en su calidad de sacerdote, nombrado muchas veces albacea
			 testamentario, no correspondiendo a la confianza que en su sacratísima
			 persona depositaran los moribundos, metió en sus arcas el oro que
			 debió repartir entre los pobres. Él ¡cobarde!
			 amenazó a la propia mujer de su hermano muerto, y le hizo firmar tratos
			 y contratos que le granjearon a su paternidad pingües rentas. Él,
			 en fin, consentía en su sórdida codicia, nadando en riquezas como
			 estaba, que sus parientes vivieran poco menos que en la última
			 miseria.</p> 
		  <p>En aquel hombre de alma tan negra como su
			 sotana, los siete pecados capitales hablan echado hondas raíces. Aunque
			 de continuo cubierto su rostro con una especie de antifaz, donde se
			 reproducía a las mil maravillas la mansedumbre, en cuanto por cualquier
			 motivo, en conversaciones más o menos acaloradas, le hurgabais un poco,
			 caíasele éste y se mostraba tal cual era de rabioso e iracundo.
			 Le sucedía en esto al Sochantre, y valga la comparación, lo que a
			 las malas maderas pintadas, las cuales, con apariencias de inapreciables,
			 pierden completamente su mérito ficticio en cuanto con la uña
			 descascarilláis el sobrepuesto baño de barniz que las cubre. Pero
			 sobre todos los vicios sobrepujaba y sobresalía en el padre Francisco
			 uno, el más feo, dada su condición de clérigo, la lujuria.
			 No podéis imaginaros hombre más prosaico y más sensual.
			 Confesarse con él, no era confesarse, era convertirse en interlocutor
			 forzoso de diálogos por todo extremo escandalosísimos. Todo su
			 gozo estribaba en ver arrebolarse y encenderse, a sus impúdicas, por no
			 llamarlas groseras preguntas, el semblante sereno de las doncellas. Todo su
			 deleite, escudriñar en las casadas hasta el detalle más
			 mínimo de los secretos de alcoba. Y como si el confesonario no fuese
			 bastante a procurarle ocasiones múltiples donde saciar a mansalva sus
			 instintos eróticos, creó ¡hipócrita! un centro de
			 enseñanza denominado «Escuela dominical», donde, si algunas
			 pobres aldeanas aprendieron a mal leer, fue a costa de su pudor y de su
			 vergüenza. Pertenecía, acortando razones, aquel padre de almas, a
			 la estirpe de esos curas de misa y olla, quienes, en mengua de nuestra
			 sacratísima religión, convierten los cepillos de iglesia en cajas
			 de giro para su uso particular; dicen del purgatorio, en sus expansiones
			 íntimas, que es el secreto al cual debe mayores rendimientos la
			 clerecía; perturban la inteligencia popular con milagros de pacotilla,
			 que podríamos consentir, sin riesgo ninguno, que nos los clavaran en la
			 frente; a esos sacerdotes sacrílegos, quienes hacen, como los antiguos
			 fariseos, del templo, mercado, y como ellos, comercian con las cosas santas; a
			 esa maldecida estirpe de clérigos, los cuales, faltos de conciencia y de
			 fe, tras una noche de orgía, con el vapor del mosto dentro de su cabeza,
			 los ecos de la canción báquica zumbando en sus oídos, las
			 inmundicias del sensual coloquio aún desparramadas por su cuerpo, vanse,
			 cínicos, a consagrar la hostia y el vino, que luego consumen con respeto
			 idéntico al que suelen los profanos cuando toman la mañana,
			 según solemos decir, con un par de buñuelos y media copa de
			 aguardiente.</p> 
		  <p>Por fortuna abundan poco en nuestro clero
			 estos energúmenos. Frente a un tipo tan repulsivo como el que acabamos
			 de presentar, podríamos poner muchos curas de aldea a lo Escrich, los
			 cuales, por su continencia, por su mansedumbre, por su caridad, por la
			 práctica rigorosa de todos los principios evangélicos,
			 merecerían el calificativo de santos. Hacemos adrede esta
			 aclaración, porque si nuestro objeto es combatir en bien de la moral
			 pública el celibato eclesiástico, no lo es declararle guerra
			 sistemática al sacerdocio, empleando armas tan cortas para esgrimidas
			 por quienes de nobles en sus sentimientos se precian, como la injuria y la
			 calumnia. Sálvense, pues, los buenos sacerdotes, y caiga
			 únicamente sobre la cabeza de los malos todo el rigor de nuestras
			 recriminaciones.</p> 
		  <p>El caso es que nuestro Sochantre
			 pertenecía, cual hemos afirmado en un principio, a esta última
			 clase, y que con sólo ver su boca desgarrada que torcía al cantar
			 en el coro, cual suelen los sastres cuando la tijera muerde el paño
			 hecho dobleces, lo estrecho de su frente, lo abultado de sus narices, lo
			 mayúsculo de sus orejas, lo torvo de su mirar, el conjunto, en fin, de
			 su ovalado rostro que tiraba de puro moreno a verde aceituna, veíais en
			 él un hombre por todo extremo antipático. Pues consejero
			 auricular de tal fuste buscó en sus apuros el maestro de escuela para
			 que le auxiliase en la empresa de hacerle desistir a Isabel de sus amores con
			 Andrés.</p> 
		  <p>¡Quién había de
			 decirle al maestro que huyendo del lobo iba derecho a meterse en su propia
			 madriguera!</p> 
		  <p>Pero continuemos nuestra
			 narración.</p> 
		  <p>A los pocos minutos, guiado por el ama del
			 cura, penetró en la habitación D. Vicente. Al verlo el Sochantre,
			 demudósele la faz y se le atragantaron las palabras. Él, que para
			 todos los actos de su vida, aun los más reprobables, encontraba excusa
			 siempre, no pudo ahora, viendo de improviso aparecer ante sí la
			 veneranda figura del anciano, cuyas canas pensaba mancillar, contener su
			 turbación. Pero D. Vicente, que en su fanatismo religioso todo
			 podía creerlo menos que un sacerdote fuera capaz de cometer
			 acción baja de ninguna especie, no paró mientes en estos
			 detalles. Por fin, mal repuesto de las emociones que le causara la inesperada
			 visita, el Sochantre, acertando a formular un saludo, dijo:</p> 
		  <p>-Bien venido sea mi amigo D. Vicente.</p> 
		  <p>-Séalo muy bien hallado el padre
			 Francisco -respondió el maestro de escuela.</p> 
		  <p>-¿A qué debo la honra de
			 verle a usted por mi casa? -volvió a preguntar el Sochantre.</p> 
		  <p>-¡Cosas bien tristes a ella me
			 traen! -replicó de nuevo el maestro.</p> 
		  <p>-Pues ¿qué ocurre?</p> 
		  <p>-Ya sabe usted que tengo una hija en la
			 cual, muerta mi mujer, he reconcentrado todos los afectos de mi alma.</p> 
		  <p>-¿Isabel? -exclamó el padre
			 Francisco.</p> 
		  <p>-Justo, Isabel; la criatura más
			 angelical que existe bajo la capa del cielo, a quien, para desdicha mía,
			 le ha dado ahora la ventolera de casarse.</p> 
		  <p>Semejante noticia le produjo al padre
			 Francisco el efecto que un escopetazo disparado sin previo aviso a sus
			 espaldas. Sin embargo, fingiendo calma y serenidad imperturbables,
			 observále con dulzura al maestro:</p> 
		  <p>-Ninguna pretensión tan justa, a mi
			 ver, como esa de casarse, sobre todo si se considera que su hija de usted se
			 halla en la época feliz de la florescencia, o sea en la edad de los
			 amores.</p> 
		  <p>-No, si a mí tampoco, no vaya usted
			 a creer que soy egoísta, me parece descabellada tal idea.</p> 
		  <p>-Pues entonces...</p> 
		  <p>-Lo que me parece inaceptable de todo
			 punto es el hombre con quien se ha enjotado, y al cual a toda costa quiere
			 unirse.</p> 
		  <p>-¿Le conozco yo, por supuesto?</p> 
		  <p>-¡Ya lo creo! Si es Andrés,
			 el hijo del tío Félix, el carnicero.</p> 
		  <p>Mordióse los labios el Sochantre al
			 oír el nombre de su afortunado rival, pero fingiendo siempre,
			 replicóle al maestro:</p> 
		  <p>-Pues no harían mala pareja.</p> 
		  <p>-Calle usted, señor cura, calle
			 usted, porque pierdo los estribos cuando considero que esa perla de muchacha
			 puede ir a parar a los brazos de un destripa-carneros semejante.</p> 
		  <p>-De todos modos, Isabel ha de casarse
			 algún día, y que digamos, en el pueblo no abundan los marqueses
			 -observó con cierto humorismo que desdecía de su estado interior
			 de ánimo el Sochantre.</p> 
		  <p>-¡Oh! Si yo tampoco quiero para
			 marido de mi hija ningún título de Castilla; me basta y me sobra
			 con un industrial honrado; mas, por Dios, que no pertenezca al gremio de
			 carniceros.</p> 
		  <p>-¡Ja, ja, ja, ja, ja! ¿Y son
			 esos los inconvenientes que ofrece el matrimonio de Isabel con
			 Andrés?</p> 
		  <p>-¿Y le parecen a usted pocos?</p> 
		  <p>-Pero si el muchacho no ejerce
			 profesión semejante.</p> 
		  <p>-Bien. Estamos al cabo de la calle. La
			 ejerce su padre, que es lo mismo. ¿Ustedes, los sacerdotes, no nos han
			 enseñado que las faltas de los padres caen sobre los hijos hasta la
			 cuarta generación?</p> 
		  <p>-Desde luego. Así lo afirman las
			 Santas Escrituras.</p> 
		  <p>-Pues entonces no son tan necios como a
			 primera vista parecen mis escrúpulos.</p> 
		  <p>-Pchs... ¿Qué quiere usted
			 que yo le diga? Cada cual en el mundo aprecia las cosas a su manera.</p> 
		  <p>-Por Dios, señor cura, nada de
			 ambigüedades. ¿Aprueba usted, sí o no, la resolución
			 tomada por mí de no autorizar semejante matrimonio?</p> 
		  <p>El Sochantre, que trataba de ganarse a
			 toda costa la voluntad de D. Vicente, creyendo a este fin hábil no
			 contrariar sus propósitos, replicóle sin vacilación:</p> 
		  <p>-Lo apruebo en absoluto.</p> 
		  <p>-En tal caso, y aquí entra el
			 objeto de mi visita, présteme usted su valiosísimo concurso.</p> 
		  <p>-¡Mi concurso! ¡Diantre!
			 ¿Para qué?</p> 
		  <p>-Para convencer a Isabel de lo
			 descabellados que resultan a todas luces sus amorosos empeños.</p> 
		  <p>-¡Oh! Esa es una empresa de
			 gigantes.</p> 
		  <p>¿Arrancar del corazón amores
			 que quizás tengan echadas hondas raíces? ¡Bah, bah, bah!...
			 imposible.</p> 
		  <p>-¿Cómo imposible? Pues y los
			 conventos, para qué están ahí?</p> 
		  <p>¡Los conventos! Por Dios, mi amigo,
			 no desbarre usted. En esos santos asilos sólo tienen cabida las almas
			 apacibles de aquellas mujeres que arden en amor, sí, pero en amor al
			 Eterno.</p> 
		  <p>-¿Qué hacemos entonces?
			 ¿A qué medio recurrimos? Porque ella está resuelta a
			 casarse con Andrés, y yo por mi parte, ¡Dios me perdone! estoy
			 decidido a matarla antes que tal suceda.</p> 
		  <p>-Vaya, vaya, vaya, no se exalte usted. Yo
			 intervendré en el asunto, y o puedo poco, o deshacemos el noviajo.
			 Isabel es buena, es dócil, y yo creo que si en lugar de exasperarla
			 procuramos convencerla cederá al fin.</p> 
		  <p>-Dios lo quiera.</p> 
		  <p>-Al caer la tarde, cuando vuelva de mi
			 paseo vespertino, pasaré por su casa de usted; procure dejarme solo con
			 ella.</p> 
		  <p>-Usted espera lograr...</p> 
		  <p>-Allá veremos.</p> 
		  <p>-En sus manos, como quien dice, encomiendo
			 la tranquilidad de mi vejez, señor cura.</p> 
		  <p>Y tras una despedida por extremo
			 afectuosísima, partióse a su casa D. Vicente.</p> 
		  <p>La impresión que en el ánimo
			 del Sochantre produciría esta inesperada entrevista, puede colegirse por
			 las exclamaciones de júbilo escapadas a su garganta en cuanto el maestro
			 hubo desaparecido de su presencia, pues dirigiéndose a su ama, quien
			 desde la puerta oyera el anterior diálogo, gritó:</p> 
		  <p>-Albricias, Magdalena, albricias. La cosa
			 marcha a pedir de boca. El diablo ha tentado a este buen hombre, y sin
			 presentirlo viene a poner en mis manos el objetivo de mis ansias, la prenda de
			 mis amores.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014004"> 
		  <head>- IV -</head> 
		  <p>Sobre un tablero de piedra
			 berroqueña, por el continuo roce de los estropajos, con que asaz limpias
			 las muchachas a diario lo fregotean, bruñido casi, vense
			 inmóviles varios cántaros de arcilla, los cuales, rezumando por
			 sus poros considerable porción de agua, mantiénenlos a la par
			 siempre frescos y brillantes. Apoyados en las bocas de estas vasijas, que nos
			 recuerdan por su artística configuración las antiguas
			 ánforas griegas, haciendo veces de remate y de tapadera, adornadas sus
			 asas con flores del tiempo, los búcaros y las jarras lucen cuantos
			 primores ha puesto en ellos la mano del alfarero. Al pie de este poyo de
			 fábrica o armazón de madera, como dirían los
			 académicos, el lebrillo moruno de toques metálicos, donde caen a
			 hilos, después de haber corrido por las regatas o surcos labrados en la
			 piedra, limpios escurrimbres de agua, hase trocado en móvil
			 fragilísima alberca. Por las paredes, a veces encaladas, a veces
			 enlucidas, a veces ornadas con brillantes azulejos, varios en color y
			 caprichosos en dibujo, infinidad de alcarrazas vacías, las cuales han de
			 reemplazar a cuantas se rompieran a fuerza de traerlas y llevarlas a la fuente,
			 cuelgan de sus correspondientes clavos y dan a la estancia visos de
			 cacharrería. En uno de los rincones, apoyada en fuerte aro de hierro, la
			 jofaina, donde se lavan las manos antes de sentarse a la mesa, según
			 costumbre inveterada, los meridionales, compite en blancura con el lienzo que
			 cuelga del toallero. Limpio como una patena, oliente a flores como un
			 jardín, fresquísimo como la nieve, aparece este sitio de la casa
			 en aquellas provincias nuestras donde tanto queman los rayos del sol y tanto
			 soplan los vientos de África, en verdad como un sitio no sólo
			 poético, sino privilegiado.</p> 
		  <p>Con el nombre de cantarero se distingue
			 entre los naturales, mas cualquiera al verlo diría que era algo
			 así como un santuario levantado al agua por aquellos pueblos,
			 verdaderamente hidrópicos a causa de sus largas y continuas
			 sequías.</p> 
		  <p>¡Y con qué primor arreglan
			 las mozas la cantarera! ¡Con qué aseo cuidan, ellas, que de puro
			 limpias lavan el agua, no sólo de que nunca las vasijas estén a
			 medio llenar, y mucho menos vacías, sino de que aparezcan lucientes como
			 la plata, tersas como el cristal! Cuantos nacidos en las provincias de Levante
			 recordamos, sobre todo por las épocas del calor, sitio de nuestras casas
			 tan fresco, tan atractivo, tan delicioso como la cantarera, casi siempre
			 levantada en el amplio zaguán cerca de la puerta de la calle, sentimos
			 en nosotros avivarse una sed verdaderamente rabiosa. Y es natural que
			 así suceda, hechos como estamos a las rústicas costumbres del
			 campo. Cuando el sol de Agosto dejaba caer perpendiculares sus rayos de fuego
			 sobre nuestras cabezas, en los promedios del día, a nosotros, hijos de
			 la campiña, gustábanos ir a mitigar la sed en el remanso del
			 bullicioso arroyuelo, o en la linfa de la clara fuente, y tendidos por el
			 césped todo lo largo que éramos, coger afanosos en el hueco de la
			 mano el agua recién manante y viva. Cuando el siroco corría
			 caliente por nuestra zona, agostando los vegetales y secando las gargantas a
			 nosotros, hijos de la aldea, placíanos ir, antes que a otro cualquier
			 sitio fresco de la casa, a la cantarera, y beber, antes que en ningún
			 otro vaso, en búcaros o jarras el inodoro, incoloro y transparente
			 líquido.</p> 
		  <p>Los pobladores de una gran ciudad no
			 pueden comprender la poesía que guardan en si estas al parecer
			 fútiles nonadas, porque sus ojos no han visto bajo el horizonte azul que
			 limita una crestería de montañas caprichosas, desde la base hasta
			 la cima cubiertas de olorosísimos vegetales, paisajes tan
			 espléndidos como aquéllos; porque en sus oídos no ha
			 penetrado el eco de aquellas campanas, que si repican os hacen saltar de
			 alegría, y si doblan os hacen morir de tristeza; el eco de aquellas
			 campanas, a la hora misteriosa de los crepúsculos, cuando tornan del
			 tajo o van al tajo madrugadores, como las avecillas que revolotean en torno
			 suyo, los jornaleros, y en medio de un silencio sepulcral todas las rodillas se
			 posan en tierra, todas las cabezas se descubren, todos los labios profieren
			 místicas oraciones; porque sus paladares no se han humedecido bebiendo a
			 gañote en el botijo el agua resfriada a la sombra de los árboles
			 por el fresquísimo leveche; porque sus pechos no se han conmovido viendo
			 en la plaza pública, alrededor de la fuente, las muchachas del pueblo
			 fregar sus cántaros en el vacío, llenarlos al chorro y
			 transportarlos en sus costados a la cantarera, sobre cuyo mármol los
			 jazmines envueltos en hojas de parra, las alábegas hacinadas en manojos
			 artísticos, y mil flores más, aguardan como un rocío del
			 cielo las chispas de agua al ser trasegada de unos cántaros a otros
			 cántaros.</p> 
		  <p>Pues en este ameno lugar de la casa
			 hallábase Isabel, escanciando un porrón de agua clarísima
			 recién traído de la fuente sobre la cantarera, cuando tras un Ave
			 María, dicho a voz en cuello desde la puerta, apareció ante sus
			 ojos el Sochantre.</p> 
		  <p>La hija del maestro, en cuyo rostro
			 brillaba esa luz espiritual que ilumina las cabezas de las vírgenes por
			 los pintores místicos en los arrebatos de su inspiración
			 trazadas, o ese atractivo misterioso con que nacen algunos seres y de los
			 cuales, no sabiendo cómo expresar las corrientes de simpatía que
			 hacia ellos nos arrastran, el vulgo dice que tienen ángel, bien ajena en
			 su candor nativo a los voluptuosos deseos que sin pensarlo podía
			 despertar en el pecho del inesperado huésped, mostrábase en aquel
			 momento, con los brazos remangados hasta los hombros; el pañuelo, bajo
			 el cual se rebujaba, sin alfiler que lo prendiera, medio caído sobre su
			 seno; envuelta en su zagalejo de colores, al término de cuya franja o
			 remate inferior se descubrían, no sólo sus diminutos pies, sino
			 hasta el nacimiento de sus esculturales pantorrillas; caído el cabello
			 en dos trenzas por la espalda; en los rasgados ojos una mirada triste, en los
			 purpúreos labios una sonrisa amarga, mostrábase, íbamos
			 diciendo, más hermosa que nunca y más que nunca tentadora.
			 Así el padre Francisco, al verla, quedóse plantado como una
			 estatua en medio del zaguán, sin atreverse a dar un paso hacia
			 adelante.</p> 
		  <p>El desaliño en que sorprendiera a
			 la hermosa aldeana, había avivado en su pecho la honda pasión que
			 ésta le inspirara; mas el temor natural a echar por tierra sus proyectos
			 con una imprudencia, contúvolo en los límites de la
			 circunspección y del respeto más rigorosos. Como viera a la moza
			 completamente turbada, para infundirle ánimos, le dijo:</p> 
		  <p>-No te avergüences, mujer, no te
			 avergüences. Ve a tu cuarto, alíñate un poco, y torna a este
			 sitio, porque deseo hablar contigo un rato sobre cosas interesantes.</p> 
		  <p>Isabel, quien se había replegado en
			 sí misma al ver al Sochantre, cual repliega sus tallos y encoge sus
			 hojas la púdica sensitiva al roce más ligero, y cubiértose
			 con ambas manos el rostro, que una ola de rubor encendiera, para ocultarlo a
			 las miradas insistentes y lascivas del señor cura, obedeció sin
			 replicar la orden. Mientras la hija del maestro cambiaba su destartalado traje
			 casero por otro modesto, pero decoroso, el padre Francisco, suspicaz como
			 él solo, entretúvose en pasar revista a cuantos objetos a su
			 alrededor viera. Entre éstos halló el costurero de Isabel y se
			 puso a escudriñarlo con la mayor detención posible. Agujas,
			 dedales, pinzas, punzón, tijeras, botones de todas clases, hebillas de
			 varios tamaños, carretes de hilo, madejas de seda, piezas de cintas,
			 muestrarios de telas, remiendos varios, todo cuanto guardaba en su fondo aquel
			 mueble femenil, lo extrajo revuelto en un dos por tres el señor cura,
			 sin encontrar algo que al parecer buscaba. Ya iba a darse por vencido y a
			 declarar inútil tamaña investigación, cuando tropezaron
			 sus dedos con una flor seca, al extremo de que algunos de sus pétalos se
			 hicieran polvo al frotarlos para examinar por el tacto lo que podría ser
			 aquello.</p> 
		  <p>-¡Hola, hola! ¡Flores en este
			 rincón del costurero! Pues aquí debe guardar Isabel alguna otra
			 prenda de amor que quizás me convenga conocer -dijo el Sochantre
			 hablando consigo mismo, y se puso a registrar hasta el fondo del cajoncillo. En
			 seguida, como diera con un papel hecho varios dobleces, exclamó para
			 sí de nuevo:</p> 
		  <p>-¡Una carta! Veamos lo que dice. Y
			 se puso con avidez a leerla.</p> 
		  <p>Aunque ya industriado en los amores de
			 Isabel con Andrés, al terminar la lectura de la carta, el padre
			 Francisco había perdido por completo el color, su pulso hablase
			 alterado, su pecho se había oprimido, una angustia horrible
			 héchole poco menos que caer sin fuerzas sobre la silla más
			 próxima.</p> 
		  <p>Y habla para eso y para mucho más.
			 La carta extraída del costurero por el padre Francisco, era de
			 Andrés, y en ella conjuraba éste a su novia a que perseverase en
			 los propósitos de verificar al amparo de la ley, lo antes posible, su
			 anhelado matrimonio.</p> 
		  <p>A pesar de su malicia, el Sochantre no
			 había imaginado que Isabel y Andrés llevaran tan adelantados los
			 oficios, y el descubrimiento del amoroso complot, le hizo el efecto que una
			 bomba explosible caída repentinamente a sus pies. Pronto se repuso de la
			 fuertísima emoción que la lectura de la epístola amorosa
			 le causara el bueno del señor cura, y pronto concertó un plan
			 maquiavélico de obstrucción y de impedimento, al cual libraba
			 grandes esperanzas.</p> 
		  <p>Consagrado a estas maquinaciones se
			 hallaba, cuando compareció de nuevo, ya aliñada y compuesta, ante
			 su presencia Isabel. Si dejándose llevar de sus celos el padre Francisco
			 en aquel instante le da gusto a la lengua, lo desbarata todo y todo lo echa por
			 tierra; pero tal proceder, además de insensato, resultara
			 contraproducente para el fin que se proponía, y haciendo de tripas
			 corazón y revistiéndose de paciencia suma, y fingiendo una
			 templanza incapaz de sentir, observóle a la hija del maestro con voz tan
			 dulce como lo podía permitir su estado de exaltación nerviosa y
			 lo áspero y bronco de su pésima garganta:</p> 
		  <p>-Ya sabes, hija mía, que la Pascua
			 se acerca, y por consiguiente la hora propicia de cumplir como buena cristiana
			 con nuestra santa madre la Iglesia católica.</p> 
		  <p>-Es verdad, padre cura. La semana mayor
			 con sus oficios convida a todos los fieles a que frecuentemos el templo y bajo
			 sus ámbitos ofrezcamos a quien por nosotros sacrificó su vida,
			 mil benditas oraciones -dijo Isabel sin vacilar un punto en su
			 contestación.</p> 
		  <p>-Ya sé que eres, cual pocas mozas
			 del pueblo, católica, apostólica y romana de pies a cabeza, y en
			 ello me complazco mucho. Mas ahora no me refiero yo a que asistas con grande
			 asiduidad a las ceremonias que celebran la Pasión y Muerte de Nuestro
			 Señor Jesucristo, sino a que cumplas uno de nuestros primordiales
			 mandamientos, el que dice cómo todos los católicos deben
			 confesarse a lo menos una vez dentro del año, e indefectiblemente por
			 Pascua Florida.</p> 
		  <p>-Agradezco a usted en el alma la
			 advertencia que me hace, señor cura, mas ya en mis propósitos
			 habla entrado éste de cumplir con la Iglesia.</p> 
		  <p>-Tanto mejor -contestóle el
			 Sochantre-. ¿Y cuándo, cuándo piensas ir a confesar tus
			 pecadillos? -dijo añadiendo a una respuesta una pregunta el padre de
			 almas.</p> 
		  <p>-¿Cuándo le parece a usted?
			 -exclamó sonriente Isabel.</p> 
		  <p>-¡Oh! En asuntos cual éste,
			 relacionados con la salud del alma, nunca es malo, a fuer de prevenido, pagar
			 con anticipación las deudas espirituales.</p> 
		  <p>-Pues entonces mañana, de buena
			 mañana, me tiene usted a los pies de su confesonario.</p> 
		  <p>-¿Tendrás tiempo suficiente
			 para hacer el indispensable examen de conciencia en tan pocas horas?</p> 
		  <p>-Si le tengo hecho y rehecho desde Dios
			 sabe cuándo, señor cura. ¿No ve usted que, después
			 de todo, no son tantos mis pecados?</p> 
		  <p>-Bien, bien. Pues hasta mañana,
			 hija mía.</p> 
		  <p>-¿No quiere usted tomar cualquier
			 bocadillo antes de marcharse? Le haré una jícara de chocolate si
			 usted quiere.</p> 
		  <p>-No, muchas gracias. Me esperan en casa.
			 Además, no cenaría con apetito si ahora aceptase los obsequios
			 que me ofreces de tan buena voluntad.</p> 
		  <p>-Ya sabe usted que sí. Aun en
			 ausencia de mi padre, le ofrezco a usted todo cuanto hay en la casa, segura de
			 interpretar el deseo suyo.</p> 
		  <p>-¡Zalamera! -dijo acompañando
			 su frase de cariño con una palmadita en el hombro de la moza, el padre
			 Francisco, y se despidió satisfecho hasta el día siguiente.</p> 
		  <p>Al transponer la puerta de aquella bendita
			 casa donde se albergaba tanta hermosura, tanta virtud, tanto amor, dio de manos
			 a boca con el maestro de escuela, nuestro clérigo, y en pocas palabras,
			 le explicó éste el resultado de su entrevista con Isabel. Tal
			 diálogo, que durara contados minutos, cerrólo el Sochantre
			 diciendo:</p> 
		  <p>-Nada, nada. El asunto corre por cuenta
			 mía. Déjeme usted obrar y no se apene por cosa ninguna. Isabel no
			 se casará con Andrés. Acuérdese mi amigo D. Vicente del
			 día en que se lo digo.</p> 
		  <p>¿Acertaría en sus augurios
			 el padre Francisco? Ya lo sabrá a su hora debida el curioso lector.</p> 
		  <p>Con la primera campanada del alba, las
			 puertas de la iglesia se abrieron, y algunas beatas, arremolinadas en torno del
			 sacristán, penetraron en ella. Aún reinaba la noche en el piadoso
			 recinto y aún, brillante como una estrella, se destacaba en medio de
			 tanta oscuridad la perenne luz del Sagrario, cuando Isabel caía de
			 hinojos a los pies del padre Francisco.</p> 
		  <p>Aquí vienen como de molde algunas
			 observaciones sobre tema tan discutible y discutido cual éste de la
			 confesión, uno de los dogmas, en sentir nuestro, más absurdos con
			 que cuenta la Iglesia católica. No discutamos su origen divino ya que,
			 basados en las palabras puestas por San Mateo en labios de Cristo, cuando en el
			 capítulo XVIII, versículo 18 dice a sus discípulos:
			 «Todo lo que ligareis en la tierra, será ligado en el cielo, y
			 todo lo que desatareis en la tierra será desatado en el cielo»; y
			 basados en las palabras puestas por San Juan en boca de su excelso Maestro, las
			 cuales, según el versículo 23, capitulo XX, fueron: «A los
			 que remitiereis los pecados, les son remitidos; a quienes los retuviereis,
			 serán retenidos»; y basados en esta frase del apóstol
			 Santiago: «Confesad vuestras culpas los unos con los otros», los
			 Santos Padres, a tan alto rango elevan el tribunal de la penitencia, siquier en
			 los primeros siglos del cristianismo las confesiones fueran actos
			 públicos, seguidos de públicas sentencias, en justa
			 interpretación de los citados textos evangélicos. La prueba
			 más evidente de que las confesiones fueron públicas, la
			 encontramos nosotros en la etimología misma de la palabra confesor.</p> 
		  <p>En tres categorías o estirpes suele
			 dividir la Iglesia católica a los santos, según su vida y los
			 incidentes a que su vida estuvo sujeta. Aquellos propagadores incansables de
			 las ideas evangélicas, quienes murieron en su fe, de muerte natural, sin
			 haber experimentado los horrores de la persecución engendrada por la
			 intolerancia, denominólos sencillamente apóstoles; aquellos otros
			 menos afortunados, los cuales pagaron a precio de sangre su creencia en Cristo,
			 llamólos mártires; y por último, distinguió con el
			 nombre de confesores a aquellos que, sin temor a la persecución y con
			 riesgo de la vida, dijéronse siempre partidarios fieles de la
			 religión cristiana. De aquí proviene, si nuestras investigaciones
			 no marran, la palabra confesor. Pero como todo en el mundo se malea, este
			 hermoso título, que denotaba arraigadas convicciones, voluntad
			 firmísima, resolución inquebrantable en quienes para su gloria lo
			 llevasen, una vez instituida la confesión, pasó a ornar la frente
			 de privilegiados sacerdotes, los cuales a costa de él se lucraban y
			 engrandecían.</p> 
		  <p>¿Quién es capaz de enumerar
			 las ventajas que al sacerdocio procuró de antiguo este sagrado oficio?
			 Con una moneda de oro, de plata o de cobre, a voluntad, y según sus
			 recursos, remuneraban los primeros penitentes a los clérigos su trabajo
			 místico de confesarlos y absolverlos; generosa costumbre, la cual,
			 degenerando en viciosa corruptela, inventó esas mandas
			 eclesiásticas, a cuya virtud la mezquina barquilla de los pescadores que
			 seguían a Jesús, trocóse en vasto emporio de riquezas.
			 Pero si estos abusos desaparecieron poco a poco, principalmente a causa de las
			 guerras interiores entre el clero regular y el clero secular, las cuales
			 despertaron las conciencias y amortiguaron la fe, en cambio otro género
			 de ventajas vino a sustituirlas. Por medio de la confesión, los
			 sacerdotes, penetrando en el sagrado del hogar, se industriaron en los secretos
			 de la familia, y recabaron desmedida influencia en las sociedades. Por medio de
			 la confesión, los padres de almas franquearon la distancia que media
			 entre la pobre cabaña del supersticioso campesino y el suntuoso palacio
			 del noble endiosado, imperando por igual en todas las voluntades. Por medio de
			 la confesión, los humildes pastores espirituales ascendieron hasta las
			 gradas mismas del trono, y apoderándose de la conciencia de los reyes,
			 gobernaron a su antojo los Estados, cual lo testifican, sin salir de
			 España, el padre Nithard, confesor de Mariana de Austria; el padre
			 Aubenton, confesor de Felipe V; el padre Claret, confesor de Isabel II.</p> 
		  <p>Pero sin nada de esto, ¿no os
			 parece que el sacramento de la penitencia, visto al trasluz de la critica,
			 resulta una institución inmoral, absurda, odiosa? Es inmoral la
			 confesión porque tiende a conocer secretos, los cuales a veces el
			 individuo que los posee, quisiera arrancarlos de su pensamiento para ni aun con
			 su recuerdo avergonzarse; es inmoral la confesión, porque tiende a
			 escudriñar la vida íntima de la mujer, los ensueños
			 eróticos que surgen inconscientemente en su vivaz imaginación,
			 las impresiones experimentadas a la presencia del novio, del marido o del
			 amante, y sus audacias o atrevimientos, las interrogaciones que les dirigen
			 cuando la fiebre del amor les asalta cada uno de estos tres personajes, y otras
			 mil voluptuosas interioridades a cuya sola enunciación, hasta la faz de
			 la mujer pública, curtida en el escándalo, se tiñe con el
			 carmín del rubor y la vergüenza; es inmoral la confesión,
			 por el mismo rigorosísimo secreto de que se halla investida, ya que
			 puede darse el caso de ver criminales confesos pasearse por las calles, sin que
			 tribunal ninguno los tenga a raya ni policía de ninguna clase les vaya a
			 la mano.</p> 
		  <p>Y no hablemos de la incompetencia de este
			 tribunal sacratísimo. Sin jurisdicción por las leyes para
			 condenar al reo que de hinojos a sus plantas confiesa el asesinato o el robo
			 cometidos, el sacerdote aparece como un juez recusable al interponerse entre
			 nuestra conciencia y Dios. Y no hablemos de su inutilidad. Por medio de este
			 sacramento, se proponen los sacratísimos oidores místicos conocer
			 y medir la gravedad de las faltas cometidas por los penitentes; se proponen
			 aplicarle a cada uno su indispensable severo correctivo, y luego sólo
			 cuentan, a todo contar, con advertencias más o menos oportunas, y
			 consejos más o menos sabios. ¿Qué institución es
			 ésa, la cual, fiando el perdón al arrepentimiento, deja a merced
			 del penitente su propia sentencia? ¿Qué tribunal es ése,
			 ante el cual un reo se acusa a sí mismo, se juzga a sí mismo y a
			 sí mismo se condena o se absuelve, constreñido como se halla el
			 confesor a creer a cierra ojos cuanto se le antoje decirle? Por estas y otras
			 razones, la confesión queda reducida a una especie de consejo auricular,
			 del cual, si alguien en los pueblos católicos gusta, son
			 únicamente las mujeres y los niños.</p> 
		  <p>En desprestigio de tal sacramento, se han
			 dicho frases verdaderamente sanguinarias y se han inventado anécdotas
			 socarrones como ellos solos.</p> 
		  <p>El más gracioso que de estos
			 últimos conocemos es el que vais a oír:</p> 
		  <p>En cierta ocasión diole a San Pablo
			 la ocurrencia de descender del cielo a la tierra para averiguar qué
			 progresos había alcanzado la religión cristiana, por la cual,
			 lleno de ardiente fe, él ofreciera en holocausto su cabeza.</p> 
		  <p>Como nuestros santos, en esto de viajar,
			 les dan quince y raya a los ingleses, pronto el buen apóstol
			 preparó lo indispensable a su largo viaje; y en montura vaporosa sin
			 duda, por vías tan amplias, de fijo, como la Vía Láctea,
			 deteniéndose en estaciones de tránsito tan pintorescas como la
			 primavera, el otoño, el estío y el invierno, ingresó
			 alegre en nuestra patria. Inmediatamente que puso pie en tierra, diose a
			 visitar iglesias, muchas de las cuales podían por su magnificencia
			 competir con el famoso templo de Salomón. San Pablo, aunque poco ducho
			 en artes plásticas, se entusiasmó al ver tales monumentos, y se
			 deshizo en justísimos elogios.</p> 
		  <p>Ya se disponía, tras este repaso, a
			 entrar en una de las iglesias, cuando divisaron sus ojos sobre la puerta un
			 cartel que decía: «Hoy se saca ánima».
			 Despertóle tan extraño rótulo su curiosidad, y
			 dirigiéndose a uno de los sacristanes que por la iglesia pululaban, le
			 preguntó qué significaba aquello. Cuando éste le hubo
			 explicado cómo por medio del santo sacrificio de la misa, en ciertos
			 días del año, los clérigos sacan a voluntad del
			 Purgatorio, donde yacen revueltas entre las llamas, las ánimas en pena,
			 San Pablo creyó morirse de risa, y con cierto amargo dejo de
			 incredulidad pronunció estas irónicas palabras:</p> 
		  <p>-¿Conque ésas tenemos? Ya
			 sabía por referencias de otros santos compañeros míos que
			 el cristianismo estaba en verdadero auge, pero, francamente, nunca
			 imaginé progresos tamaños.</p> 
		  <p>Traspuesto el pórtico y ya en el
			 templo, lo primero que descubrió el gran orador místico fue una
			 caja de regulares proporciones, especie de hucha donde algunos fieles
			 depositaban monedas de todas clases, según lo más o menos
			 ardiente de su fe y lo más o menos repleto de sus bolsillos.</p> 
		  <p>Y esto ¿qué es?
			 -preguntó el santo.</p> 
		  <p>-Pues esto, señor -repuso el
			 sacristán-, es un cepillo donde se recaudan las limosnas para sostener
			 el culto y clero.</p> 
		  <p>Frunció el ceño San Pablo al
			 oír al sacristán, y dijo, siempre con retintín:</p> 
		  <p>-No me parece mal. Aquí se conoce
			 que se curan en salud los representantes del Cristo. Ellos tendrán fe en
			 sus doctrinas y confianza en sus promesas, pero se conoce que prefieren, tal
			 vez por ahorrarle trabajo al Eterno, alimentar y vestir sus cuerpos por cuenta
			 propia, sin acordarse de que podría alimentarlos y vestirlos quien viste
			 a los lirios del valle y nutre a las aves del cielo.</p> 
		  <p>De las pilas bautismales llenas de agua
			 lustral, San Pablo no se acordó para maldita la cosa. De las sacras, de
			 los candeleros, de los cálices, de las patenas, de las custodias, de los
			 incensarios, de las cruces magistralmente talladas en oro y plata, del lujo con
			 que atavía sus personas con toda clase de prendas costosísimas el
			 clero, dijo sencillamente que le parecía exagerado, y de todos los
			 demás objetos que viera, hizo observaciones, ni bien laudatorias ni bien
			 difamantes.</p> 
		  <p>Terminada la visita e inspeccionada la
			 iglesia, el gran apóstol se dispuso, poco satisfecho de sus
			 investigaciones, a abandonarla, cuando en lo más escondido de una
			 capilla columbró una mujer hablando con un sacerdote. San Pablo, al ver
			 a estos personajes en tan recatado lugar del templo, como tórtolas
			 pareadas, embelesados el uno con el otro, preguntó con la naturalidad
			 más sencilla del mundo:</p> 
		  <p>-¿Es su mujer?</p> 
		  <p>-¡Quiá! No, señor
			 -respondió reprimiendo como pudo la risa que fluía a borbotones
			 en sus labios el sacristán-. Si entre nosotros, los Curas no se
			 casan.</p> 
		  <p>-¿Que no se casan? Pero buen
			 hombre, ¿qué me cuenta usted? ¿Pues no les prediqué
			 yo en mis tiempos que sólo tuvieran una mujer?</p> 
		  <p>Vaya, vaya; esto lo ha han revuelto, al
			 punto de que ni yo mismo lo conozco -prorrumpió amostazado e
			 incomodadísimo el gran converso.</p> 
		  <p>Después, como junto a la singular
			 pareja aquella viera algo así parecido a una jaula con sus
			 celosías y todo, preguntó:</p> 
		  <p>-Y ese armatoste ¿qué
			 es?</p> 
		  <p>-Un confesonario.</p> 
		  <p>-¿Y para qué sirve?</p> 
		  <p>El sacristán satisfizo como pudo la
			 curiosidad extrema de su interlocutor.</p> 
		  <p>Entonces San Pablo, soltando el trapo a
			 reír, exclamó:</p> 
		  <p>-Ahora me explico yo el celibato
			 eclesiástico. ¡Qué han de casarse, si tienen aquí
			 millares de mujeres donde poder a sus anchas elegir!</p> 
		  <p>-No sea usted malicioso, señor
			 -interrumpióle vivamente el sacristán.</p> 
		  <p>-¡Qué he de ser malicioso!
			 -siguió diciendo el apóstol-. ¿Para qué sirve la
			 confesión? ¿Vienen, por ventura, a confesar sus crímenes
			 los ladrones y los asesinos? Y aun cuando vengan, ¿qué castigo
			 puede imponerles un sacerdote?</p> 
		  <p>-Perdone usted, mas no vaya a creerse que
			 sólo constituyen pecado esos monstruosos delitos. Nuestras mujeres, por
			 lo general, son honradas, los hombres siempre libertinos, ni con la
			 confesión ni sin la confesión llegan jamás a enmendarse;
			 pero hay, sin los mentados por usted antes ni los que yo acabo de citar ahora,
			 otros muchos pecadillos. A lo mejor, por descuido, este penitente enseta el pan
			 que ha de llevarse a la boca en día de abstinencia, con el cuchillo con
			 que acaba de destrozar la carne; aquel otro penitente se olvida al pasar por
			 las puertas de la iglesia de santiguarse; este otro penitente, desmemoriado
			 hasta lo increíble, deja de santificar la fiesta, y no solamente deja de
			 concurrir al templo, sino que trabaja como un negro todo el día; y otras
			 muchas faltas, leves si a usted le place, pero faltas al fin, de las cuales
			 necesitan limpiarse para vivir en gracia de Dios los buenos
			 católicos.</p> 
		  <p>San Pablo, que había oído la
			 defensa que de la confesión hacía el sacristán como quien
			 oye llover y está bajo techado, no quiso saber más y se
			 despidió diciendo:</p> 
		  <p>-La naturaleza humana no puede
			 contrariarse: los clérigos, por lo general, son jóvenes; la
			 sangre les arde en las venas con tanto o más ardor que a los laicos, por
			 lo mismo que su abstención es más absoluta; no pueden casarse
			 porque el voto de castidad se lo impide; pues bien, ¿sabe usted,
			 señor sacristán, lo que le aconsejo para que usted a su vez se lo
			 aconseje a los curas? Que guarden las disciplinas, si es que las tienen, por el
			 rincón más oscuro, pues si a Cristo le da como a mí la
			 idea de bajar a la tierra y visitar las iglesias católicas, esté
			 seguro de que a zurriagazos los echa a todos ustedes a la calle, como
			 echó lleno de ira a los mercaderes del templo.</p> 
		  <p>Pero no vale hacer caso de chascarrillos,
			 los cuales, si el chusco inventor de ellos narró con gracia, no tienen,
			 según los ultramontanos, filosofía de ningún
			 género. Mientras los racionalistas y demás escuelas avanzadas
			 combaten el santo tribunal de la penitencia con toda suerte de
			 sutilísimos argumentos, reniegan de él los clérigos, por
			 la tristeza que les procura oír contar a diario miserias de la
			 humanidad, y por las náuseas que experimentan, al beberse sin quererlo
			 el aliento de los penitentes postrados a sus plantas.</p> 
		  <p>Un sacerdote, abierto de carácter
			 hasta la temeridad, decíanos en cierta ocasión que las horas
			 más malas que pasaba en el desempeño de sus funciones
			 eclesiásticas, eran las horas destinadas a confesar a los feligreses de
			 su parroquia. «No hay, decía, tormento comparable a éste de
			 verse constreñido durante horas y horas a oír sartas y más
			 sartas de sandios disparates, empotrados como las tinajas en un cuchitril de
			 madera donde no os podéis apenas revolver, y donde por lo
			 incómodo de la postura, entumecidos los miembros, creéis haberlos
			 perdido. Y todavía la posición violentísima que
			 habéis de adoptar dentro del confesonario puede tolerarse. Pero
			 ¿y el olor de los penitentes, algunos de los cuales apestan? ¿Y
			 el aliento de sus bocas, forzosamente obligados a aspirar, y algunas de las
			 cuales hieden?» Nosotros no diremos que el confesor no sufra éstas
			 y otras molestias análogas, pero sí diremos que el padre
			 Francisco no experimentó ninguna de ellas. Es verdad que pocas
			 penitentes tan hermosas como Isabel habíanse, desde que se ordenara,
			 postrado ante su confesonario.</p> 
		  <p>La mirada harto viva del Sochantre
			 despidió casi materialmente lumbre al ver junto a sí a la hija
			 del maestro, quien rebozada en su mantilla de felpa, con los ojos que
			 sombreaban unas pestañas larguísimas medio entornados, enrojecido
			 el semblante, velada la voz, en conmoción el pecho, hubiera sido capaz,
			 no ya de tentarlo a él, sino al mismo San Antonio en persona.</p> 
		  <p>Aunque el padre Francisco aguardaba con
			 impaciencia a Isabel, emocionóse profundamente al verla de rodillas a
			 sus plantas. Y no podía acontecerle menos a quien, como su paternidad,
			 durante muchos años viviera recluido en un seminario, sin que su vista
			 ni casualmente topase, al cruzar por los corredores sombríos, al tomar
			 asiento en los refectorios destartalados, al meterse en las celdas estrechas,
			 al divagar, en fin, por cualquiera de los sitios en que se dividen y subdividen
			 estos verdaderos sementales de la clerecía, con ninguna mujer.</p> 
		  <p>Isabel, en cambio, ajena por completo a
			 cuantas voluptuosas emociones agitaran los nervios del exaltado
			 capellán, persignóse devotamente, murmuró aún
			 más que con los labios con el alma una de esas oraciones que encarecen
			 el arrepentimiento, y se dispuso a decirle todos sus pecados al confesor.</p> 
		  <p>-¿Amas a Dios sobre todas las cosas
			 en el mundo? -comenzó preguntando el padre Francisco, dispuesto a
			 confesar a Isabel por medio de los santos mandamientos.</p> 
		  <p>-Sí, padre -respondió sin
			 vacilar la doncella.</p> 
		  <p>-Pero amar a Dios no creas que es tan
			 sólo vivir en continuo éxtasis, elevando a las alturas oraciones
			 fervientes y depositando a diario sobre las aras benditas de nuestras iglesias
			 católicas, ungidas con el óleo de la fe, místicas
			 ofrendas; amar a Dios es más, mucho más que todo eso.</p> 
		  <p>-Por supuesto, señor cura. La
			 condición principal de todo amor verdadero, según mis cuentas,
			 consiste en respetar al ser a quien amamos, y honrando su nombre, honrarnos a
			 nosotros mismos.</p> 
		  <p>-Muy bien, hija mía, muy bien.
			 Satisfecho de tu contestación, paso a dirigirte una nueva pregunta.
			 Aquí sí que me parece haber dado con algo en donde vas, sin
			 quererlo, a tropezar. ¿No has, en los días de tu vida, jurado
			 nunca vanamente?</p> 
		  <p>-Nunca -replicó, lista como ella
			 sola, Isabel, complaciéndose en echar por tierra con una sola frase los
			 augurios del Sochantre.</p> 
		  <p>-¿Nunca? -interrogó
			 éste de nuevo.</p> 
		  <p>-Como usted lo oye. El único
			 juramento prestado desde que me reconozco, hícelo tan de corazón
			 que no pienso faltar a él por nada ni por nadie.</p> 
		  <p>-¿Luego tú has jurado?</p> 
		  <p>-Sí, señor. ¿No se lo
			 he dicho a usted? Una vez, sólo una vez en mi vida, mas no en vano.</p> 
		  <p>-A ver, a ver, explícate.</p> 
		  <p>-¡Señor cura!...
			 -balbuceó la hija del maestro, poniéndose colorada como una
			 amapola, y bajando llena de rubor los ojos al suelo.</p> 
		  <p>-Vaya, no seas niña y
			 háblale con entera franqueza a tu confesor. ¿No conoces,
			 tontuela, que cuanto a mi me digas en modo ninguno ha de traslucirlo nadie?</p>
		  
		  <p>Isabel, ni aun a tales dulcísimas
			 instancias pareció dispuesta a ceder, y para vencerla en sus
			 escrúpulos, tuvo el padre Francisco que apelar, de este suave recurso, a
			 las reconvenciones primero, después a las amenazas con el castigo
			 eterno.</p> 
		  <p>-¿No podría usted, que es
			 tan bueno, señor, excusarme de contestar a esa pregunta?</p> 
		  <p>-¡Oh! De ninguna manera.</p> 
		  <p>-Pues en tal caso, le diré que
			 sí, padre cura, he jurado amor eterno a un hombre.</p> 
		  <p>-¡Cáspita! ¿Conque
			 esas tenemos? -exclamó un tanto exasperado el Sochantre.</p> 
		  <p>-¿Hice mal? -preguntó
			 Isabel, abriendo llena de ansiedad desmesuradamente los ojos.</p> 
		  <p>-¡Y tan mal como hiciste!
			 ¿Pero no sabes, desdichada, que ése es uno de los pecados
			 más graves que has podido cometer? Aún puede tolerarse que ames a
			 un hombre, ya que resulte para las humanas criaturas de suyo imposible
			 contrastar las inclinaciones de su corazón; pero ¡jurarle amor
			 eterno! ¡Vamos, serás loca!</p> 
		  <p>-¿Y usted cree que estoy por cosa
			 al parecer tan leve en pecado mortal? -interrogó cándidamente
			 Isabel.</p> 
		  <p>-¿Que si lo estás? De fijo.
			 Y da gracias a que aun me tienes a mí aquí dispuesto, si desistes
			 de tu propósito, a absolverte, limpiando por tal modo tu alma de
			 pecado.</p> 
		  <p>-Tendrá usted mucha razón,
			 pero es el caso que no puedo, sin cometer otro nuevo, borrar de mi alma
			 éste que usted me reprocha.</p> 
		  <p>-¿Cómo que no?
			 -preguntó maravillado el padre Francisco.</p> 
		  <p>-Está claro. Sin cometer perjurio
			 no puedo deshacer el juramento.</p> 
		  <p>En otras circunstancias, y
			 tratándose de otra penitente, el confesor se riera de tal sutileza
			 jesuítica; pero en aquel momento no estaba el horno para rosquillas, y
			 el Sochantre salió al encuentro de la moza diciéndole:</p> 
		  <p>-No, no temas; nosotros los sacerdotes
			 tenemos facultades para perdonar a nuestro sabor toda falta, por enorme que
			 sea, y absolver a los contritos de todo pecado, por grave que parezca.</p> 
		  <p>-Sí, pero es el caso...
			 -observó Isabel, deseando defender hasta el último instante su
			 amoroso juramento.</p> 
		  <p>-El caso es -interrumpióle el
			 Sochantre- que persistes en mantenerte en tus trece.</p> 
		  <p>-Yo, padre...</p> 
		  <p>-Basta. Dime de una vez si te arrepientes
			 o no de ese enorme pecado.</p> 
		  <p>-¡Por Dios, padre cura! Me
			 arrepiento de haber jurado amor eterno, mas no vaya usted a creer por eso que
			 voy a dejar de amarle.</p> 
		  <p>-Está bien, esta bien
			 -exclamó frunciendo su entrecejo el padre Francisco.</p> 
		  <p>Pudo en tal oportunidad éste
			 investigar hasta lo más recóndito del pensamiento de la candorosa
			 doncella, mas no lo hizo por temor a cometer una gran imprudencia, y con ella,
			 en vez de inspirar confianza, que era lo que había menester, despertar
			 recelos y avivar sospechas en la hermosa penitente. Así, doblando la
			 hoja, se limitó el confesor a decir cuán bien hiciera revocando
			 un juramento prestado de seguro impremeditada e inconscientemente.</p> 
		  <p>Nada tuvo que reprochar a la moza con
			 respecto al tercer mandamiento, y pasó sin detenerse apenas al
			 cuarto.</p> 
		  <p>-Honrar a nuestros padres nos manda,
			 Isabel, la ley de Dios: ¿tú crees cumplir con este divino
			 precepto?</p> 
		  <p>-Sí, padre -respondió
			 ésta, ya del todo desconcertada y confundida.</p> 
		  <p>-¿Estás segura?</p> 
		  <p>-Me parece que sí, señor
			 -volvió a decir, con voz trémula, Isabel.</p> 
		  <p>-Acuérdate de que a tal precepto va
			 unida la condición precisa de respetar y obedecer en todo los mandatos
			 paternos. ¿No has desobedecido tú nunca a tu padre?</p> 
		  <p>Isabel quedóse parada un momento,
			 sin saber qué responder, y al cabo dijo, toda compungida y llorosa:</p> 
		  <p>-Señor cura, me arguye la
			 conciencia, en efecto, de haber en esto faltado a mis deberes filiales.</p> 
		  <p>-Pero, Isabel, ¿cómo es
			 eso?</p> 
		  <p>-Según le he dicho a usted hace
			 poco, yo amo ciegamente a un hombre, y mi padre se opone con tenacidad a estos
			 amores.</p> 
		  <p>-¿No es digno de ti, por
			 ventura?</p> 
		  <p>-¡Oh! Sí, ¿no ha de
			 serlo?</p> 
		  <p>-¿Pretende acaso algo que por lo
			 temerario, resulte ilícito?</p> 
		  <p>-De ninguna manera. Sencillamente lo que
			 pretende es casarse conmigo.</p> 
		  <p>-¿Y tu padre se niega a daros su
			 consentimiento?</p> 
		  <p>-Justo, eso es.</p> 
		  <p>-¿Y tú, en cambio?...</p> 
		  <p>-Yo estoy resuelta a contrariar en esto
			 sus escrúpulos, por no decir su terquedad y sinrazón.</p> 
		  <p>-Pues haces mal.</p> 
		  <p>-¿Usted lo cree así?</p> 
		  <p>-Desde luego. Mira, hija mía. El
			 más rudimentario de nuestros deberes sociales consiste en amar,
			 respetándolos, a nuestros mayores, sobre todo a aquellos que nos han
			 dado el ser. ¿Quién como un padre desea la ventura de sus hijos?
			 Nadie. Desecha, pues, de ti esos pensamientos verdaderamente pecaminosos, y
			 procura, aun sacrificando tus inclinaciones y venciendo tus deseos, no
			 disgustar en lo más mínimo a tu anciano padre, quien espera, en
			 justa compensación a sus afanosos desvelos durante los días de tu
			 infancia, que seas su amparo.</p> 
		  <p>-¡Pero si yo no anhelo, bien lo sabe
			 Dios, otra cosa, señor cura!</p> 
		  <p>-Pues entonces has de complacerle,
			 renunciando a un matrimonio que él juzga en extremo detestable.</p> 
		  <p>-¡Renunciar para siempre a mi
			 casamiento con Andrés! Imposible, señor cura, imposible.
			 Dígame usted que sacrifique en aras del amor filial la vida, y lo
			 haré; pero no me proponga que mate para siempre las ilusiones mas
			 atractivas de mi alma.</p> 
		  <p>-¿Sabes, Isabel, que te vas
			 enmendando? ¿Y con tales muestras de contrición crees,
			 desdichada, que puedo absolverte?</p> 
		  <p>La infeliz hija del maestro, bajo el peso
			 de estas y otras muchas amarguísimas reconvenciones, hallábase
			 anonadada, sin atreverse a aducir en su defensa ningún argumento
			 válido.</p> 
		  <p>Por su parte, el Sochantre, desesperado al
			 ver cómo iba poco a poco desmoronándose la fortaleza
			 mística tras la cual se parapetara con el fin liviano de atacar a
			 mansalva y vencer sin remedio a la pobre lugareña, levantó, como
			 quien dice, sus reales y se dispuso a desandar lo andado. Decidido a abreviar
			 cuanto le fuese posible la confesión, pasó de lejos el quinto
			 mandamiento y ni siquiera llegó a mentar el sexto; hizo del
			 séptimo varias preguntas vulgares, a las cuales diole Isabel respuestas
			 categóricas; sacó del octavo, a fuerza de machacar, alguna que
			 otra astilla; omitió adrede, por inaplicables, el noveno y
			 décimo, dado el sexo y edad de la penitente, y se dispuso, viendo a
			 ésta contrita y llorosa a sus plantas, sin más rodeos, a
			 otorgarle la absolución.</p> 
		  <p>Aquí hubiera acabado su faena
			 mística el Sochantre, si de improviso no levanta Isabel sus ojos del
			 suelo y con dulce y candoroso acento no le interroga de esta manera:</p> 
		  <p>-Padre, ¿ha amado usted alguna
			 vez?</p> 
		  <p>A tal pregunta, en verdad intempestiva, el
			 beatísimo confesor quedóse como viendo visiones, y todo
			 desconcertado respondió entre dientes:</p> 
		  <p>-¿Por qué me lo
			 preguntas?</p> 
		  <p>-¡Oh! Porque si usted ha amado,
			 siquiera una sola vez en su vida, comprenderá perfectamente lo
			 embarazoso y difícil de la situación en que me encuentro.</p> 
		  <p>-¡Amar! -dijo con lastimero acento
			 el padre Francisco-. He ahí uno de los actos más trascendentales
			 de la vida, en absoluto vedado, con notoria injusticia, por los
			 príncipes de nuestra religión a los sacerdotes. Pueden vivir
			 felices amándose entre sí los peces en el mar, las aves en el
			 bosque, los brutos en la caverna, los minerales en las entrañas de la
			 tierra, los seres todos, tanto racionales como irracionales, doquier que se
			 hallen; y a esta ley universal, dictada en sus inescrutables designios por
			 Dios, sólo deben exentarse ¡oh escarnio de la suerte! los pobres
			 clérigos; especie de parias, obligados a tener, entre otras facultades
			 excepcionales, más fuerza de voluntad que el resto de los humanos. Si yo
			 hubiera sabido en conciencia a lo que renunciaba renunciando para siempre al
			 amor, cree, Isabel, que no logra nadie de mí tal sacrificio. Pero
			 ¿qué sabe de estas cosas un mozuelo recién salido, como
			 quien dice, del cascarón? Qué valor puede dar a la mujer y a los
			 amores que la mujer más tarde ha de despertar en su pecho un hombre de
			 veintiún años? ¡Oh, desdichado del que con entero
			 conocimiento de causa incurre en tal error, y sintiéndose capaz de amar
			 sin escrúpulo se mete a cura! Quien así proceda, o tiene el
			 corazón empedernido, o es un idiota, o es un fanático. Yo
			 cargué acuestas con el haz de leña, y me dirigí paciente
			 al lugar del sacrificio, cierto, mas fue porque, como Isaac, ignoraba
			 quién fuera ni dónde estuviese la inocente víctima
			 ofrecida a Dios por su padre.</p> 
		  <p>Isabel, que había oído con
			 atención suma las observaciones hechas por el padre Francisco, sin
			 comprender su trascendencia ni mucho menos imaginarse adónde iba a parar
			 tras un vuelo en demasía caudaloso para atisbado por una inteligencia
			 despierta, como casi todas las inteligencias meridionales, pero incipiente,
			 interrumpióle diciendo:</p> 
		  <p>-Mas, a todo esto, aún no ha
			 contestado usted a mi pregunta, señor cura.</p> 
		  <p>-¿A tu pregunta? Precisamente a
			 ella estoy contestando; no creas, Isabel, que se me ha ido el santo al cielo.
			 Fiado en que la divina gracia me asistiría, renuncié a cuantos
			 atractivos ofrece el mundo a la juventud; procuré borrar de la mente
			 hasta el recuerdo de mis ensueños amorosos; deshice entre los dedos la
			 flor de mis ilusiones y de mis esperanzas, y cuando, amortajado el cuerpo en la
			 negra sotana sobre el ataúd del celibato, me apercibía a
			 conciliar el sueño de la muerte, surge de improviso en mí,
			 más potente que nunca, la naturaleza a quien me propusiera sojuzgar y
			 vencer, diciéndome como Jesús a Lázaro:
			 «Levántate y anda». Y, en efecto, me levanté y
			 anduve. Y hoy no es amor ya lo que siento, es delirio, es frenesí, es
			 locura. Quise sublevarme contra la naturaleza, y la naturaleza me ha castigado
			 infundiéndome sangre ardorosa en las venas, deseo vivo en el pecho,
			 fuego intenso en el alma, apetito desordenado en todo mi ser. Mi amor no se
			 parece en nada al dulce y tranquilo que sienten los seglares aptos para unirse
			 legalmente cuando bien les plazca a su media naranja; mi amor es como el agua
			 aprisionada por diques, como el incendio rehogado entre combustibles, como todo
			 aquello que cuanto más se contiene mayores proporciones toma. A fuerza
			 de mil trabajos he logrado durante muchos años sacar a puerto mi voto de
			 castidad. En los comienzos de mi vida eclesiástica, el roce ligero de un
			 vestido, el suave contacto de una mano, la mirada fija de una mujer,
			 conmovíanme al extremo de subirse toda la sangre a la cabeza,
			 mostrándose mi faz teñida con el carmín del rubor y de la
			 vergüenza. Entonces aún pude, parapetado tras la religión,
			 dominar los aguijones del deseo y librarme a las tentaciones de la carne. Ahora
			 es distinto. El amor que, adormecido completamente, se cobijara un tiempo en lo
			 más recóndito de mi alma, tomando cuerpo, ha dado de sí
			 sus frutos y reclama para su nutrición la savia circulante por mis
			 venas.</p> 
		  <p>Las visiones sensuales que turbaban con su
			 aparición súbita mis sueños, no son ya meras sombras, sino
			 seres humanos como nosotros, de carne y hueso. Esa especie de crisálida
			 que todo hombre lleva dentro de su corazón hase convertido en mí,
			 cual no podía menos de suceder, en mariposa de mil colores, quien ciega
			 de amor corre loca a consumirse en las ardientes llamas de su fuego interno:
			 que puede ahogar en su pecho el hombre pasiones o apetitos, los cuales por
			 responder a una necesidad personal resultan bajos o mezquinos; pero no puede,
			 ni por virtuoso, ni por heroico, ni por sublime, resistir al deseo
			 ingénito en él de vivir mucho y de amar incesantemente. Y cierta
			 mujer, hermosa como una Venus, purísima como una virgen, cándida
			 como una paloma, se cruzó en mi camino y me hizo, con su sola presencia,
			 estremecer de gozo. Eran estas conmociones algo así como los primeros
			 vagidos de una sacrílega, si se quiere, pero de una pasión
			 tempestuosa, a impulsos de la cual rompí las cadenas que me
			 tenían sujeto al potro del celibato; di al olvido mis votos de castidad;
			 contuve en el pecho los gritos de mi conciencia, y saltando por todo, le
			 consagré mi pensamiento y le entregué mi alma. Ligado por
			 vínculos santos a la Iglesia católica, ya sé que no puedo
			 en modo alguno pero esto desposarme con la mujer que adoro; no me hará
			 retroceder en mi empeño decidido de poseerla. Si cuando, lejos de
			 mí, la contemplo, me considero capaz por sus amores de revolver cien
			 veces el mundo, imagina, Isabel, contemplándola cerca, así, como
			 tú y yo estamos ahora, de qué no me consideraría capaz.
			 ¡Oh! Por consumirme en el fuego de sus ojos, por beber en sus labios el
			 néctar de los placeres, por sentir el calor de su seno, por considerarla
			 completamente mía; y a la hora suprema del deleitoso coloquio, cuando
			 enardecida la sangre, fatigosa la respiración, suspirante el pecho,
			 trastornado el sentido, nuestros cuerpos y nuestras almas material y
			 espiritualmente se trasfundieran, oír de sus labios una frase de amor,
			 por todo esto daría, no ya la vida material, la salvación
			 entera.</p> 
		  <p>Y el Sochantre, quien al pronunciar estas
			 últimas palabras tenía fijos sus ojos, unas veces en el rostro
			 encendido, fijos otras en el pecho turgente de la aldeana, hizo un esfuerzo
			 para acercarse a la celosía del confesonario, lanzó un suspiro, y
			 doblando la cabeza sobre el pecho, cayó de espaldas, presa de fuerte
			 convulsión, sobre su asiento.</p> 
		  <p>Cuando a los gritos desaforados de Isabel
			 acudió la gente al pie del confesonario, metido en él
			 encontró al padre Francisco, lívido, convulso,
			 ojerosísimo, seca la boca, vidriosa la mirada, jadeante de fatiga. Una
			 porción de los circunstantes atribuyó el caso a desfallecimiento
			 del estómago, enfermo por largos ayunos y por continuas vigilas; otra
			 porción de los circunstantes vio sólo en esto un incidente
			 casual; pero los más salieron de la iglesia preguntándose entre
			 sí: ¿qué causas habrán determinado en el Sochantre
			 un síncope tan raro como el que acaba de experimentar?</p> 
		  <p>Isabel, menos cavilosa que el vulgo,
			 creyó de buena fe que el padre Francisco se había puesto en
			 realidad enfermo; sin embargo, no quiso revelar a nadie las declaraciones que
			 en confianza le había hecho, ni referir con todos sus pelos y
			 señales la escena pintoresca de la cual, en último
			 término, ella fuera uno de los principales protagonistas.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014005"> 
		  <head>- V -</head> 
		  <p>Habían pasado muchos días, y
			 Andrés, por una de esas alcaldadas frecuentes en los pueblos recluido en
			 la cárcel, estaba ya en libertad. Sin ocupación forzosa al
			 presente que le obligara a las sujeciones propias de cualquier oficio; sin
			 otros dolores de cabeza que sus amoríos con la hija del dómine ni
			 otras contrariedades en su vida que las negativas opuestas por éste a su
			 matrimonio; poco regañado en casa por su padre, que le adoraba, y fuera
			 de ella tenido en gran estima por amigos y camaradas, cuyo afecto se
			 congraciase fácilmente; andando ahora, como quien dice, a la briba, ya
			 se le veía jugando a las damas con el médico del pueblo en el
			 zaguán de la botica, ya concertando con otros compañeros partidos
			 de pelota enmedio, de la plaza, ya formando parte de tertulia tan chusca como
			 la congregada alrededor de su mesa de trabajo en casa de Perico el zapatero,
			 hombre bolo, como diríamos familiarmente, en toda la extensión de
			 la palabra, quien teniendo entre otras la cualidad de destemplar los nervios
			 harto excitables de su costilla en cuanto por zancas o por barrancas echaba su
			 cuarto a espadas en las discusiones, incomodábase de lo lindo si en la
			 conyugal trifulca, medio cantuseado le recordaba proverbio tan injurioso para
			 él, dadas sus ínfulas, como éste: «Zapatero
			 remendón, punto largo y buen tirón»; y en su incomodidad la
			 emprendía a zurriagazos con su mujer, que se iba refunfuñando a
			 la cocina, y a gritos con los parroquianos, que tomaban el portante y se iban
			 por su lado riendo a la calle.</p> 
		  <p>Inútilmente Andrés
			 procuró por aquellos días de holganza completa entrevistarse con
			 su novia. El maestro, constituido en centinela de vista de su hija, a quien no
			 dejaba ni a sol ni a sombra, impedíaselo en absoluto. Sin embargo, una
			 ocasión quiso depararle la suerte, y aprovechóla el galán
			 con ventaja.</p> 
		  <p>Era el anochecer de un día festivo,
			 y en estas regiones meridionales, harto místicas, se acostumbraba por
			 aquel entonces, como se acostumbra aun hoy, a recitar en coro por todo el
			 pueblo el rosario. Parecía natural que las campanas con sus
			 tañidos, con sus repiques, con sus bamboleos, fuesen las encargadas de
			 convocar para tal manifestación religiosa los fieles en la puerta de la
			 iglesia; pues era el bombo con su voz retumbante, como la voz del trueno o como
			 la voz del cañón, quien desempeñaba a maravilla estos
			 oficios. Y aún el primer golpe dado con furia sobre la curtida piel de
			 este ruidoso instrumento no había hendido los aires, cuando ya una turba
			 de chicuelos, desempedrando las calles, ingresaba en la plaza, trasponía
			 el pórtico de la iglesia, tomaba como por asalto la sacristía, y
			 apoderándose de campanillas, estandartes, farolas y demás
			 adminículos litúrgicos, íbase resuelta a ocupar los
			 puestos que abren en toda procesión la acompasada marcha. Y no paraba
			 todo en esto. La gresca infantil crecía de punto conforme iban nuevas
			 tandas de rapaces llegando a los alrededores del templo donde la fiesta se
			 organizara. Aquí éstos se disputaban el derecho de llevar a
			 prevención las horquillas que sirven en los descansos para aliviarles a
			 los mayordomos del peso de las andas; allí aquéllos compraban a
			 su compañero por un ochavo moruno, en junto, el honor de conducir las
			 alforjas destinadas a guardar cuantos donativos u ofrendas hicieran los
			 devotos; acullá estotro, rapaces, con la camisa fuera del calzón,
			 las medias arrolladas en el tobillo, sueltas las alpargatas, enmarañado
			 el pelo, untosa y llena de tiznajos la cara, puestos en cuclillas, aparaban con
			 una mano la chorrada de cera vertida adrede sobre ella por su compañero,
			 o rebañaban los mocos del cirio puesto a su alcance, mientras con el
			 revés de la otra se limpiaban los verdioscuros mocos que a hilos les
			 caían de las narices; por todas partes escenas pintorescas, incidentes
			 cómicos, unas y otros dignos del libro o del cuadro.</p> 
		  <p>Por fin, reunidos los cofrades, descendida
			 del altar y puesta sobre las andas la imagen, ataviado con la capa pluvial el
			 cura, apercibidas las muchedumbres, ordénase y sale la procesión
			 de la iglesia. Dos hileras de devotos, sustentando en sus manos farolas de
			 cristal, hachas de viento, cirios enormes, la forman; vistosísimo
			 estandarte en cuyo centro aparecen estampadas las insignias de la
			 cofradía o hermandad la precede; una murga con honores de orquesta, a
			 quien está encomendado el acompañamiento de los villancicos, la
			 ameniza; la Virgen, con su manto de raso blanco sembrado de lentejuelas, al
			 cuerpo, suelto el cabello por la espalda, la corona real de latón a la
			 cabeza, el niño Jesús en brazos, el rosario de gruesas cuentas en
			 la mano, los ojos de cristal fijos en el cielo; la Virgen, colocada sobre su
			 peana que simulan nubes azules donde baten sus alitas de madera los
			 ángeles, la encabeza; y la cierra el párroco y los monaguillos
			 que recitan misterios y letanías, y las mujeres que en voz alta les
			 contestan.</p> 
		  <p>Verdaderamente artista la liturgia
			 católica, no sólo conmemora con fiestas como la de San Juan el
			 solsticio de verano, con fiestas como la Natividad el solsticio de invierno,
			 sino que conmemora también, con el toque de alba el crepúsculo
			 matutino, con el toque de oraciones el crepúsculo vespertino, cual si,
			 en cierto modo panteísta, a la par que a Dios, quisiera nuestra
			 religión rendir culto externo a la Naturaleza. Pues con los
			 crepúsculos coinciden estas procesiones que salen de la iglesia todos
			 los domingos primeros de cada mes, bien a la madrugada, bien a la tarde,
			 según lo áspero o dulce de la estación; y de los
			 crepúsculos toman sus denominaciones poéticas de Rosario
			 Vespertino o Rosario de la Aurora. Nada tan motivado a irreverencias, dicho sea
			 con perdón de los clericales, como esta vieja costumbre de llevar en
			 procesión a hora descompasada por calles y plazas las imágenes,
			 ante cuya faz, sin que nadie pueda evitarlo, no sólo juran y perjuran
			 los devotos ebrios con el aguardiente de la mañana, sino que en reyertas
			 por todo extremo escandalosísimas la emprenden a farolazos con las
			 rondas de trasnochadores halladas en su carrera. El vulgo nuestro, muy
			 fanático, pero a quien a pesar de su fanatismo no le duelen prendas,
			 resume lo que son tales manifestaciones religiosas cuando, al encarecer el
			 desenlace tumultuario de cualquier reunión, dice en volteriano aforismo
			 que «acabó como el Rosario de la Aurora».</p> 
		  <p>No suele acontecer lo propio con el
			 Rosario Vespertino. Compuesta, en la forma que hemos dicho, la procesión
			 dentro de la iglesia, pónese al punto en marcha por todo el pueblo. El
			 vago rumor de los rezos contrasta con el penetrante sonido de las campanillas;
			 el bullir de las muchedumbres aglomeradas en torno de la imagen, con la soledad
			 y el silencio de las calles. A las hileras de cirios que alumbran la
			 procesión se juntan las hileras de candiles con que orna cada habitante
			 el quicio de su respectiva vivienda. Todo es allí real, y sin embargo,
			 todo parece fantástico según las proporciones poéticas que
			 toman en vuestra imaginación hasta los más nimios detalles. El
			 murmullo de la fuente que os regocija; el graznido de la lechuza que os
			 amedrenta; el soplo del aura que os anima; el brillo de los astros que os
			 deslumbra; el mismo caos de tinieblas que os envuelve, todo en aquel ambiente
			 se os aparece rodeado de irresistibles atractivos y de sumas bellezas. Y esto
			 consiste en que, si por una parte la penumbra del día que se aleja
			 tiñe de colores sombríos los objetos, por otra parte, la penumbra
			 de la noche que se avecina los esclarece con su alba luz y les presta relieve y
			 realce.</p> 
		  <p>Lástima que destruya estas
			 gratísimas impresiones la murga que acompaña a la
			 procesión entonando villancicos, cuyas macarrónicas estrofas
			 sólo sirven para excitar la hilaridad de las gentes. Vease si no de
			 ellos una muestra auténtica. Sobre las espaldas de los zapateros, a
			 quienes no sabemos por qué les tiene allí todo el mundo tirria,
			 descargaban los cofrades sus furias, y para ellos compusieron esta
			 desaliñadísima copla:</p> 
			 <l>Zapatero que estás remendando</l> 
			 <l>De día y de noche a la luz del candil,</l> 
			 <l> Cuando sientes tocar al Rosario,</l> 
			 <l>Cierras tu tienda y te vas a dormir.</l> 
		  <p>A los pobres zapateros maldito el cuidado
			 que pueden darles estos exabruptos poéticos lanzados a quemarropa, como
			 quien dice, contra ellos, y dejan a los mayordomos que se desgañiten
			 cantando a la puerta misma de su casa villancicos tan chabacanos en la forma y
			 en el fondo tan injuriosos. Pues a este patrón y medida están
			 cortadas todas las estrofas que en honor a la Virgen Santísima del
			 Rosario entonan en coro los devotos, mientras la nocturna manifestación
			 religiosa recorre las calles postulando: que el móvil principal de esta
			 fiesta, organizada por las cofradías, es verdad, pero con el
			 consentimiento expreso del clero, es ante todo lucrarse y divertirse a costa de
			 los tontos.</p> 
		  <p>Cuando el Rosario llegó frente a la
			 casa del dómine, quizás por respeto a su persona, o
			 quizás, y es lo más probable, por complacencias de los cofrades
			 con Andrés, asistente desde sus comienzos a la mística ceremonia,
			 el coro se limitó a cantar la copla que sigue:</p> 
			 <l>Un devoto, por ir al Rosario</l> 
			 <l>Desde la ventana se quiso arrojar,</l> 
			 <l>Y la Virgen María le dijo:</l> 
			 <l>Detente, devoto, por la puerta sal.</l> 
		  <p>Isabel, que se hallaba completamente sola
			 en su casa, a los preludios del villancico salió corriendo, como cada
			 vecino, con su candil encendido en la mano a la puerta de la calle. La
			 ocasión no podía presentarse más propicia, y Andrés
			 la aprovechó sin vacilar. Oculto en el hueco de la ventana más
			 próxima, esperó a que el Rosario pasase y toda aquella rinconada
			 quedara envuelta en las tinieblas. La hija del maestro, advertida de la
			 presencia de Andrés y de los propósitos que allí le
			 llevaban, apagó por precaución la luz y se quedó recostada
			 sobre la puerta, aguardando a que se acercase. A juicio de los enamorados,
			 nadie podía conocer por lo impremeditada tal entrevista, y nadie, por
			 ende, llegar a sorprenderlos. La única persona interesadísima en
			 contrariar sus amores era D. Vicente, y por fortuna encontrábase a la
			 sazón fuera de la casa, adonde, según los cálculos de su
			 hija, tardaría bastante tiempo en volver. Sin embargo, este exceso de
			 confianza no tenía fundamento sólido. Cerca de allí
			 alguien los espiaba, con tal cuidado que ni siquiera perdía el
			 más leve de sus movimientos. Si Andrés se cuida de volver la cara
			 atrás antes de dirigirse al sitio donde le aguardaba su novia, a pesar
			 de la oscuridad, de seguro distingue, acurrucado casi en el
			 guardacantón, un bulto informe. Pero ¡bueno estaba él para
			 andarse con rodeos, teniendo a dos pasos de allí a la mujer que con sus
			 hechizos había acabado por sorberle el seso!</p> 
		  <p>Lo que hablarían en esta nueva
			 entrevista Andrés e Isabel, puede perfectamente suponérselo el
			 lector. Primero, exclamaciones de júbilo; después, frases
			 tiernas; luego, protestas amorosas; por último, juramentos de fidelidad:
			 tal fue la síntesis de la conversación que sostuvieran aquellos
			 dos buenos amantes. Un beso de despedida cerró este dulce coloquio. El
			 rumor dulcísimo de semejante caricia, antes de extinguirse en los aires,
			 debió llegar hasta los oídos del fantasma, que a pocos pasos de
			 allí seguía inmóvil, pues apretando los dientes lleno de
			 rabia, murmuró para sí:</p> 
		  <p>-¿Y aún vacilaba?</p> 
		  <p>Después sólo se oyeron, la
			 puerta de la calle que se cerraba y los pasos de Andrés, que se
			 dirigía confiado y satisfecho a su casa. A los cortos instantes se
			 oyó algo más: un golpe, un grito, un cuerpo que se cae en tierra,
			 un hombre que huye desalado a ponerse pronto en salvo; luego nada: el silencio
			 y la oscuridad de la noche envolviendo en sus misterios un crimen.</p> 
		  <p>A los pocos minutos de haber acaecido el
			 trágico incidente, apareció en la calle el padre de Isabel.
			 Caminaba en medio de la oscuridad a tientas, y al pronto no advirtió
			 nada de cuanto sucediese. De improviso tropezaron sus pies con un objeto blando
			 y se bajó a recogerlo. Era un sombrero de fieltro en buen uso,
			 perteneciente, sin duda, al infeliz que a pocos pasos de aquel sitio
			 yacía casi exánime. Continuó su camino el maestro, sin
			 maravillarse del hallazgo hasta que, al doblar la esquina, dio de manos a boca
			 con un hombre tendido en tierra todo lo largo que era. Pretendió ver si
			 estaba borracho, herido o muerto, y al pretenderlo cayó de bruces sobre
			 él y se inundó de sangre. Creyendo, desde luego,
			 habérselas con un cadáver, D. Vicente, poseído de horrible
			 pánico, hizo esfuerzos inauditos por incorporarse y demandar a voces
			 socorro. No había para qué ya necesidad de alarmar al vecindario.
			 Varios aldeanos que por allí pasaban, pudieron simultáneamente
			 ejercer, una obra de caridad auxiliando al herido y una obra de justicia
			 deteniendo al que ellos creían presunto matador.</p> 
		  <p>Al alboroto armado por la gente que se
			 arremolinaba en torno de la víctima, todos los vecinos acudieron al
			 lugar de la ocurrencia.</p> 
		  <p>También acudió, en
			 averiguación de lo que había sucedido, Isabel, quien como viera a
			 la mortecina luz de la lámpara de un sereno el cuerpo de Andrés
			 rígido y las manos de su padre ensangrentadas, profirió estas
			 acusadoras frases, de las cuales pudieron a su tiempo todos los presentes dar
			 fe ante los tribunales de justicia:</p> 
		  <p>-¡Jesús! ¡Qué
			 monstruosidad! ¡Lo ha asesinado!</p> 
		  <p>Todas estas fatales circunstancias
			 sirvieron para incoar contra el padre de Isabel un proceso verdaderamente
			 grave. La herida abierta por el asesino en las carnes de Andrés era de
			 las llamadas en términos quirúrgicos de pronóstico
			 reservado. Su desvanecimiento, sin embargo, no provino de hemorragia ninguna
			 interior o exterior, provino del tremendo golpe recibido en la sien al caer en
			 tierra. Con diligencia, poco usual en los pueblos para tales casos,
			 hízosele la primera cura al herido y se le trasladó a su
			 domicilio. De las investigaciones judiciales, resultaba complicado en el crimen
			 D. Vicente; pero el juez, deseoso de adquirir, antes de prenderlo, algún
			 dato positivo y cierto, resolvió tomarle declaración a
			 Andrés. De tal interrogatorio sólo sacó en limpio la
			 justicia dos cosas: primero, que Andrés no sabía quién
			 pudo herirle; segundo, que la única persona enemistada con él,
			 era el maestro de escuela. No hubo, pues, más remedio que trasladar a
			 este infeliz, bien custodiado, a la cárcel.</p> 
		  <p>Mientras por el pueblo corría como
			 cierta la noticia de que el dómine había tendido una emboscada a
			 su antiguo pasante para asesinarlo; mientras Isabel se desesperaba viendo a su
			 novio herido y a su padre preso; mientras este anciano, incapaz, no ya de
			 intentar dar muerte al galanteador de su hija, incapaz de hacerle
			 dañó a un mosquito, protestaba de su inocencia sin conseguir que
			 diese nadie crédito a sus veraces afirmaciones; mientras el tío
			 Félix, deshecho en llanto, unas veces pedía a la Virgen que le
			 devolviera la salud a su hijo, y otras veces, encendido en ira, pedía a
			 la justicia que castigase con mano fuerte al asesino; mientras Andrés,
			 presa de dolores horribles, luchaba a brazo partido con la muerte; mientras por
			 trances tan amargos pasaban todos estos personajes de nuestra novela, el padre
			 Francisco, encerrado en una de las habitaciones interiores de su casa,
			 sostenía con su ama de llaves el rapidísimo diálogo que
			 vais a oír:</p> 
		  <p>-¿Has encendido la lumbre,
			 Magdalena?</p> 
		  <p>-Sí, señor.</p> 
		  <p>-¿Pero con bastantes
			 sarmientos?</p> 
		  <p>-Ya lo creo. Cuatro haces nada menos.</p> 
		  <p>-Pues toma estas prendas y échalas
			 sin perder tiempo sobre las llamas. Ten cuidado de que ni la hilacha más
			 pequeña deje de hacerse cenizas.</p> 
		  <p>-Está bien.</p> 
		  <p>-¡Ah! Pero oye, antes dame otra ropa
			 con que vestirme.</p> 
		  <p>Magdalena abrió un armarlo viejo,
			 sacó de él un traje de paño negro y se lo entregó
			 al señor cura.</p> 
		  <p>-Ahora, mientras yo me visto, cuida
			 tú de borrar para siempre esas malditas manchas de sangre.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014006"> 
		  <head>- VI -</head> 
		  <p>Dígase lo que se quiera, ninguna
			 liturgia deslumbra y conmueve tanto como la liturgia católica. Para
			 apreciarla en todo su valor, precisa asistir a una de esas misas cantadas con
			 que la Iglesia celebra sus fiestas principales. Nosotros hemos asistido a
			 varias y podríamos dar fe de las emociones estético-religiosas
			 que el asistente al templo en días tan señalados experimenta. Sin
			 ir más lejos, ahora mismo recordamos haber oído con singular
			 recogimiento dos magníficas, una celebrada en la catedral de Bayona,
			 adonde acudimos, más que deseosos, dicho sea en honor a la verdad, de
			 cumplir con el precepto eclesiástico que recomienda a los fieles
			 oír misa entera todos los domingos y días de fiesta que son de
			 guardar, deseosos de admirar la trompetería de su órgano, cuyas
			 notas, metálicas por lo resonantes, parecen descendidas del cielo; otra
			 en la iglesia de Santo Tomé de Avila, adonde hicimos un viaje ex profeso
			 desde Madrid, para presenciar las fiestas que nosotros denominaríamos
			 sacramentales, si el vulgo abulense no tuviera empeño en denominarlas
			 gordas o mayores. Entrambas ceremonias hallábanse presididas por los
			 prelados de las respectivas diócesis; pero no nos satisfizo tanto, la
			 misa dicha por curas franceses, como la misa dicha por curas españoles.
			 Idénticas en el fondo ambas ceremonias, la mímica empleada por
			 éstos aventaja en seriedad a la mímica empleada por
			 aquéllos, y la compostura que observan los fieles en nuestras iglesias a
			 la compostura que observan los fieles en las iglesias de Francia. Muy artistas,
			 pero muy enfáticos, desde las reverencias hasta las bendiciones, todos
			 los movimientos del celebrante pecan allí de amanerados. Los
			 diáconos que ayudan la misa no parecen humanas criaturas, parecen por lo
			 graves, por lo rígidos, por lo parsimoniosos, envueltos en sus capas de
			 oro, preciosísimos ídolos chinos. El incensario en manos del
			 sacristán se mueve con la precisión matemática que el
			 péndulo en los relojes, y los ciriales en manos de los monaguillos se
			 alzan o se bajan, según conviene a la ceremonia, como a impulsos de un
			 resorte. Vagan los clérigos de uno a otro lado del altar mayor, con la
			 parsimonia que usan los tenores para recorrer al compás de la orquesta
			 las distancias en el escenario. Y para que todo resulte allí aparatoso,
			 teatral, digno más que de una fiesta religiosa de un espectáculo
			 profano, mientras el cura consume la hostia consagrada y los diáconos se
			 aperciben a recitar a voz en grito por segunda y última vez el
			 Evangelio, de las trompetas del órgano salen trozos escogidos de
			 ópera.</p> 
		  <p>Más natural la mímica y el
			 aparato con que aderezan las ceremonias eclesiásticas nuestros
			 sacerdotes, que la empleada con igual motivo por los curas franceses, en la
			 iglesia de Santo Tomé de Ávila experimentamos otra clase de
			 emociones. Al trasponer el pórtico de este sagrado recinto y ver los
			 clérigos vestidos con sus casullas de tisú, con sus albas de
			 encaje, con sus sobrepellices de finísimo hilo, con sus bonetes de seda,
			 con las prendas multicolores que forman su inmenso vestuario, no pudimos
			 remediar que por nuestra imaginación, siquiera como un relámpago,
			 cruzase la idea de lo pagana y oriental que es la liturgia católica;
			 pero esta especie de mala tentación, en cuanto, descorridas las
			 cortinillas del tabernáculo, a través de las nubes de incienso
			 con que fumigaban el altar, pusieron, con grande pompa, de manifiesto al
			 Santísimo, borróse súbitamente y nos dispusimos con
			 recogimiento a oír la misa mayor. Para que ningún atractivo
			 faltase a los místicos oficios, después de cantada por uno de los
			 diáconos la Epístola, tuvimos sermón. Al provisor de la
			 diócesis en persona, de cuyas cualidades oratorias las gentes con
			 justicia se hacen lenguas, estaba encomendado tal número del programa en
			 la popularísima fiesta religiosa. A su simpática figura
			 reúne este clérigo un metal de voz, según se dice en el
			 habla corriente, no sabemos por qué, preciosísimo; unos ademanes
			 elegantes, dignos de todo encarecimiento; gran facilidad de palabra; arte para
			 construir períodos grandilocuentes; método en la
			 distribución de las ideas; lógica en las argumentaciones. Si el
			 Sr. Provisor de la diócesis de Ávila no tuviera la costumbre de
			 empuñar mientras predica el bonete, del cual parece que hace abanico o
			 balancín; si no se enamorara tanto de algunas frases, y enamorado de
			 ellas no las repitiera con tal asiduidad, ¡oh! entonces de seguro este
			 buen predicador no dejaría nada que desear. Muy joven Y con mucho
			 talento, y con invencibles inclinaciones al estudio, bien puede, sin embargo,
			 la oratoria sagrada cifrar en él grandes esperanzas.</p> 
		  <p>Terminado el sermón,
			 reanudóse la ceremonia; apareció brillante a los ojos de todos el
			 áureo cáliz; tendiéronse sobre el ara los corporales, la
			 palia y los manteles; y tras la ablución de los dedos, siguiendo a la
			 letra las prácticas del ritual romano, el oficiante consagró
			 primero, fraccionó después y, por último, consumió
			 la sagrada hostia, ese diminuto disco que, contemplado por los fieles con los
			 ojos de la fe, parece destellar sobrenaturales resplandores. Por fin, dicho
			 desde el altar con voz solemne el 
			 <emph>item, misa est</emph>, salimos satisfechos del templo,
			 no sólo por haber cumplido en aquel día de fiesta con los
			 preceptos de la Iglesia, sino también por haber recibido, como todos los
			 concurrentes, entre otras bendiciones de rúbrica, la bendición
			 episcopal.</p> 
		  <p>Pues a una de estas misas mayores
			 asistía en su calidad de sochantre el padre Francisco, cuando le
			 avisaron que fuese, a ruegos del maestro de escuela, lo antes posible a la
			 cárcel. Hasta aquel momento nuestro clérigo, colocado delante del
			 facistol sobre cuyos atriles aparecían abiertas las partituras de
			 música sagrada, sustentando en la mano una especie de puntero o batuta
			 con que a veces señalaba las notas y a veces llevaba el compás,
			 aún pudo lucir sus habilidades en el prefacio o sinfonía de la
			 misa, entonando a voz en cuello fragmentos de canto llano o trozos de
			 gregorianas composiciones. Mas desde el minuto en que recibiera este
			 urgentísimo recado no volvió a dar pie con bola. El kirie, el
			 credo, el sanctus, aquellas partes que debían ser cantadas para darle
			 mayor realce y solemnidad a la misa, saliéronle al padre Francisco como
			 nunca detestables. Su impaciencia crecía tanto más, cuanto que
			 por estar el Señor de manifiesto, necesitaba quedarse hasta
			 última hora en el coro para dirigir personalmente el 
			 <title>Pange lingua</title>, una de las composiciones
			 más inspiradas que se han escrito en música religiosa. Por una
			 verdadera excepción en él, que si de algo se pagaba era de no
			 perder nunca la serenidad, en su rostro aparecieron marcas indelebles de
			 nerviosa inquietud. Cínico en demasía, pensaba el buen Sochantre
			 sojuzgarse al remordimiento, como en cierta ocasión célebre de su
			 vida en que, tras una agresión brutal digna de cualquier salvaje, se
			 marchó tranquilo a la iglesia, no a confesar el pecado cometido, a decir
			 con grande flema una misa a sus feligreses. Pero tales alardes incomprensibles
			 de sangre fría, por no decir de descaro y sinvergüenza, propios de
			 un idiota o de un beduíno, no le sirvieron a la sazón para nada
			 al padre Francisco, quien acusado a gritos por su conciencia de homicida, al
			 menor movimiento de los circunstantes volvía atrás la cabeza,
			 cual si temiese que fuera alguien allí mismo a delatarle y prenderlo.
			 Por su cerebro pasaban las ideas en confuso torbellino, haciéndole
			 concebir unas veces gratas esperanzas y otras veces sumiéndolo en los
			 abismos de la desesperación. Mucho temía que el recado de D.
			 Vicente fuera una añagaza, un cebo para atraerle sin resistencia a la
			 cárcel, suponiendo descubierto su crimen; pero temía mucho
			 más que Andrés, por torpeza suya aun vivo, recobrara la salud y
			 de nuevo volviera a sus amores con Isabel. Resmugando estos y otros
			 pensamientos por igual ingratos estuvo el Sochantre mientras duró la
			 misa; y cuando, acabada ésta, resonaron con estrépito las
			 campanillas del salterio que giraba sobre su eje con vertiginosa rapidez, y los
			 diáconos quemaron de nuevo incienso ante el altar, y el oficiante
			 guardó, al eco de los himnos litúrgicos, la custodia en el
			 sagrario, y el clero parroquial en masa abandonó el coro, nuestro padre
			 Francisco, recobrada la calma, fuese sin perder tiempo a visitar al maestro de
			 escuela en la cárcel.</p> 
		  <p>En cuanto los cerrojos de la
			 prisión se abrieron y en medio de la oscuridad D. Vicente pudo
			 distinguir al Sochantre, abrazóse a él gritando:</p> 
		  <p>-¿Ha visto usted en su vida
			 desgracia mayor que la mía?</p> 
		  <p>-¿Pero cómo ha sido eso?
			 -interrogó maquinalmente el padre Francisco, que se había quedado
			 hecho una estatua al sentir el frío y la humedad del calabozo.</p> 
		  <p>-¿Cómo quiere usted que haya
			 sido?</p> 
		  <p>Y D. Vicente hizo al Sochantre una
			 lacónica pero detallada reseña de cuanto le acaeciese la noche
			 anterior, terminando su discurso con estas sentenciosas frases:</p> 
		  <p>-Practicar obras de misericordia
			 será muy bueno; mas crea usted que nadie en el mundo puede meterse a
			 redentor, sin resultar por este o por otro camino crucificado.</p> 
		  <p>El padre Francisco sudaba la gota gorda
			 oyendo las justas lamentaciones del preso, y durante algún tiempo ni
			 siquiera se atrevió a pestañear. Argüido por su conciencia,
			 así que la mirada del maestro se posaba en él, un color se le iba
			 y otro se le venía. Llegó a tal extremo algunas veces su
			 turbación, que reinar allí sobre las lobregueces de la noche la
			 claridad del día, el padre Francisco hubiérase visto muy
			 comprometido. Pronto, sin embargo, se rehizo y se dominó, y fue
			 dueño, de todas sus facultades, y pudo seguir preguntando de nuevo a su
			 interlocutor:</p> 
		  <p>-¿Y de qué se le acusa a
			 usted?</p> 
		  <p>-Pues sencillamente, de asesino.</p> 
		  <p>-¿De asesino?</p> 
		  <p>-Como usted lo oye. Y con circunstancias
			 agravantes.</p> 
		  <p>-No creo que la cosa tenga la malicia que
			 usted supone, máxime si, como es natural, puede probarse la
			 coartada.</p> 
		  <p>-Buena coartada nos dé Dios.
			 ¿Y de dónde saco yo los testigos para probar eso?</p> 
		  <p>-Pues cómo, ¿nadie le ha
			 visto a usted a la hora misma en que se supone cometido el crimen?</p> 
		  <p>-Muchos, en verdad, me vieron; pero a buen
			 seguro que abran la boca para confesar mi inocencia.</p> 
		  <p>-¿Están mudos?</p> 
		  <p>-Yalo creo. Y tan mudos. Como que son
			 estatuas.</p> 
		  <p>-No le entiendo a usted.</p> 
		  <p>-Pues no se necesita haber estudiado en
			 Salamanca para entenderme.</p> 
		  <p>El padre Francisco quedóse un
			 momento suspenso y al poco exclamó:</p> 
		  <p>-¡Torpe de mí! Ya caigo.
			 Estaba usted rezando en la iglesia.</p> 
		  <p>-Precisamente. Y aunque Dios desde el
			 cielo y desde sus capillas los santos, a una todos me han visto, no espero que
			 ninguno de ellos concurra a declarar en mi favor ante el tribunal de los
			 hombres. Para mí no hay, créalo usted, señor cura,
			 salvación posible. Las apariencias me condenan, y como, tocado en el
			 corazón, el verdadero culpable no se presente, no tendré
			 más remedio que ir a presidio.</p> 
		  <p>-Tales presentimientos, estoy seguro, son
			 infundados; mas de realizarse y cumplirse, sírvale de consuelo, amigo
			 mío, saber que si en la tierra y entre los hombres suelen sobre los
			 buenos a veces triunfar los malos, en el reino de Dios reciben por igual todos
			 su merecido: Cristo lo dijo, y sus palabras no marran: «Bienaventurados
			 los que han hambre y sed de justicia, porque ellos serán
			 hartos».</p> 
		  <p>-Ya comprenderá usted que, dadas
			 mis creencias, en trances tan angustiosos no ha de faltarme la
			 resignación. Si de mi persona únicamente se tratara,
			 cruzárame de brazos y nada hiciese por defenderme. Pero ¿y mi
			 hija? Señor cura, ¿qué va a ser de mi hija?
			 -preguntó con voz ahogada por los sollozos D. Vicente.</p> 
		  <p>A tal luctuosa exclamación,
			 dibujóse en los labios del Sochantre, sin que él mismo pudiera
			 evitarlo, una sonrisa diabólica. En su imaginación había
			 entrevisto la hermosa figura de Isabel rendida a sus plantas. Sin embargo,
			 súbitamente repuso:</p> 
		  <p>-Por su hija no pase usted penas. Ya
			 encontraremos en el pueblo alguna familia que la recoja.</p> 
		  <p>-Pero es el caso que nadie me inspira
			 confianza.</p> 
		  <p>-¿Nadie?</p> 
		  <p>-Nadie, menos usted, a pesar de cuantas
			 calumnias ha divulgado por todas partes la malicia de unos, el poco respeto
			 religioso de otros y la inquina contra el clero de los más.</p> 
		  <p>-¿Y usted desearla que fuese yo el
			 encargado de velar por Isabel mientras durase este anómalo estado de
			 cosas? ¿No es eso? -preguntó sin poderse contener el
			 Sochantre.</p> 
		  <p>-Y desearía algo más: que
			 fuese desde hoy la casa de usted el lugar donde viviera y morara
			 -añadió D. Vicente.</p> 
		  <p>-Pues si esto ha de contribuir a mitigar
			 en parte sus penas y a procurarle a su espíritu alguna tranquilidad,
			 disponga de mí como mejor le plazca.</p> 
		  <p>-Gracias, señor cura, gracias -dijo
			 el maestro de escuela, al mismo tiempo que asía entre las suyas las
			 manos del Sochantre y se las inundaba de besos y de lágrimas.</p> 
		  <p>Terminada esta conferencia, el padre
			 Francisco fuese volando a su casa a disponer lo necesario para recibir en ella
			 dignamente a Isabel. Eran las doce en punto de la mañana y la mesa
			 estaba puesta. Ni las contrariedades pasadas, ni las satisfacciones presentes,
			 habían hecho mella en el estómago del Sochantre, quien
			 comió a dos carrillos los gazpachos valencianos que le sirviera
			 solícita Magdalena, con apetito voraz, o si queréis con ansia de
			 avestruz. Verdaderamente hijo de su padre, del cual se contaba en la aldea
			 haber muerto de un atracón de albaricoques, tras los gazpachos
			 valencianos, que maldito si se parecen en nada a los gazpachos andaluces, muy
			 sanos, muy frescos, muy agradables, pero poco nutritivos, la buena ama de
			 llaves sirvió al señor cura una fritada de pollo con pimientos y
			 tomates al uso de la tierra. El Sochantre, que, entre otras buenas costumbres,
			 tenía la de no hablar mientras manducaba, a fin de no perder bocado,
			 consumidos los postres, dicho el rezo de rúbrica y ya de sobremesa,
			 trabó con su ama la siguiente conversación:</p> 
		  <p>-No quepo en mí de alegría
			 al pensar cuán pronto, como te he dicho, vamos a tener en casa y a
			 nuestro cuidado a Isabel.</p> 
		  <p>-¿Pero cree usted de veras que
			 vendrá?</p> 
		  <p>-¿Quién lo duda? Antes de
			 que anochezca. Así me lo ha prometido su padre.</p> 
		  <p>-¿Sabe usted, señor cura,
			 que pienso una cosa? -dijo reflexionando un instante Magdalena.</p> 
		  <p>-¿Qué? -preguntó
			 lleno de ansiedad el Sochantre.</p> 
		  <p>-Que al fin y al cabo va usted a salirse
			 con la suya.</p> 
		  <p>-Toma, toma, ¿y ahora me vienes con
			 esas? ¿Crees por ventura que iba yo a repartir, como los ciegos, palos a
			 tontas y a locas?</p> 
		  <p>-Ya sé que no es usted de aquellos
			 que suelen dar una en el clavo y cien en la herradura.</p> 
		  <p>-Entonces...</p> 
		  <p>-Pero se me figura, sin haberla tratado,
			 que no es Isabel mujer fácil de rendir.</p> 
		  <p>-Sin embargo, el león nunca es tan
			 fiero como la gente lo pinta. Quítame a mí de encima las sotanas,
			 y verás cuánto tiempo necesito para hacerme dueño del
			 corazón de esa buena moza.</p> 
		  <p>El Sochantre suspendió la
			 conversación el tiempo necesario para tomar un polvo de rapé,
			 hecho lo cual reanudóla con más calor, diciendo:</p> 
		  <p>-¡Malditos hábitos! El que
			 los inventó merecía que lo hubiesen ahorcado.</p> 
		  <p>-No parece sino que las pobres sotanas
			 tienen la culpa de cuanto a usted le sucede.</p> 
		  <p>-Tú lo has dicho. A las sotanas
			 atribuyo justamente mis desventuras.</p> 
		  <p>-¿Va usted ahora a renegar de las
			 prendas que, según mil veces le he oído decir, glorificaron,
			 desde San Vicente de Paul hasta Bossuet, una falange numerosa de
			 virtuosísimos sacerdotes? -observó Magdalena con cierto
			 énfasis, echándoselas de sabihonda.</p> 
		  <p>-Pero tú no sabes contar las cosas
			 nada mas que a medias. En mis expansiones íntimas, cierto, me he hecho
			 lenguas en muchas ocasiones de la caridad del primero y de la sabiduría
			 del segundo de los personajes que citas; pero siempre, siempre renegando, yo
			 por mi parte, bien lo sabes, de esta vestimenta.</p> 
		  <p>-Si su madre de usted se levantara de la
			 sepultura y lo oyese, ¡válgame Dios, qué disgusto tan
			 grande se había de llevar! -dijo Magdalena, acompañando la frase
			 con un ligero movimiento de cabeza.</p> 
		  <p>-¡Mi madre! Aunque ella y no otra
			 persona fue quien me metió por estos andurriales, deja a la pobre que
			 duerma en paz su sueño eterno. Las mujeres sois así, muy dadas a
			 la novedad, y por verme ella desceñido de la ropa de paisano y envuelto
			 en el manteo, se hubiera dejado cortar el dedo índice de la mano
			 derecha.</p> 
		  <p>-Y con qué alegría
			 exclamaba, cuando por primera vez, durante las vacaciones, vino usted al pueblo
			 vestido de cura: «¡Chico, pero qué bien te sientan las
			 sotanas! Estás más guapo... ¿Verdad, Magdalena?» me
			 preguntaba llena de gozo.</p> 
		  <p>-Y no vayas a creer. Tampoco me
			 disgustaban a mí al principio.</p> 
		  <p>¡Ay! Pero luego, luego me parecieron
			 un suplicio. No lo digo, por ganas de decirlo. Sé perfectamente que el
			 hábito no hace al monje, como dice un refrán, pero sé
			 también que por el traje se distingue la posición de los
			 individuos en las sociedades modernas. Doy de barato que a nosotros, los
			 clérigos, se nos obligue a vestir de uniforme, pero siquiera que sea
			 menos incómodo y menos ridículo. Ni al tonto de capirote
			 empeñado en meter a capazos el sol dentro de la iglesia se le ocurre
			 envolvernos dentro de una sotana y de un manteo, que se pegan como lapas a las
			 piernas, impidiendo la marcha; encasquetarnos a la cabeza una especie de
			 tricornio, el cual a cada triquitraque vuela por los aires al más leve
			 soplo; calzar nuestros pies con unos zapatos que para andar por las calles en
			 días de lluvia no tienen precio; y luego, en vía de complemento,
			 afeitarnos la barba y raparnos la cabeza al uso de comediantes y de toreros.
			 Vamos, si te digo que no me explico, sino por una aberración digna de
			 ser estudiada por buenos alienistas, las vocaciones en la juventud a la carrera
			 eclesiástica.</p> 
		  <p>-Vaya, usted dirá lo que quiera,
			 señor cura, pero aunque palurda, yo me precio de conocer algo el mundo,
			 y sé muy bien que ese uniforme, cual ningún otro, conmueve y
			 deslumbra a las gentes.</p> 
		  <p>-¡Ah! Claro, eso sí. Como que
			 indica en quien lo viste un ministerio espiritual sublime.</p> 
		  <p>-¿Y le parece a usted poco eso?</p>
		  
		  <p>-Vamos me desesperas a lo mejor con tus
			 salidas de pie de banco. ¿Cuántas veces quieres que te lo diga?
			 Yo vestiría con más gusto el pantalón rojo y la levita
			 azul de los militares que la negra sotana que llevo. ¿Sabes por
			 qué? Aparte de lo dicho, por otra razón capitalísima:
			 porque para honrar el uniforme de soldado, sólo hacen falta virtudes
			 humanas, mientras que para honrar el uniforme eclesiástico, se necesita
			 despojarse de todos los sentimientos afectivos, y de buenas a primeras
			 convertirse en momia.</p> 
		  <p>-Pues con todo y con eso, en la
			 ocasión presente bien que le han servido a usted los hábitos.</p>
		  
		  <p>-¿Los hábitos a mí?
			 No sé para qué.</p> 
		  <p>-¿Cree usted, en verdad, que sin
			 ellos don Vicente le hubiera confiado a su hija? Quien, no conozca a los
			 clérigos, que los compre. Envueltos en su largo manteo, con sus ademanes
			 místicos y su carita de santos, todos ustedes son el mismísimo
			 demonio.</p> 
		  <p>El padre Francisco se echó a
			 reír, viendo el desparpajo que para decir atrocidades tenía su
			 ama, y ésta continuó:</p> 
		  <p>-Sí, ríase usted,
			 ríase usted; mas ya sabe que ésta es la verdad. Cuando se
			 contempla a los curas en el altar mayor, rezando solemnemente la misa o echando
			 a diestro y siniestro bendiciones, o se les oye pronunciar desde el
			 púlpito beatíficos sermones, parecen una cosa; mas parecen otra
			 muy distinta cuando se les trata y se les conoce tan íntimamente como
			 yo, pongo por caso, le trato y le conozco a usted.</p> 
		  <p>-Pchis... -dijo el Sochantre con
			 menosprecio-. Eso consistirá en que, cual no hay ningún hombre
			 grande para su ayuda de cámara, tampoco hay ningún cura bueno
			 para su ama de gobierno.</p> 
		  <p>-Puede que sea eso -exclamó algo
			 picada en su amor propio Magdalena-. Pero la miga de la frase está en
			 que unos y otras conocen al dedillo, de los señores a quienes sirven,
			 todas sus picardías, y se hallan al tanto de todos sus secretos.</p> 
		  <p>La conversación iba poco a poco
			 agriándose, y el padre Francisco, muy previsor, cortóla
			 oportunamente diciendo:</p> 
		  <p>-¿Vamos, después de haber
			 vivido juntos y en paz tanto tiempo, a echarnos ahora los trastos a la cabeza?
			 Disponle una de nuestras mejores habitaciones al huésped que esperamos,
			 y déjate de romances.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014007"> 
		  <head>- VII -</head> 
		  <p>Con su pañuelo de pita en guisa de
			 turbante arrollado a la cabeza, su faja azul liada a la cintura, el chaleco de
			 felpa desabotonado al cuerpo, la chaqueta al hombro, el pantalón de dril
			 a las piernas, un lío de papeles bajo el brazo y otro lío de
			 chiquillos en su torno, recorre a tambor batiente las calles del pueblo Juan el
			 pregonero. Aunque de él se burlan a su sabor las mujeres porque
			 allí donde todos se afeitan gasta bigotes muy largos y muy retorcidos,
			 no deja su presencia de infundir cierto respeto cuando, por su boca, la
			 autoridad constituida pide con amenazas de apremio al vecindario las
			 contribuciones. Pero de semejante femenil desahogo Juan no hace caso, e
			 impasible, calle abajo va, calle abajo viene, se para en las esquinas, recita,
			 sin añadir ni quitar una coma, el bando que a prevención lleva
			 escrito, y hecha su faena, tan campante como salió de su casa vuelve a
			 entrar en ella, dejando a los mayores que resmuguen las frases por él
			 dichas en avenidas y plazoletas y les saquen la punta, y a los
			 pequeñuelos que al son del plam, plam, plam, rataplam, por doquier le
			 siguen sin soltarlo ni a sol ni a sombra, dejándolos a su vez a la parte
			 afuera con tres palmos de narices.</p> 
		  <p>Estaba que no cabía en el pellejo
			 de satisfacción el tío Félix, viendo cómo las
			 heridas de Andrés por momentos se cicatrizaban y la convalecencia
			 rápidamente venía, sentado a la puerta de su casa, cuando a lo
			 largo de la calle columbraron sus ojos la singular figura de este personaje. No
			 conocía ni una letra del bando que se pregonaba, y a pesar de ello,
			 según iban por la proximidad aclarándose los redobles del tambor,
			 iba en él cierta inquietud y cierta angustia tomando cuerpo. De buena
			 gana hubiera renunciado a conocer las disposiciones de las autoridades locales,
			 mas por lo mismo que las imaginase ingratas, se despertó en el buen
			 viejo mayor curiosidad. Al efecto, no pudiendo reprimirse, desocupó la
			 silla y se adhirió al grupo que formaban en la esquina los vecinos de su
			 calle. Tras un redoble fortísimo, de pronto deja de sonar el tambor; las
			 muchedumbres cierran la boca y abren los oídos, y con las gafas a los
			 ojos, el papel a la cara, los palillos bajo el brazo, el pregonero lee en medio
			 de un silencio sepulcral, sobre un poco más o menos, el siguiente bando:
			 «De orden del señor alcalde, hago saber a los vecinos de esta
			 villa que el domingo próximo, a las ocho de su mañana, se
			 procederá, en el sitio denominado Lonja de la plaza, al sorteo de los
			 mozos que han de cubrir el cupo correspondiente al año
			 actual».</p> 
		  <p>No hay para qué decir cómo
			 recibiría el tío Félix, y con el tío Félix
			 el vecindario en masa, tal notificación. Las madres se deshacían
			 en improperios contra el gobierno que, sin cuidarse para nada de su dolor,
			 disponía a su antojo de sus hijos como si él los hubiera
			 engendrado o parido; las muchachas a hurtadillas suspiraban y mentalmente
			 hacían promesas al santo de su devoción para que, intercediendo
			 por sus novios, les reservase uno de los números más altos en el
			 próximo sorteo; los hombres, menos sensibles pero más
			 prácticos, concertaban unos con otros el medio de librar, por poco
			 dinero, de la quinta a sus hijos; mientras éstos en su lozanía y
			 juventud, decididos a que se cumpliese por negra que fuera su suerte,
			 ponían el grito en el cielo cuando les hablaban sus padres de redimirlos
			 del servicio metálicamente.</p> 
		  <p>Entre murmullos de desagrado como vino,
			 batiendo marcha alejóse el pregonero, y las gentes, cansadas de discutir
			 y comentar el bando, fueron poco a poco desalojando la calle e
			 internándose en sus casas. También el tío Félix se
			 retiró, pero lacio y mustio, como si le hubieran dado una paliza.</p> 
		  <p>Al verlo entrar Andrés en su
			 cuarto, tan alicaído, preguntóle con viveza:</p> 
		  <p>-¿Qué tiene usted, padre?
			 ¿Se encuentra malo?</p> 
		  <p>-No, hijo mío. Gracias a Dios me
			 siento bien, sino que el maldito bando ese me ha destemplado un poco los
			 nervios.</p> 
		  <p>-¿Ha habido un bando?</p> 
		  <p>-Toma, ¿y ahora sales con esas?
			 Pues sin bulla que ha metido el pregonero tocando a generala.</p> 
		  <p>-Sin embargo, yo no he oído nada.
			 Pasé la noche anterior casi toda ella desvelado, y en cuanto usted se
			 marchó me quedé aquí hecho un ceporro. Pero diga usted,
			 ¿qué es lo que anuncia el bando?</p> 
		  <p>-Para nosotros una desgracia inmensa. Que
			 el domingo próximo se celebrará en los bajos de la Lonja el
			 sorteo de quintos.</p> 
		  <p>-¿Y a eso llama usted una
			 desgracia? ¡Ay de otros infelices que sin poder alegar exención
			 ninguna tendrán que ir a servir al rey!</p> 
		  <p>-¿Luego crees que mis sesenta
			 años cumplidos te excusarán de cargar con el fusil?</p> 
		  <p>-¿Quién lo duda?</p> 
		  <p>-Pues ¿cómo entonces a tu
			 amigo Tadeo no le valió que su padre fuera sexagenario?</p> 
		  <p>-¡Miren qué cosa! Porque ya
			 un hermano suyo, aún soltero, se había por la misma circunstancia
			 librado un año antes.</p> 
		  <p>-Ahora me acuerdo. Es verdad.</p> 
		  <p>-¿A qué vienen en tal caso
			 esos abatimientos y esas tristezas que a lo mejor a usted le asaltan?</p> 
		  <p>-Porque temo perderte, hijo mío.
			 ¡Te quiero tanto!</p> 
		  <p>Y diciendo esto, cogió entre sus
			 manos la cabeza de Andrés y le estampó un beso en la frente. A
			 tal caricia correspondió el enfermo sacando los brazos de las
			 sábanas y estrechando en ellos con efusión a su padre.</p> 
		  <p>Al sentir en sus labios el contacto de las
			 carnes de su hijo, el tío Félix varió la
			 conversación de pronto diciendo:</p> 
		  <p>-¿Sabes que no tienes ni pizca de
			 calentura?</p> 
		  <p>-Ya lo sé -contestó
			 sonriendo Andrés-.</p> 
		  <p>Como que, según me ha anunciado el médico,
			 mañana sin falta me levantará los apósitos.</p> 
		  <p>-Pero con ciertas precauciones,
			 ¿eh? No vayas a tener una recaída.</p> 
		  <p>-¡Quiá! No, señor. Me
			 siento con fuerzas hasta para tirar a la barra.</p> 
		  <p>-Has debido sufrir mucho. ¿Verdad,
			 hijo mío?</p> 
		  <p>-Lo que usted no puede imaginarse.</p> 
		  <p>-¡Pobre Andrés!
			 -exclamó el tío Félix suspirando-. Como que la herida que
			 te abrieron fue de las de marca mayor.</p> 
		  <p>-Dígamelo usted a mí, que
			 sentía cuál se me iba por su cisura a borbotones la vida.</p> 
		  <p>-¿Y no pudiste, dimelo con
			 franqueza, reconocer a tu agresor?</p> 
		  <p>-Imposible. Ni que yo tuviera como los
			 gatos el privilegio de ver en la oscuridad.</p> 
		  <p>Quedóse el tío Félix
			 reflexionando un instante y al poco replicó:</p> 
		  <p>-Pues a mí nadie me saca de la
			 cabeza que fue D. Vicente quien, harto de oponer vanas resistencias a los
			 devaneos de su hija, cerró contra ti a puñaladas.</p> 
		  <p>-Usted le tiene tirria a mi antiguo
			 maestro por los aspavientos con que le recibió cuando fue a su casa a
			 pedirle para mí la mano de Isabel, y no puede juzgarle sin
			 pasión; mas yo aseguro que de brazo tan débil no pudieron partir
			 golpes tan recios cual los asestados por el asesino.</p> 
		  <p>-Pues ello es que D. Vicente sigue en la
			 cárcel.</p> 
		  <p>-Injustamente, créame usted.</p> 
		  <p>-Y que el juez, para decretar este
			 arresto, se ha fundado, entre otras, en la declaración de Isabel.</p> 
		  <p>-Pero ¿cómo ha podido ella
			 acusar de asesino a su padre?</p> 
		  <p>-No te alteres, Andrés, no te
			 alteres. Isabel precisamente no ha declarado eso. Pero los vecinos aseguran que
			 dijo al ver a D. Vicente cerca del sitio en donde tú yacías
			 tendido: «Lo ha asesinado». La cosa me parece que está clara
			 como la luz. Porque, vamos a ver, ¿a quién sino a su padre
			 podían referirse estas palabras?</p> 
		  <p>Andrés sudaba el quilo oyendo tal
			 serie de monstruosas coincidencias. Anhelaba saber más, mucho
			 más, y temiendo alguna otra complicación, no se atrevía a
			 preguntar. Por fin el tío Félix sacólo de su incertidumbre
			 diciendo:</p> 
		  <p>-Yo espero, sin embargo, que, con la ayuda
			 de Dios, la justicia deshará el enredo, y si,. como tú afirmas,
			 D. Vicente no es culpable, lo echarán a la calle. Mientras tanto a
			 Isabel, puesta a buen recaudo en casa del padre Francisco, no ha de faltarle
			 nada.</p> 
		  <p>Algo debió contrariar a
			 Andrés esta noticia, pues pretextando que le dolía un poco la
			 cabeza, pidió a su padre que le dejara reposar un rato.</p> 
		  <p>Una semana pasa pronto, sobre todo cuando
			 a su término entrevemos algún desagradable suceso; y la semana
			 precedente al día del sorteo pasó con la velocidad del
			 relámpago. Madrugadora de suyo la gente campesina, en cuanto
			 amaneció Dios el domingo púsose todo el mundo en pie. Frescas
			 como una lechuga y alegres como unas castañuelas, aparecieron so el
			 quicio de las puertas las mozas, con los brazos al desnudo, el porrón de
			 arcilla a la cadera, en la mano la escoba, en la cabeza las flores y en los
			 labios una canción popular llena, como todas las canciones nuestras, de
			 gracia y de sentimiento; y sombrías y tristes y llorosas como las
			 Verónicas, arrebujadas en sus mantillas, viéronse a las madres
			 cruzar el atrio de la iglesia, y se les oyó, puestas de hinojos ante el
			 altar, pedir a la Virgen que intercediera por la suerte de sus hijos. En las
			 rinconadas los rapaces, provistos de escopetas de caña y de gorras de
			 papel, jugaban a los soldados, sin comprender la tristeza que su juego
			 debía despertar en el ánimo de los mayores. Por las calles,
			 reunidos en pandillas, al son de la guitarra, discurrían los quintos
			 postulando. Y mientras en la plazuela atronaba los aires la voz del vendedor
			 encareciendo sus productos, en la Lonja hería los corazones el golpe
			 seco del martillo, manejado diestramente por los carpinteros, quienes, desde el
			 amanecer, se consagraran a erigir un tablado tan siniestro como el de la horca,
			 donde había de decidirse a la suerte del porvenir de muchos
			 individuos.</p> 
		  <p>Por fin el reloj de sol, puesto sobre la
			 fachada de la casa consistorial, señaló las ocho. Seguido de los
			 regidores, el alcalde subió al tablado y ocupó la presidencia. A
			 la derecha de la primera autoridad estaba el secretario del Ayuntamiento, quien
			 debía leer los nombres y apellidos de los mozos sorteables y el
			 número que fueran obteniendo; a la izquierda el pregonero, quien por su
			 parte debía repetir al público en voz alta todo cuanto secretario
			 y alcalde le dijesen. Sobre la mesa, haciendo veces de urna, se alzaban dos
			 cántaros de barro, y junto a los cántaros veíanse dos
			 parvulillos, encargados ambos de sacar boletas y boletines. Las ventanas de los
			 edificios circundantes aparecieron llenas de curiosos. En la plaza, depuro
			 apiñadas las muchedumbres, no cabía ni un alfiler.</p> 
		  <p>Mientras, en cumplimiento de su deber, las
			 autoridades evacuaban las diligencias de rúbrica, un rumor sordo
			 atronó el espacio; pero así que, encarándose con el
			 público, el alguacil gritó a voz en cuello: «Fulano de Tal
			 y Tal, hijo de Zutana y de Mengano», las lenguas enmudecieron al extremo
			 de haberse podido oír durante algunos minutos hasta el vuelo de una
			 mosca. En cambio, pasado el intervalo que mediara entre el nombre del mozo y el
			 número obtenido en el sorteo, si la cifra era alta, deshacíase la
			 multitud en aplausos y aclamaciones, y si la cifra era baja, quedamente, con
			 tristura, todo el mundo lamentaba el caso.</p> 
		  <p>¡Qué cara de Pascuas
			 ponían los padres satisfechos de la suerte de sus hijos!
			 ¡Qué cara de vinagre los padres descorazonados viendo para los
			 suyos extraer de los cántaros una bola negra! ¡Con cuánto
			 entusiasmo echaba el sombrero a los aires, se abría calle por entre la
			 multitud y loco y frenético y radiante de júbilo, más que
			 corriendo, volando iba este mozo a su casa a abrazar a su madre, y decirle que
			 no llorase, pues ya nunca se separaría de su lado! ¡Cuán
			 triste salía de la plaza en cambio aquel por su mala estrella destinado
			 sin apelación a la milicia, y cómo retardaba su vuelta al hogar a
			 fin de evitarle a la mujer que lo llevara en sus entrañas algún
			 dolor! Las novias de los quintos muy recatadas, no podían cual los
			 demás dar salida a sus expansiones íntimas, pero no por eso
			 dejaba de traslucirse en ellas, ora la satisfacción, ora la contrariedad
			 que las poseía, según lo favorable o adversa que para sus
			 amadores se mostrase en tan crítica coyuntura la suerte. Mas en quienes
			 hacía verdaderos estragos el espectáculo del sorteo era en las
			 madres, las cuales, de sensible y tierno corazón, cuando no
			 tenían desventuras propias que llorar, lloraban las desventuras
			 ajenas.</p> 
		  <p>El tío Félix no pudo
			 resistir a la tentación de presenciar por sí mismo la quinta, y
			 paso tras paso, a las ocho en punto, se encaminó a la plaza. Más
			 de la mitad de los mozos se habían sorteado en dos horas largas, sin que
			 pareciese por ninguna parte el nombre de su hijo. Interiormente
			 alegrábase de la tardanza, creyéndolo eliminado de las listas;
			 pero bien pronto se convenció de lo contrario.</p> 
		  <p>Departiendo con un amigo suyo estaba el
			 tío Felix sobre las quintas y comparándolas con los
			 «matrimonios forzados», uno de los juegos más
			 bárbaros de la Edad Media, cuando oyó que desde el tablado
			 requerían y llamaban a Andrés. Pálido, lívido,
			 tembloroso volvió rápidamente la cara, se puso de puntillas,
			 contuvo cuanto le fue posible la respiración y con los ojos espantados y
			 los pelos de punta, contempló cómo extraían del
			 cántaro la bola correspondiente al mozo que acababan de nombrar. Tras
			 una breve pausa el pregonero anunció el número, y al oírlo
			 el tío Félix sintió algo así como que se le
			 venía el cielo encima o como que se le caía a los pies el alma.
			 El caso no era para menos. Andrés había obtenido en el sorteo el
			 número 13.</p> 
		  <p>Al día siguiente de verificadas la
			 quintas, cabizbajo y pensativo, el padre Francisco fue se a la iglesia a rezar
			 su misa y departir un rato con Felipe. Era éste un pobre hombre, quien
			 sin oficio ni beneficio, por ganarse una peseta se había metido a
			 sacristán. Como los santos de las capillas, con los que a fuerza de
			 sacudirles el polvo tuviera gran confianza, ni conocía los vicios, ni
			 sabía lo que eran malas tentaciones, no contando entre los primeros, por
			 supuesto, su invencible inclinación al rapé, ni contando entre
			 las segundas sus aficiones a rebañar los cirios, a bautizar el vino, a
			 sisarles algún que otro ochavo a las ánimas benditas y otras
			 menudencias por el estilo. Pudoroso y casto al extremo de ruborizarse siempre
			 que en el desempeño de sus funciones se veía obligado a dejar las
			 vírgenes en camisa; mas en su castidad, no exento de cuidados paternos,
			 teniendo como tenía una mujer que todos los años le regalaba un
			 cachorro, para Felipe no había más mundo que la sacristía
			 ni más sociedad que su familia.</p> 
		  <p>En paz y en gracia de Dios, resignado con
			 su suerte, hubiera vivido mucho tiempo, si de buenas a primeras no se cuela de
			 rondón la desgracia por la puertas de su casa. Entre sus hijos, uno de
			 ellos, el mayor, había aquel año entrado en quinta y obtenido en
			 junto, el número 24. De no presentar ninguno de los mozos
			 exención, el suyo se libraba, puesto que para cubrir el cupo de soldados
			 correspondiente al pueblo, sólo hacían falta diez y ocho. Pero
			 había entre ellos un paralítico, un ciego, un cojo, un manco, el
			 hijo de una viuda, el hijo de un sexagenario, y si, como era de rigor, la
			 numeración se corría, no le quedaba más remedio al
			 sacristán que ver a su Alejo camino del cuartel, con el chopo acuestas.
			 Devanándose los sesos a fin de encontrarle a este difícil
			 problema una solución estaba Felipe, cuando levantando con
			 estrépito el picaporte, entró en la sacristía el
			 Sochantre.</p> 
		  <p>-Buenos días, padre Francisco -dijo
			 Felipe al verlo.</p> 
		  <p>-Buenos días -contestó sin
			 levantar los ojos del suelo el Sochantre.</p> 
		  <p>-¿Va usted a decir misa en
			 seguida?</p> 
		  <p>-Hombre, en seguida, en seguida, no.
			 Quiero antes descansar un rato.</p> 
		  <p>-Sea enhorabuena- volvió a decir el
			 sacristán.</p> 
		  <p>Ambos se callaron unos instantes, pasados
			 los cuales rompió el silencio el padre Francisco, exclamando:</p> 
		  <p>-¿Y qué tal vamos de
			 quintas, Felipe?</p> 
		  <p>-Mal, señor cura, muy mal.</p> 
		  <p>-¿Pues no ha sacado su hijo de
			 usted el 24?</p> 
		  <p>-Para lo que le sirve, tanto daba que
			 hubiera sido el 1.</p> 
		  <p>-No lo entiendo.</p> 
		  <p>-Figúrese usted que a estas horas
			 van presentados cinco expedientes de exención indiscutibles, y de buena
			 mañana ya han venido a reclamarme una partida de bautismo para presentar
			 otro nuevo. Mi hijo tiene, es verdad, el 24, pero descuente usted esos seis y
			 se queda en el 18, justamente el número de mozos que piden.</p> 
		  <p>-¿Y quiénes son los
			 individuos que así, por arte de birlibirloque, se libran del servicio,
			 haciéndole a su Alejo tan mala obra?- preguntó con mucho
			 interés el Sochantre.</p> 
		  <p>Cuando entre los mozos enumerados por el
			 sacristán oyó el padre Francisco el nombre de Andrés,
			 cerró los puños, apretó los dientes y pronunció con
			 marcado acento de ironía estas palabras:</p> 
		  <p>-¡Valiente tonto será usted
			 si se deja pisotear!</p> 
		  <p>-¿Me resta otra cosa que
			 conformarme con mi suerte?- respondió Felipe.</p> 
		  <p>-Pero hombre de Dios, si tiene usted la
			 sartén por el mango. Retírela hacia un lado si quiere que a su
			 salud nadie se engulla las tajadas.</p> 
		  <p>-Francamente, no comprendo una jota de
			 cuanto usted me dice -exclamó de nuevo el sacristán, que se
			 había quedado al oír esto como quien ve visiones.</p> 
		  <p>-Vaya, pues se lo diré más
			 claro. ¿Usted tiene interés en redimir del servicio militar a su
			 hijo?</p> 
		  <p>-Póngase en mi lugar, señor
			 cura, y lo sabrá. Lo mismo su madre que yo no vemos más que por
			 sus ojos. Conque ayúdeme a sentir.</p> 
		  <p>-Pues si usted quiere, Alejo no
			 será soldado.</p> 
		  <p>-¿Cómo?</p> 
		  <p>-Todo es cuestión de sustituir en
			 el libro de nacimientos, que se encuentra bajo su custodia en los archivos de
			 esta iglesia, una partida de bautismo por otra partida de bautismo. Y aun estoy
			 por decirle que menos, pues si las fechas se prestan, con enmendar los
			 números es bastante.</p> 
		  <p>-¡Cáspita! ¿Pero
			 quién acomete una empresa de tanto arriesgo?</p> 
		  <p>-¿Arriesgo dice? Vamos, no sea
			 usted babieca.</p> 
		  <p>-Y aun prescindiendo de la responsabilidad
			 criminal que pudiese caberme, moralmente considerada la cosa no es muy
			 correcta.</p> 
		  <p>-¡Anda, anda! Pues si nos
			 paráramos en pelillos, no comeríamos nunca tocino.</p> 
		  <p>-Hablemos con franqueza, señor cura
			 -dijo Felipe, quien poco a poco iba cayendo en la cuenta d e que los consejos
			 del Sochantre obedecían a algo-. Usted tiene interés en alejar
			 del pueblo al hijo del tío Félix, ¿no es eso?</p> 
		  <p>-Porque deseo hacer una buena obra
			 conjurando de este modo las furias de su familia contra el pobre maestro de
			 escuela.</p> 
		  <p>-Yo no me meto en averiguar el
			 móvil que le impulsa.</p> 
		  <p>-Pues bien, sí, ésa es mi
			 idea.</p> 
		  <p>-En tal caso obremos de común
			 acuerdo y partamos por igual, si es que las hay, las responsabilidades. Para
			 que usted me ayude a hacer esas raspaduras, esas enmiendas o lo que sea, hoy
			 mismo, de una a dos de la tarde sin falta, le espero aquí.</p> 
		  <p>Ocho días después del sorteo
			 procedíase a la declaración de soldados. Cuantos mozos se
			 creyeron con derecho para ello, presentaron expedientes de exención,
			 algunos de los cuales allí mismo en el acto se aprobaron, mientras otros
			 se remitieron a la Diputación provincial para que, mejor informada,
			 ajustándose a la ley, decidiera. Ni entre unos ni entre otros
			 apareció para nada el expediente de exención de Andrés, y
			 las autoridades lo declararon soldado. Lloró si tuvo que llorar la pobre
			 Isabel cuando le dieron la noticia; se arrancó los pelos de
			 desesperación el tío Félix hasta hacerse sangre; pero al
			 cabo y al fin, como no había otro remedio, ambos se conformaron con su
			 desgracia. Y al declinar una tarde de estío oyóse primero un
			 toque de corneta y se vio después una columna de polvo que a la salida
			 del pueblo levantaba gran pelotón de gentes que se iban. Eran los
			 quintos, quienes con su mochila al hombro y su gorra de cuartel, se
			 despedían quizás para siempre de su tierra, cantándoles a
			 las mozas para consolarlas:</p> 
			 <l>Aunque me ausente cien leguas,</l> 
			 <l> contigo me he de casar</l> 
			 <l>que te quiero con el alma</l> 
			 <l>y no te podré olvidar.</l> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014008"> 
		  <head>- VIII -</head> 
		  <p>A vida en los pueblos resulta de suyo
			 monótona y triste para quienes, acostumbrados al bullicio de las grandes
			 poblaciones, entre otros atractivos, echan de menos teatros y cafés,
			 paseos e hipódromos, corridas de toros, inauguración de tiendas,
			 bailes públicos, 
			 <emph>soirées</emph> domésticas y una serie
			 interminable más de diversiones, donde a su sabor y a sus anchas se
			 explaya el espíritu. Sin embargo, así que a la modestísima
			 existencia aldeana llega uno a acomodarse, por inclinación natural, se
			 detesta el movimiento excesivo y la rapidez pasmosa en el curso de los hechos
			 reinantes en la ciudad; y por propia conveniencia se prefiere el dulce reposo,
			 la paz octaviana, el goce tranquilo, las suaves emociones asequibles en los
			 villorrios, en las aldehuelas o en los campos.</p> 
		  <p>Cual hace ley en las sociedades la
			 costumbre, hace por su lado la costumbre ley entre los hombres. Por algo
			 asegura un refrán español cómo «al que no
			 está hecho a bragas, las costuras le hacen llagas». Quien, nacido
			 y criado al arrullo de las fuentes que corren desatadas en trenzas por las
			 campiñas; a la sombra de los vegetales que, agitados por el
			 céfiro, murmuran monótonos pero melodiosísimos
			 cánticos; al abrigo de los montes cuyas faldas repercuten y remedan los
			 sonidos y las voces, no habiendo percibido en toda su vida más
			 música sonora que el pío de las alondras al amanecer, el
			 chacharrear de los gorriones en los promedios del día o la serenata del
			 ruiseñor en las altas horas de la noche, ni escuchado otros ruidos
			 estridentes que el golpe seco del azadón sobre el terruño, el
			 chirriar de las carretas atestadas de productos agrícolas, el crujir del
			 látigo o el silbar de la honda; quien, por nacido y criado en el amplio
			 valle o en la encumbrada sierra, desde su niñez se ha hecho a la vida
			 campestre y a sus naturales resonancias, en cuanto a Madrid, por ejemplo,
			 llega, en verdad le parece haber llegado a los senos de una inmensa Babel,
			 donde, como en la Babel antediluviana, reinase la más caótica
			 confusión de lenguas.</p> 
		  <p>Al revés, acontece lo propio a los
			 cortesanos en cuanto por gusto o por necesidad vanse a vivir al campo, cuyo
			 perenne y semisepulcral mutismo confunden con el reinante por los espacios de
			 cualquier vastísimo cementerio. Y sin embargo, los pueblos, aun aquellos
			 más ignorados e insignificantes, ofrecénnos a la continua muchas
			 y muy variadas diversiones. Entre otras, sin ir más lejos, aquí
			 tenéis una, el juego de pelota.</p> 
		  <p>¿No habéis visto un juego de
			 pelota en las regiones meridionales? Nada de trinquetes, nada de cestas. La
			 calle más larga, el brazo al desnudo, la mano liada en el guante de
			 vaqueta, bastan y sobran a los jugadores para lucir sus dotes extraordinarias
			 en este gran ejercicio de habilidad y de fuerza.</p> 
		  <p>Como en los antiguos juegos
			 públicos de Grecia y de Roma se congregaba la muchedumbre en torno de
			 los atletas o de los gladiadores, cuyas proezas una modestísima
			 guirnalda de laurel o de olivo premiaban, en torno de nuestros jugadores de
			 pelota se congrega el pueblo entero, que paga con clamoreos entusiastas y
			 aplausos ruidosísimos, los triunfos alcanzados sobre el adversario, por
			 los más diestros, por los más ágiles y por los más
			 fuertes.</p> 
		  <p>Así, anunciado un partido de
			 pelota, se hace casi cuestión de orden público deshacerlo o
			 desbaratarlo: tanto interés despierta y tal cúmulo de sensaciones
			 ofrece.</p> 
		  <p>Sencillo como todos los primitivos juegos
			 helenos, pero con muchas variantes, al que más afición muestran
			 los pelotaris en las regiones mediterráneas, es al conocido en su jerga
			 con el nombre de 
			 <emph>sacar</emph>. En suma, tiene este juego cincuenta
			 tantos divididos en fracciones que van ganando de quince en quince primero y de
			 diez en diez después, aquellos que logran, sin que se la resten, mandar
			 hasta uno cualquiera de los dos extremos cuatro veces seguidas la pelota. Mas
			 esto acontece con dificultad, pues, por topos que sean los jugadores, siempre
			 hay uno entre ellos lo bastante listo para devolvérsela al contrario, y
			 cuando no en la parte arriba, hacer una raya en la parte abajo de la falta, o
			 sea en el limite menor que han por fuerza de tener al ser sacadas las pelotas
			 cortas. Seguir sin perder ninguna las evoluciones de los jugadores, los botes y
			 rebotes de la pelota, la ansiedad del público, resultaría cosa
			 difícil, y preferimos, ya que varios mozos del pueblo van a comenzar una
			 partida, suplicarle al lector que honre con su presencia el
			 espectáculo.</p> 
		  <p>En ella figuran como adalides contrarios
			 Alejo, libre del servicio militar merced al gatuperio diestramente
			 apañado por su padre, y Valentín, uno de los amigos más
			 íntimos de Andrés, con quien desde que se ausentara
			 sostenía asidua correspondencia.</p> 
		  <p>Cuando los pelotaris ingresaron en la
			 plaza, hallábase todo dispuesto para el juego. Al tercio
			 próximamente del vasto cuadrilongo se había trazado la 
			 <emph>falta</emph>; en uno de los extremos,
			 colocádose dos mesas, algo inclinada la una para los que quisieran sacar
			 de bote, perpendicular la otra para los que quisieran sacar de brazo; los
			 jueces y los 
			 <emph>chazadores</emph>, o sean los individuos encargados de
			 resolver las querellas entre los pelotaris y los encargados de vocear los
			 tantos y señalar las rayas, ocupado sus sitios; la multitud hecho sus
			 apuestas; las ventanas y los balcones llenádose de mujeres,
			 ávidas como los hombres de presenciar el popular espectáculo.</p>
		  
		  <p>En un dos por tres quitáronse las
			 chaquetas los pelotaris, inspeccionaron con minuciosidad el improvisado
			 trinquete para ver si todo estaba en orden y se dispusieron a comenzar el
			 juego. Por un capricho de la suerte, cúpole a Valentín la ventaja
			 de ser el primero en jugar la pelota, y cogiéndola nervioso, entre sus
			 manos, fuese corriendo al 
			 <emph>saque</emph> a dispararla. Las miradas de los
			 contrarios volviéronse hacia él y al oír cómo
			 gritaba para prevenirlos «juego», contestaron al punto
			 «venga».</p> 
		  <p>La pelota salió de manos de
			 Valentín con el ímpetu que salen las balas del
			 cañón de los fusiles, y dando en la pared de enfrente,
			 volvió rebotada, sin que se la pudieran restar, hasta el sitio mismo de
			 donde había partido. Una salva estrepitosa de aplausos ahogó casi
			 en su garganta la voz de los 
			 <emph>chazadores</emph> que de trecho en trecho iban
			 gritando:</p> 
		  <p>-Quince por nada.</p> 
		  <p>Tales muestras de entusiasmo no
			 envanecieron a Valentín, y recogiendo sin alardeos del suelo la pelota,
			 lanzóla con fuerza por vez segunda a sus contrarios, quienes, más
			 avisados y más diligentes, pudieron cogerla al aire, y tras una brega en
			 que se disputaran palmo a palmo unos a otros el terreno donde había de
			 quedarse, hacer una buena raya.</p> 
		  <p>Mucha confianza en su brazo debía
			 tener Valentín, cuando al ver esto murmuró a la oreja de uno de
			 sus camaradas, lo bastante alto para que el público lo oyese:</p> 
		  <p>-Apuesto doble contra sencillo a que no me
			 vuelven ésta.</p> 
		  <p>Y sin aguardar la contestación,
			 botó la pelota varias veces sobre el tablero de la mesa, dio unos pasos
			 hacia atrás, giró de arriba abajo en medio punto el brazo y la
			 tiró terrera por entre los huecos que dejaran libres sus contrarios, con
			 tal habilidad que éstos no pudieron, ni detenerla en su vertiginosa
			 carrera, ni aprovechar el rebote para restarla.</p> 
		  <p>La muchedumbre se deshizo las manos
			 aplaudiendo y los 
			 <emph>chazadores</emph> pregonaron el estado del juego
			 exclamando:</p> 
		  <p>-Treinta por nada y raya.</p> 
		  <p>Estaba visto, Valentín se llevaba
			 de calle a sus contrarios. Como el primero y el tercero, ganó el cuarto
			 saque y se puso a cuarenta; después, ganando la raya que había en
			 descubierto, cerró el juego en cincuenta tantos. Alejo y sus camaradas
			 bufaron de coraje al ver cómo, ni sacando ni restando, podían
			 competir en agilidad y fuerza con Valentín.</p> 
		  <p>Breve de suyo este juego, no constituye
			 partida uno solo, sino varios en conjunto, y aquí eran seis los
			 convenidos y señalados anticipadamente. Con la fortuna que el primero
			 ganó Valentín el segundo, tercero, cuarto y quinto juego, e iba a
			 comenzar el sexto cuando, picado en su amor propio, Alejo cruzó con
			 él estas palabras:</p> 
		  <p>-Si tanta confianza tienes en ganar la
			 partida, doblemos las apuestas.</p> 
		  <p>-No hay en ello inconveniente, mas con una
			 condición -repuso Valentín.</p> 
		  <p>-¿Cuál? -preguntó
			 Alejo.</p> 
		  <p>-Que has de aceptar por parte mía
			 alguna ventaja.</p> 
		  <p>-¿Quieres, tras de vencerme,
			 humillarme? -observó con retintín el hijo del
			 sacristán.</p> 
		  <p>-En cuanto te enfunfurruñas por
			 cualquier cosa, todo lo echas a barato. Lo que quiero es equilibrar en lo
			 posible nuestras fuerzas.</p> 
		  <p>-¿Y qué ventaja es la que te
			 propones darnos?</p> 
		  <p>-Poca cosa. Todas cuantas rayas
			 hagáis.</p> 
		  <p>-¿Lo has pensado bien?</p> 
		  <p>-Por supuesto.</p> 
		  <p>-¿Y no temes perder?</p> 
		  <p>-¿Quién dijo perder a estas
			 alturas?</p> 
		  <p>-Pues andando se quita el frío.</p>
		  
		  <p>Y aceptadas las nuevas condiciones del
			 juego, reanudóse el partido.</p> 
		  <p>Del primer voleo, Alejo, a quien le tocaba
			 sacar, coló la pelota en una de las ventanas de la casa de enfrente.</p>
		  
		  <p>-Vengan de éstas dos o tres
			 más y se acabó la partida -exclamó con sorna
			 Valentín.</p> 
		  <p>-Pues si tanto te place, allá va la
			 repetición -repuso Alejo, ya del todo corrido y quemado.</p> 
		  <p>Y al tomar carrera para darle impulso a la
			 pelota, resbaláronse sus pies y cayó de bruces en el suelo.</p> 
		  <p>Movidos a compasión, algunos
			 espectadores le ayudaron a levantarse, pero movidos a risa, los más se
			 burlaron de él. Para unos, la caída había sido casual;
			 para otros, intencionada. Lo cierto es que Alejo, pretextando haberse
			 descoyuntado un brazo, se negó en redondo a terminar el partido.</p> 
		  <p>La tremolina que armó el
			 público al saber esto fue de las de padre y muy señor mío,
			 y aunque a fin de calmar los ánimos se pagaron a prorrateo las apuestas,
			 si un nuevo incidente de improviso no surge, Alejo y sus compañeros
			 hubieran tenido que sentir.</p> 
		  <p>A punto estaban unos mozos de caer sobre
			 otros mozos y mutuamente molerse a palos las costillas, cuando de tales santas
			 intenciones les distrajeron varios gritos de «socorro» lanzados
			 desde una ventana de la casa del Sochantre. Como alma que lleva el diablo
			 salió escapado Valentín hacia el lugar de la ocurrencia. Una
			 parte del público instintivamente corrió tras él, otra
			 parte le siguió con la vista, pero todos quedaron iguales, pues ni los
			 unos lograron satisfacer su curiosidad, ni prestar los otros el demandado
			 auxilio. Así las puertas como las ventanas de la casa del Sochantre
			 estaban literalmente cerradas. Valentín, quien, vivo de genio,
			 jamás se anduvo en chiquitas, pidió a sus compañeros que
			 lo auparan, hasta tocar con los dedos el borde de la ventana.</p> 
		  <p>Así lo hicieron éstos, y con
			 agilidad digna de cualquier acróbata, en menos que canta un gallo, se
			 encaramó en lo alto. Ya estaba dispuesto a hacer rodar a
			 puñetazos por los suelos las maderas cuando, con gran sorpresa de todos,
			 se abrieron de par en par éstas y apareció debajo de su quicio el
			 Sochantre.</p> 
		  <p>-No es mala manera de entrar en las casas
			 la que tú tienes, perillán -dijo el padre Francisco al ver a
			 Valentín.</p> 
		  <p>-Disimule usted, señor cura, mas al
			 oír las voces de socorro que desde aquí han partido y ver las
			 puertas de la calle cerradas, no se me ha ocurrido otra.</p> 
		  <p>-Pues has perdido el viaje, porque no
			 necesitamos de ti para nada. Gracias a Dios, no ocurre novedad ninguna en
			 casa.</p> 
		  <p>-¿Que no ocurre novedad?
			 ¿Pero y los gritos que todos hemos oído?</p> 
		  <p>-Los ha lanzado Isabel que, nerviosa como
			 una ardilla, y perdone la comparación, se ha asustado, ¿a que no
			 sabéis de qué? -preguntó esforzándose por
			 reír el padre Francisco.</p> 
		  <p>-¿De qué? -exclamaron varias
			 voces.</p> 
		  <p>-De una rata hallada a su paso al entrar
			 en su habitación.</p> 
		  <p>Y la gente aglomerada a la puerta de la
			 casa del señor cura soltó el trapo a reír.</p> 
		  <p>-Ven aquí, Isabel, ven aquí,
			 pues en justo castigo a tus puerilidades y para que no repitas la escena,
			 deseamos todos que por tu propia boca nos cuentes el lance -dijo el padre
			 Francisco con ironía.</p> 
		  <p>Isabel ni siquiera se asomó a la
			 ventana, pero Valentín, que la viera allá en el fondo del cuarto
			 inmóvil, grave, basta llorosa, murmuró entre dientes: «No
			 eres tú hipócrita que digamos. Conque sustos por ratas tenemos,
			 ¿eh? Me escamo».</p> 
		  <p>Al día siguiente escribíale
			 Valentín a Andrés estos renglones: «Si Dios no hace un
			 milagro, presumo que te van a birlar la novia».</p> 
		  <p>Mas a todo esto, preguntarán los
			 lectores, ¿qué había sucedido en casa del Sochantre?</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014009"> 
		  <head>- IX -</head> 
		  <p>Con el pensamiento puesto en Andrés
			 y los ojos en la labor estaba, sin que nada la distrajese, sola en su cuarto,
			 cose que te cose, la hermosa hija del maestro, cuando acertó a entrar en
			 él de rondón, sin pedir ni siquiera por cortesía permiso,
			 el Sochantre. Al verlo Isabel se estremeció de pies a cabeza, y
			 levantando al nivel de los del cura los ojos, dijo con desabrimiento:</p> 
		  <p>¡Jesús! ¡Qué
			 susto me ha dado usted!</p> 
		  <p>-Pues, chica, no eres tú
			 nerviosilla que digamos. Ni que en vez de un hombre vivo fuera yo un
			 ánima en pena -respondió el padre Francisco, un tanto amargado
			 por este frío recibimiento de su pupila.</p> 
		  <p>-Entró usted con tal sigilo que,
			 francamente, al pronto no he podido evitar un estremecimiento de sorpresa.</p> 
		  <p>-No quieras, Isabel, con excusas mal
			 apañadas, justificarte a mis ojos. Si en mil ocasiones he observado lo
			 mismo.</p> 
		  <p>-Y usted lo atribuye sin duda...</p> 
		  <p>-A que mi presencia, si no te horroriza,
			 por lo menos te inspira miedo.</p> 
		  <p>Isabel no se atrevió a objetar
			 palabra, pero se puso, al oír esto, roja como una amapola.</p> 
		  <p>-¿Y por qué es todo ello? A
			 ver -continuó diciendo el Sochantre, sin parar mientes en la
			 turbación de la doncella-. Porque te quiero, porque aun faltando a mis
			 deberes para con la Iglesia, te he levantado un altar en lo más
			 recóndito de mi alma; porque desde el día en que te
			 conocí, ni descanso, ni sosiego, ni vivo, pensando siempre en tu
			 hermosura; porque a pesar de los esfuerzos que he hecho para evadirme a las
			 tentaciones de la carne, estoy, como el diablo a los pies de San Miguel,
			 sojuzgado y rendido a tus plantas. ¿Son éstos, en suma, di, los
			 motivos que tienes para odiarme?</p> 
		  <p>-Es que yo desearía, señor
			 cura, que usted no me quisiera tanto -atrevióse a decir Isabel, sin
			 apartar un punto de la labor los ojos.</p> 
		  <p>-¡Ingrata! -exclamó el padre
			 Francisco suspirando-. ¿Es ése el premio que reservas a mi
			 amor?</p> 
		  <p>Y al proferir estas palabras, el padre
			 Francisco, que había ido poco a poco adelantándose hacia Isabel,
			 le cogió, sin que ella lo pudiera evitar, las manos y se las
			 cubrió de besos.</p> 
		  <p>-Déjeme usted en paz, o grito -dijo
			 toda indignada la aldeana.</p> 
		  <p>-Era lo único que faltaba para
			 coronar la fiesta, el escándalo.</p> 
		  <p>Y como el Sochantre ni a tres tirones
			 soltase las manos de su pupila, ésta le intimó de nuevo
			 diciendo:</p> 
		  <p>-Suélteme usted; suélteme
			 usted, porque me repugna su contacto.</p> 
		  <p>Ni por esas. El cura había hecho
			 presa en su víctima, y primero que soltarla hubiera preferido, como
			 vulgarmente se dice, dejarse los dientes en la tajada.</p> 
		  <p>Comprendiendo entonces Isabel lo
			 inútil e infructuosa que debía resultar una lucha cuerpo a
			 cuerpo, dobló las rodillas en tierra, levantó los ojos al cielo y
			 con voz ahogada por los sollozos se deshizo en súplicas, exclamando:</p>
		  
		  <p>-¡Por la Virgen Santísima,
			 señor cura, tenga usted compasión!</p> 
		  <p>-¡Compasión!
			 ¿Cuándo la has tenido tú de mí? -repuso con acritud
			 el Sochantre.</p> 
		  <p>-¿Qué quería usted
			 que hiciera para complacerle si, rotos los lazos con este mundo por sus
			 sagradas promesas, nos separa a los dos un abismo?</p> 
		  <p>-¿Qué? Ya lo sabes,
			 concederme tu amor.</p> 
		  <p>-¡Oh! Eso es tan imposible,
			 señor cura, como arrancar del cielo estrellas con los dedos.</p> 
		  <p>-Porque estás enamorada.</p> 
		  <p>-Y porque además conozco
			 cuánto me debo a mí misma.</p> 
		  <p>-¿Y no cederás nunca?</p> 
		  <p>-¿Y lo duda usted?
			 ¡Nunca!</p> 
		  <p>-Me estás desesperando con tus
			 negativas, Isabel.</p> 
		  <p>-Es usted, señor, quien a sí
			 mismo se desespera.</p> 
		  <p>-Que estás en mi poder te
			 advierto.</p> 
		  <p>-Y si me negare en absoluto a
			 complaceros...</p> 
		  <p>-Recurriría a la fuerza.</p> 
		  <p>-¡Digna hazaña para
			 emprendida por un sacerdote!</p> 
		  <p>-¡Qué sacerdote ni qué
			 cuernos! Aquí donde tú me ves, no hay más que un
			 hombre.</p> 
		  <p>-No, padre Francisco, hable usted con
			 propiedad, una fiera.</p> 
		  <p>-Fiera u hombre, lo que te plazca; mas de
			 todos modos, un ser apto para el amor: pues así como no tengo derecho a
			 mutilarme ni atentar contra mi vida, no tengo derecho tampoco a renunciar al
			 amor. ¿Y el voto de castidad? me preguntas. Eso es una verdadera pamema.
			 Que lo testifiquen sino las barraganas de los curas en la Edad Media.</p> 
		  <p>-Pero en suma, ¿qué es lo
			 que usted pretende de mí?</p> 
		  <p>-Ya te lo he repetido una y mil veces.</p>
		  
		  <p>-¿Que le ame? Imposible. De mi
			 corazón, es dueño absoluto otro hombre.</p> 
		  <p>-No importa.</p> 
		  <p>-He jurado ante la Virgen desposarme con
			 él.</p> 
		  <p>-Tampoco eso importa nada.</p> 
		  <p>-¿Y mi reputación y mi
			 honra?</p> 
		  <p>-En mi calidad de clérigo, yo
			 sé callar como los muertos.</p> 
		  <p>-¿Y mis deberes para con Dios, para
			 con mi familia, para con el mundo?</p> 
		  <p>-¡Oh! No te apures. Tengo, como
			 confesor, potestad para absolverte de todos tus pecados.</p> 
		  <p>-Además de infame, es usted
			 cínico.</p> 
		  <p>-Mira, Isabel, no me insultes, y de grado
			 y sin resistencia apercíbete a ser mía.</p> 
		  <p>-¿Pero no considera usted que es un
			 crimen lo que pretende?</p> 
		  <p>-Nada considero.</p> 
		  <p>-Quien se ofrece, cual usted ha hecho, en
			 holocausto a la religión, no debe jamás volver a la tierra los
			 ojos.</p> 
		  <p>-No me convencen tus observaciones, no me
			 convencen. Yo sé muy bien la imposibilidad material que hay de unirme a
			 ti en santo matrimonio; pero sé a ciencia cierta la posibilidad, en
			 cambio, que hay de poseer, si no tu corazón, porque ése, ya me lo
			 has dicho, pertenece a Andrés, tu hermoso cuerpo, tentación
			 continua de mis sentidos y aliciente principal de mis deseos, Erraste en tus
			 apreciaciones si me has juzgado un santo. La negra sotana que cubre mis carnes,
			 la vida contemplativa que llevo, las rigurosas prácticas del instituto a
			 que pertenezco, en vez de reprimir, avivan con sus privaciones mis
			 eróticos instintos. Pretender amortiguar en mí esta
			 propensión a los goces de la materia, equivale a pretender un cambio
			 súbito en mi temperamento. Quien ha dotado a las fieras
			 selváticas de instintos carniceros, y puéstole a las aves de
			 rapiña sus garras, y a las víboras su veneno, y a la serpiente
			 sus anillos, y a las lagunas sus miasmas ponzoñosos, y a ciertos
			 vegetales sus corrosivos nefastos, y por doquier diluido el germen de la
			 destrucción y de la muerte, ha encendido en mi pecho este volcán
			 de pasiones en que me consumo y abraso. Y no sirve de nada argüir que para
			 sojuzgarse a las tentaciones de la materia ha dotado Dios al hombre de
			 raciocinio. Cuando las pasiones surgen tormentosas en el pecho, el raciocinio
			 resulta más frágil que la barca de un pescador víctima de
			 pavoroso naufragio. En vano intentarás, pues, acriminarme de sensual y
			 torpe, cuando por dementado y loco a fuerza de sentir, no soy responsable de
			 mis actos; y en vano, secos de llorar tus ojos, jadeante de suspirar tu pecho,
			 ronca de pedir auxilio tu garganta, fatigados de zaherirme con improperios,
			 anatemas y maldiciones tus labios, intentarás escudarte en tu virginal
			 pureza y en tu cándida inocencia. En guisa de cruel gavilán,
			 gusto yo, antes que de otra cualquier presa, de la blanca e inocente paloma,
			 sobre cuyos albos plumajes se destacan mejor los vivos matices de la sangre.
			 Venturoso como nadie en la tierra consideraríame de haber obtenido por
			 tu propia voluntad lo que en este minuto supremo has de concederme por fuerza.
			 Pero mis requerimientos amorosos no hallaron en tu corazón ninguna
			 resonancia. A mi amor exaltado y frenético opusiste siempre la
			 más glacial indiferencia, si no el odio más inextinguible; a mis
			 súplicas, el desprecio; a mis lamentos, la burla y la befa. Y tantas
			 contrariedades no me hicieron desmayar, Isabel, en mis propósitos, antes
			 bien resultaron otros tantos estimulantes o aperitivos propios para abrir mis
			 apetitos carnales.</p> 
		  <p>La pobre lugareña, que había
			 oído estupefacta el largo parlamento del Sochantre, comprendiendo lo
			 grave y crítico de su situación, para en el caso de una
			 acometida, púsose en guardia.</p> 
		  <p>-Es inútil que te defiendas, Isabel
			 -exclamó el padre Francisco, al notar este brusco movimiento de su
			 pupila-. Estamos solos. Nadie puede acudir en tu auxilio. Además, el
			 tumulto levantado por los jugadores en la plaza ahogaría tus gritos.</p>
		  
		  <p>Y como el Sochantre hiciese ademán
			 de sujetar por la cintura a Isabel, ésta lo separó con ambas
			 manos, diciendo:</p> 
		  <p>-Me inspira usted horror.</p> 
		  <p>-Has repetido esa frase tantas veces, que
			 ya me la sé de memoria. Pero tu repugnancia no obsta para que yo pose
			 sobre tu seno virginal mis ardientes labios.</p> 
		  <p>-Es usted el hombre más miserable
			 que se guarece bajo la capa del cielo.</p> 
		  <p>-Tanto peor para ti.</p> 
		  <p>-¿Es ésta la manera que
			 tiene de corresponder a la confianza que en usted ha depositado mi padre?</p> 
		  <p>-¡Bah... bah... bah!... En
			 cuestiones de amor no debe uno, ni pararse en barras, ni andarse en
			 chiquitas.</p> 
		  <p>-Por no tener sentido moral ninguno,
			 usando de la perfidia y de la fuerza con una débil mujer, hasta
			 desconoce usted lo que un hombre honrado se debe a sí mismo.</p> 
		  <p>-Tu destemplanza en el hablar ha ido poco
			 a poco dando al traste con mi paciencia. Ya sé, porque hartas veces me
			 lo has dicho, que no te inspiro amor. Mas eso, créelo, Isabel, eso no es
			 obstáculo a que yo sacie en ti mi deseo. No me ames en buen hora, ya que
			 no pude, como el afortunado Andrés, inspirarte esta pasión; pero
			 ábreme pronto tus brazos, si no quieres que sobre ti ejerza
			 violencia.</p> 
		  <p>-Eso jamás. Yo no he de pertenecer
			 sino al hombre que me haga su esposa.</p> 
		  <p>-Ya veremos si es verdad lo que dices.</p>
		  
		  <p>-¿Cómo, si me niego?</p> 
		  <p>-¿Cómo? Así.</p> 
		  <p>Y harto ya de porfiar, arrojóse el
			 padre Francisco como un tigre sobre su víctima, resuelto a
			 llevársela, quisiera o no quisiera, a viva fuerza a la alcoba. Breve
			 pero desesperada la lucha, Isabel de seguro sucumbe si en trance tan amargo la
			 Providencia no llega a socorrerla.</p> 
		  <p>Ya estaba a punto de consumar su atentado
			 sacrílego el Sochantre, cuando quizás a impulsos de un pelotazo o
			 quizás a impulsos de una fuerte ráfaga de aire, se abrieron de
			 par en par las ventanas de la habitación.</p> 
		  <p>Isabel, que se consideraba ya perdida,
			 hizo entonces un esfuerzo supremo para desasirse de las manos del cura, y
			 asomándose a la plaza, pidió con toda la fuerza de sus pulmones,
			 a las gentes que bien ajenas a esta escena se divertían, auxilio.</p> 
		  <p>La mutación, ademas de
			 rápida, había sido completa. Ya no era Isabel quien suplicaba;
			 era el Sochantre quien, viendo condensarse sobre su cabeza una borrascosa
			 tempestad, pedía gracia. A fin de ganar tiempo, veloz como el rayo
			 cerró la ventana, y dirigiéndose de nuevo a Isabel, le dijo:</p> 
		  <p>-Has procedido insensatamente, alarmando
			 con tus voces al vecindario. El pueblo acude en tropel a averiguar lo sucedido.
			 Si no asientes a cuanto yo diga para explicarles de alguna manera el lance, a
			 pesar de su inocencia, tu padre irá a presidio. Yo, solo yo puedo
			 salvarle de esta afrenta delatando ante los tribunales de justicia al verdadero
			 culpable.</p> 
		  <p>Al llegar aquí el Sochantre, dio
			 comienzo la breve pero gráfica escena que hemos reproducido en el
			 capítulo anterior.</p> 
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014010"> 
		  <head>- X -</head> 
		  <p>Fue objeto de todas las conversaciones en
			 el pueblo durante muchos días tal peripecia, y de ella dedujeron los
			 maliciosos que la honra de Isabel, si no había corrido ya borrasca,
			 estaba por lo menos en un tris. Contribuyeron, en primer término, a
			 divulgar especies tan atroces los propios amigos de Andrés, quienes,
			 reunidos en el zaguán de la botica, se pasaban allí las horas
			 muertas murmurando a roso y belloso de todo bicho viviente. Las trifulcas
			 continuas que el albéitar armaba con su mujer por celos más o
			 menos fundados; el engreimiento que de poco tiempo acá mostraba D.
			 Ceferino, un abogadillo de tres al cuarto a quien el diablo no hubiera tenido
			 por qué desechar; los enjuagues que traían entre manos el
			 síndico y el alcalde para repartirse como pan bendito los fondos
			 depositados en el arca de propios, todas las flaquezas humanas vistas por el
			 lado más grotesco sacábanlas a relucir, y de todas hacían
			 su correspondiente acerba crítica.</p> 
		  <p>En su apego invencible a la
			 murmuración, no dejaban estos vagos de pueblo títere con cabeza.
			 De su lengua viperina salían, destilando por todas partes veneno,
			 anécdotas socarrones, cuentos epigramáticos, pasajes
			 cómicos, historias pornográficas, que el mismo Bocaccio hubiera
			 envidiado.</p> 
		  <p>Pues a este verdadero antro de chismes y
			 de enredos concurría Valentín, deseoso, como cada hijo de vecino,
			 de holgarse y divertirse a costa del prójimo, unos tres meses
			 después de la fecha en que acaecieran las escenas anteriormente
			 narradas. En un extremo de la habitación estaban el boticario y el
			 escribano jugando a las damas, en la trastienda el practicante machacando
			 drogas, recostado sobre el mostrador el médico del pueblo leyendo los
			 periódicos de Madrid, y dándose con el bastón en las
			 canillas, por hacer algo, el secretario del Ayuntamiento. Valentín
			 estaba de mirón, aguardando sin duda a que le dedicaran algún
			 juego terminado en tablas.</p> 
		  <p>Ocupados todos en sus faenas nadie
			 chistaba, y, sin embargo, todos sentían comezón de hablar. Los
			 verdaderos murmuradores son así; jamás inician ellos la
			 conversación. Su prurito consiste en morderse la lengua cuando los
			 demás callan, aunque a las primeras de cambio, quiero decir, hostigados
			 por las gentes, hablen luego hasta por los codos.</p> 
		  <p>1. En una de las jugadas se le fue el
			 santo al cielo al boticario y dejó de comer un peón.
			 Valentín, sin poder contenerse, al mismo tiempo que con el suyo le daba
			 un golpecito en el pie, murmuró por lo bajo:</p> 
		  <p>-Que le van a usted a soplar la dama.</p> 
		  <p>La advertencia no debió sentarle
			 muy bien al boticario, pues encarándose con él todo incomodado,
			 le dijo:</p> 
		  <p>-Hombre, no sea usted posma. Ya me tiene
			 hecho un tablero de damas en la cabeza con sus advertencias de «coma
			 usted», «que le van a hacer un gorrino», «que le van a
			 hacer saltar de la calle de enmedio,,, «que no va usted a poder hacer la
			 forzosa,, «que le van a soplar el peón», «que le van a
			 soplar la dama». Una de dos, o juega usted, o juego yo.</p> 
		  <p>Vaya, hombre, tiene gracia. A quien le van
			 a soplar la dama, si es que no se la han soplado ya, es a su amigo
			 Andrés. Esa sí que corre peligro. ¿Cree usted que soy tan
			 bobalicón que no puedo tenérmelas a tiesas cori el escribano?</p>
		  
		  <p>Estas frases, dichas con cierto
			 retintín por el boticario, fueron como la voz de alarma dada a los
			 murmuradores para que empezasen a soltar de su garganta sapos y culebras.</p> 
		  <p>-Y es verdad -interrogó el
			 médico, echando a un lado el periódico y adhiriéndose al
			 grupo de los jugadores.-No me acordaba. ¿Qué se sabe de la buena
			 moza de marras?</p> 
		  <p>-Pues se sabe que no se sabe nada
			 -contestó secamente Valentín.</p> 
		  <p>-No sucedería lo mismo si las
			 paredes de casa del Sochantre fueran de cristal -añadió el
			 escribano, al par que movía una de las fichas del tablero.</p> 
		  <p>-No sea usted pécora
			 -replicó el boticario-, y juegue y hable como Dios manda.</p> 
		  <p>-Ya tenemos sobre el tapete la eterna
			 cuestión de siempre. Pero, señor mío,
			 ¿dejarán de ser los clérigos hombres de carne y hueso como
			 nosotros? -observó con gran desenfado el matasanos.</p> 
		  <p>-¡Voto al chápiro verde! Me
			 ha hecho usted perder esta jugada -dijo, llevándose las manos a la
			 cabeza, el boticario.</p> 
		  <p>Luego añadió:</p> 
		  <p>-Ya lo creo que lo son; pero eso no quita
			 para que nosotros los respetemos cual se merecen.</p> 
		  <p>-¡Buenos maulas están los
			 tales curitas para que los respetemos! -volvió a decir el
			 médico.</p> 
		  <p>-Un exceso de malicia en usted le lleva a
			 pensar mal de todo el mundo -observó con sorna Valentín.</p> 
		  <p>-¿Sí? Pues que diga el padre
			 Francisco si miento.</p> 
		  <p>-Y sin el padre Francisco. Valentín
			 mismo, que está presente, si no fuese tan meticuloso, podría
			 industriarnos en algunos secretos de importancia -dijo, interviniendo de nuevo
			 en la conversación, el escribano.</p> 
		  <p>-¿Yo? Yo no sé nada
			 -apresuróse a contestar el aludido.</p> 
		  <p>-Pues lo sabrá el Nuncio
			 -volvió a decir el médico.-Usted, encaramado en la ventana, vio
			 cosas que, vamos, según se murmura, no son para referidas, y si se calla
			 es sólo por respeto y consideración a Andrés.</p> 
		  <p>-¡Bah! Esos son chismes que
			 promueven los desocupados -contestó Valentín.</p> 
		  <p>-Por mucho que usted jure y perjure, no le
			 hemos de creer, entre otros motivos, porque sabemos a ciencia cierta lo que
			 pueden dar de sí los clerizontes. Y a propósito de esto, y para
			 que vean el juicio que me merecen a mí los curas y los frailes, voy, si
			 ustedes me dan su venia, a referirles un cuento.</p> 
		  <p>-Desde luego -exclamaron a una todos.</p> 
		  <p>-Pues empiezo. Era un año de gran
			 sequía en toda esta región. Las mieses doblaban sus espigas,
			 aún no granadas, sobre los tallos; de las vides se caían mustios
			 los pámpanos al suelo; los árboles más frondosos
			 comenzaban a amarillear, todas las plantas a secarse, y la tierra, falta de
			 lluvia, a despedir caliginosas evaporaciones. En tan aflictiva
			 situación, a nuestros campesinos ocurrióseles lo que era
			 lógico que se les ocurriera: sacar en rogativa por las calles la Virgen
			 y en su honor hacer una función de iglesia. La primera parte de este
			 programa no ofrecía ninguna dificultad, pues con solicitar del
			 señor cura permiso, estaba todo arreglado; pero ofrecía
			 dificultad la segunda parte, no habiendo, como no había en el pueblo, un
			 buen predicador. No sé por dónde ni cómo supieron los
			 buenos labradores que en el cercano convento existía un orador sagrado
			 de muchísimo renombre, y pian piano allá se fueron en su busca.
			 Accedió éste, como era natural, a sus deseos, y convenido el
			 día en que se había de celebrar la fiesta, volviéronse a
			 sus casas los labriegos, alegres y satisfechos.</p> 
		  <p>No le aconteció lo mismo al hermano
			 Jacinto, que así se llamaba el predicador, entre otras cosas, porque el
			 plazo era breve y apenas le quedaba tiempo para preparar su arenga.
			 Devanándose los sesos estaba en su celda mi hombre a ver si podía
			 enjaretarla, cuando se coló de rondón en ella el hermano Antonio,
			 un fraile con más conchas que un peregrino, quien ahíto de carne
			 encarecía ahora el ayuno, y como lo viera tan preocupado, le
			 preguntó con interés qué le sucedía. Explicado el
			 caso, el hermano Antonio le dijo:</p> 
		  <p>-¿Quiere usted obtener un
			 éxito verdaderamente ruidoso cuando vaya a predicar a ese pueblo?</p> 
		  <p>-¡No he de quererlo, hombre de Dios!
			 ¿Acaso es otro mi afán?</p> 
		  <p>-Pues diga usted que mañana sin
			 falta lloverá.</p> 
		  <p>-¿Que lloverá mañana?
			 -replicó el hermano Jacinto, asombrado-. ¡Pero si no hay en el
			 cielo señal de lluvia ninguna!</p> 
		  <p>-No le hace. Usted diga que
			 lloverá, y no se meta en más honduras.</p> 
		  <p>-¿Y si no cae gota?</p> 
		  <p>-Cuando yo se lo aseguro, mis razones
			 tendré.</p> 
		  <p>Tras esta conversación los dos
			 monjes se retiraron a descansar a sus respectivas celdas.</p> 
		  <p>Al día siguiente, de buena
			 mañana, el hermano Jacinto, en cumplimiento de lo ofrecido a los
			 labradores, tomó el portante y se vino al pueblo. En el cielo, despejado
			 y sin nubes, lucía su cara de fuego el astro diurno más
			 refulgente que nunca; y el pobre fraile, hablando consigo mismo, todo era
			 preguntarse: «Pues señor, ¿cómo voy yo a decir que
			 va a llover hoy, si no columbro en lo lejos del horizonte ni el más
			 tenue celaje? Ni los insectos se guarecen en las matas, ni las golondrinas
			 remontan su vuelo, ni hay resquicio ninguno por donde yo pueda venir en
			 conocimiento do ese gran chubasco con tanta seguridad predicho por el hermano
			 Antonio. Y que él no ha tratado de hacerme una jugarreta, eso no me cabe
			 duda. De su formalidad, de su honradez, respondería yo con la
			 cabeza».</p> 
		  <p>Haciéndose estas y otras muchas
			 reflexiones, llegó el hermano Jacinto al pueblo. Los labriegos le
			 estaban esperando con el ansia que los justos en el Limbo el santo
			 Advenimiento.</p> 
		  <p>Se hizo inmediatamente la rogativa, y el
			 agua no pareció por ninguna parte; comenzó la misa mayor, y el
			 tiempo seco que seco; pero ocupó la cátedra del Espíritu
			 Santo el hermano Jacinto, y conforme iba adelantando en su sermón, el
			 cielo iba cubriéndose de pardas nubes. El hombre, entusiasmado al ver
			 esto desde una vidriera cercana al púlpito, les dijo ahuecando la voz a
			 sus feligreses: «En castigo a vuestros pecados estaba dispuesto Dios a
			 agostar toda esta feracísima comarca, como en castigo a los pecados de
			 los sodomitas, consumió con fuego del cielo las cinco villas de la
			 Pentápolis. No había en lo humano medio ninguno de aplacar las
			 justas iras del Eterno. Pero os habéis dirigido a la Virgen
			 Santísima, la habéis tomado por intercesora vuestra y a ella
			 deberéis el que pronto, muy pronto se abran las cataratas del cielo y
			 caigan sobre la tierra calcinada por el sol, sobre las plantas ya mustias, ya
			 pálidas, ya secas, torrentes de agua bienhechora. Amados hijos
			 míos, de hoy más vuestro campos, como aquellos en donde estuviera
			 enclavado el Paraíso, serán fértiles y de ellos
			 podréis extraer seguras y abundantes cosechas. Y ahora elevad conmigo
			 los ojos al cielo, hincaos de rodillas ante el altar, y en acción de
			 gracias a esa divina imagen que se yergue majestuosa sobre su peana y en cuyo
			 torno baten sus alas los ángeles Y los serafines, rezad con
			 devoción una salve».</p> 
		  <p>Cuando el hermano Jacinto acabó de
			 predicar su sermón -continuó diciendo el médico-, las
			 gentes, que habían oído algunos truenos desgarrados y visto la
			 luz de algunos relámpagos siniestros, precipitáronse fuera de la
			 iglesia. En aquel instante caía del cielo el agua a cántaros.
			 Atónitos, desconcertados, sin saber lo que les pasaba, ingresaron de
			 nuevo en el templo, subieron como locos al púlpito, cogieron, radiantes
			 de júbilo, por las piernas al fraile y lo llevaron en volandillas hasta
			 la sacristía, gritando con toda la fuerza de sus pulmones:
			 «¡Este hombre es un santo! ¡Milagro, milagro,
			 milagro!»</p> 
		  <p>Así que hubo cesado de llover,
			 cabizbajo y pensativo volvióse el fraile al convento. Por el camino todo
			 era decir: «Pues señor, que ha habido milagro es evidente. Y que
			 yo no he tenido arte ni parte en él, eso es claro como la luz del
			 día. ¿A quién hay que atribuírselo entonces?
			 ¡Oh! No me cabe duda ninguna. Al hermano Antonio, quien, por las trazas,
			 está en olor de santidad».</p> 
		  <p>Bajo tales impresiones, en cuanto
			 llegó al monasterio, lo primero que hizo fue dirigirse a la celda del
			 beatísimo fraile Antonio, y sin pronunciar palabra cogióle las
			 manos y se las inundó de besos.</p> 
		  <p>-¿Pero qué le pasa a usted?
			 ¿Se ha vuelto loco? -dijo el hermano Antonio, quien a tales extremos no
			 salía de su asombro.</p> 
		  <p>-Hágase de nuevas ahora.
			 ¡Como si yo mismo no pudiera dar fe del milagro!</p> 
		  <p>-¿Del milagro? Vamos, cuando yo
			 digo que a usted se le ha aflojado algún tornillo de la cabeza.</p> 
		  <p>-Sí, señor, del milagro
			 operado, por su intervención directa con Dios, en el pueblo donde he ido
			 a predicar.</p> 
		  <p>-¡Ah! Vamos. Ya caigo.
			 ¿Llovió, según le pronostiqué? ¿No es
			 eso?</p> 
		  <p>-¿Que si llovió? Aún
			 no había acabado de decir desde el púlpito que tendrían
			 agua en abundancia, cuando las nubes abrieron de par en par sus compuertas y
			 cayó sobre la tierra un diluvio.</p> 
		  <p>-¿Y usted lo atribuye...</p> 
		  <p>-¡Toma! ¿A qué quiere
			 usted que lo atribuya?</p> 
		  <p>-¿A que yo tengo vara alta en la
			 corte celestial, lo menos? ¡Ja... ja... ja!...</p> 
		  <p>Y el hermano Antonio estuvo a punto de
			 caerse al suelo de risa.</p> 
		  <p>Luego continuó:</p> 
		  <p>-No sea usted cándido en su vida.
			 Antes de encerrarme en estas cuatro paredes, aquí, donde usted me ve, yo
			 la he corrido de lo lindo.</p> 
		  <p>-¡Ave María purísima!
			 -exclamó el hermano Jacinto santiguándose.</p> 
		  <p>-Y en esas correrías, claro
			 -siguió diciendo el fraile Antonio-, he llevado algún que otro
			 trompicón. Pues bien, cuarenta y ocho horas antes de iniciarse una
			 tormenta, siento en todos los huesos de mi cuerpo unos dolores que ni al
			 más pintado se los daría a pasar. Y el pronóstico no
			 marra. Lo tengo experimentado. ¿Dolores dijiste? Pues lluvia segura
			 -dijo terminando su cuento el doctor.</p> 
		  <p>En este instante penetró en la
			 botica una mujer, y dirigiéndose al mostrador, dijo:</p> 
		  <p>-¿No hay quien despache?</p> 
		  <p>-Allá voy -contestóle desde
			 la trastienda el mancebo, que seguía repicando los almireces.</p> 
		  <p>-Que tengo prisa -insistió de nuevo
			 la mujer, viendo que nadie parecía.</p> 
		  <p>-¡Vaya por Dios! Aquí me
			 tiene usted en cuerpo y alma, dispuesto a servirle -profirió el
			 practicante apareciendo en la tienda-. Veamos qué es lo que se le
			 ofrece.</p> 
		  <p>-Poca cosa. Que me dé usted la
			 medicina que expresa este papel.</p> 
		  <p>-¿A ver? Traiga.</p> 
		  <p>Y cogiendo de las manos de la mujer la
			 receta, el practicante leyóla para sí.</p> 
		  <p>Luego añadió:</p> 
		  <p>-O mucho me equivoco, o va a ser
			 imposible.</p> 
		  <p>-¿Imposible? ¿Por qué
			 causa?</p> 
		  <p>-Porque me huele a chamusquina
			 -murmuró entre dientes-. Sin embargo, aguarde un minuto. Lo
			 consultaré con el principal. A poco salió el practicante con el
			 papel en la mano, diciendo:</p> 
		  <p>-Esta receta no puede despacharse porque
			 es clandestina, o para que usted lo entienda mejor, porque no viene autorizada
			 por el médico, y nosotros no queremos cargar con responsabilidades.</p> 
		  <p>-¿Pero es algún veneno?
			 ¡Ay, Jesús, en qué líos la meten a una! Pues mire,
			 así como usted la ve, me la ha entregado el ama de llaves del
			 Sochantre.</p> 
		  <p>-Está bien, está bien
			 -respondió con acritud el mancebo, volviéndole la espalda.</p> 
		  <p>De todo este diálogo pudieron
			 enterarse perfectamente desde el próximo zaguán los contertulios
			 del boticario, y en cuanto la mujer hubo ganado la calle, le faltó
			 tiempo al médico para decir:</p> 
		  <p>-¿Qué tal, señores?
			 ¿Van ustedes al fin descubriendo la tosca hilaza? ¡Ergotina,
			 ergotina!... ¡Malo, malo, malo!</p> 
		  <p>-¿Y para qué sirve eso?
			 -preguntó lleno de ansiedad Valentín.</p> 
		  <p>-Hombre, depende de la dosis en que se
			 suministra -contestó el médico.</p> 
		  <p>-Me refiero concretamente a la
			 fórmula que usted acaba de leer.</p> 
		  <p>-Pues sirve para...</p> 
		  <p>Y el médico le dijo a
			 Valentín una frase al oído.</p> 
		  <p>-¿Qué me cuenta usted?
			 ¿Luego no eran infundadas mis sospechas? ¡Pobre Andrés!</p>
		  
		</div> 
		<div type="chapter" n="SPA3014011"> 
		  <head>- XI -</head> 
		  <p>Al verse cogido en sus propias redes, el
			 padre Francisco puso el grito en el cielo y sin consideración ninguna la
			 emprendió a denuestos e insultos contra su ama de gobierno, quien al
			 fin, en tan delicado asunto, por una insigne torpeza había metido la
			 pata.</p> 
		  <p>-Necio de mí -le dijo a Magdalena,
			 en cuanto se enteró de las dificultades opuestas por el boticario para
			 despachar la ergotina-, que me he fiado de una mala alcahueta.</p> 
		  <p>Has hecho, bribona, un pan como unas hostias. De esto a darle un
			 cuarto al pregonero para que divulgue por todo el pueblo mi deshonra,
			 ¿hay más que un paso? Permita Dios que te dé un dolor de
			 tripas ahora mismo que te lleve Pateta.</p> 
		  <p>-Poco a poco con los improperios y con las
			 maldiciones, señor cura, que si usted no ha encontrado todavía la
			 horma de su zapato, pudiera ocurrir que la encontrase ahora -contestó,
			 fuera de sí, Magdalena.</p> 
		  <p>-¿Qué?
			 ¿También me amenazas? -interrogó de nuevo el padre
			 Francisco.</p> 
		  <p>-Yo no sé si le amenazo o no; mas
			 le advierto que siguiendo por este camino le va a usted a costar la torta un
			 pan.</p> 
		  <p>-Eso sería bueno si yo no tuviese
			 manos para arrancarte la lengua.</p> 
		  <p>-¿A ver? Pruebe usted a hacerlo, y
			 de un silletazo le rompo lo único que tiene de clérigo, la
			 coronilla.</p> 
		  <p>-Si no mirara que eres una vieja
			 chocha...</p> 
		  <p>-Y usted un pillo de siete suelas, a quien
			 debían escopetear en castigo a todas las malas acciones que ha
			 hecho.</p> 
		  <p>-¡Magdalena! -exclamó el
			 Sochantre apretando los puños.</p> 
		  <p>-Si se me da un ardite que usted se
			 enfurezca. Con lealtad y sumisión de perro le he servido hasta hoy; mas
			 yo le juro que en lo sucesivo no ha de acontecer lo mismo.</p> 
		  <p>-¿Esto más?</p> 
		  <p>-Y lo que vendrá después. Si
			 ha de pagármelas usted todas juntas.</p> 
		  <p>-Ya estás tomando el tole, si no
			 quieres que contigo haga una judiada.</p> 
		  <p>Y como Magdalena continuara erre que erre
			 en sus trece, el padre Francisco, ciego de ira, sin meditar lo que hacia, le
			 soltó un soplamocos.</p> 
		  <p>Aquí fue Troya. Los muebles rodaron
			 por el suelo, los objetos manuables volaron por los aires, y la
			 habitación toda se convirtió en un campo de Agramante.</p> 
		  <p>Restablecida un tanto la calma con la
			 presencia de Isabel, que acudiera en el momento más crítico de la
			 refriega, el padre Francisco comprendió que había hecho una de
			 pópulo bárbaro. Amoratadas como lirios las orejas, rojos como
			 ababoles los carrillos, desgreñado el pelo, hecho jirones el vestido, la
			 faz desencajada, los ojos sanguinolentos, salió Magdalena a la calle en
			 cuanto pudo desasirse de las manos del padre Francisco, quien porfiaba por
			 retenerla a toda costa en su casa. Ni los ruegos de Isabel, que la sacaban de
			 sus casillas, ni las promesas del Sochantre, a quien por el mero hecho de
			 haberle puesto las manos encima odiaba, pudieron contenerla. Y no fue lo peor
			 que abandonara aquella casa donde tantos años había vivido, lo
			 peor fue la resolución extrema que en desquite a sus agravios sin
			 vacilar tomó.</p> 
		  <p>El mismo padre Francisco lo dijo en
			 cuanto, cerrada la puerta de la calle, a solas con Isabel, ésta le
			 objetó exclamando:</p> 
		  <p>-¡Qué escena tan repugnante!
			 Un hombre agarrado a brazo partido con una mujer. Si no lo viera, no lo
			 creyera.</p> 
		  <p>-Sí, tienes razón. Se me
			 subió la sangre a la cabeza y no supe lo que hice. Créeme,
			 Isabel. Conozco a esa arpía más que la madre que la parió.
			 Por vengarse será capaz de todo. Soy hombre al agua; quiero decir, estoy
			 perdido.</p> 
		  <p>Isabel no pudo al pronto darles a aquellas
			 palabras todo el alcance que en sí tenían; pero se lo dio algunas
			 horas después, cuando delatado por Magdalena el padre Francisco, fue
			 puesto a buen recaudo en la cárcel.</p> 
		  <p>No se supo de qué medios se
			 valdría para evadirse de su prisión, mas es lo cierto que pudo
			 conseguirlo a bien poca costa.</p> 
		  <p>Vagaba en aquella sazón por los
			 alrededores del pueblo una partida carlista, y claro, a nuestro hombre le vino
			 de perilla tal favorable circunstancia. ¿Dónde mejor que en las
			 filas del Pretendiente, compuestas en su mayor parte de desalmados,
			 podía el padre Francisco encontrar refugio seguro? Pues en ellas
			 formó y a la cabeza de una de sus facciones se puso en cuanto, rota la
			 clausura, hallóse sano y salvo en el campo.</p> 
		  <p>En persecución de esta verdadera
			 banda de facinerosos iba una columna de tropas regulares a la cual estaba
			 adherido casualmente Andrés. Quizás por amor a la hija del
			 maestro o quizás por odio a Magdalena, de quien a toda costa deseaba
			 vengarse el Sochantre, concibió la idea de entrar con toda su partida
			 una noche en el pueblo, y hacer en él una que fuera sonada. Si no
			 llevó a cabo su propósito fue porque, más avisadas las
			 tropas liberales, le cogieron la delantera. Aunque a regañadientes
			 nuestro clérigo se retiró con su facción a la sierra, pero
			 con ánimo decidido de volver más tarde. Inútil esperanza.
			 A la mañana siguiente eran batidos y dispersos en su totalidad por las
			 tropas leales estos ilusos. Tal encuentro sólo tuvo de particular una
			 cosa, el duelo que sostuvieron desde sus respectivas posiciones dos hombres,
			 tonsurado y machucho el uno, laico y barbilampiño el otro. Parapetados
			 tras las matas, los carlistas hacían sobre el grueso de la columna cada
			 descarga cerrada que temblaba el misterio, y sin embargo, ni Andrés,
			 desde los comienzos de la refriega encaramado en lo alto del monte con peligro
			 seguro de su vida, ni el Sochantre, puesto en cuclillas detrás de un
			 peñasco desde donde podía ver sin ser visto y hacer a mansalva
			 disparos tras disparos, se conmovían. Empeñados ambos en
			 aniquilarse por mano propia, maldito si se curaban de cuanto sucediera en
			 derredor suyo. Ya llevaban hechos varios disparos y ninguno, a pesar de lo fino
			 de su puntería, pudo ni siquiera tocarle al otro el pelo de la ropa. En
			 vano Andrés, aprovechando el instante que empleaba para cargar su
			 trabuco el cura, hizo los imposibles por acercarse a él; y en vano
			 éste procuró con engaños atraerle fuera de la piedra que
			 le servía de barricada. Y el tiempo pasaba, y los soldados a más
			 andar iban posesionándose del monte, y al padre Francisco le
			 urgía terminar de una vez aquel encuentro singularísimo. Por
			 fortuna para él, a Andrés sólo le quedaban en la
			 cartuchera un par de cápsulas y no quería de ningún modo
			 desperdiciarlas. En tal apuro, con arrojo de verdadero héroe se lanza
			 fuera de su escondite, presenta a su enemigo el cuerpo y le dice:</p> 
		  <p>-No quiero que mis compañeros suban
			 y le rematen. Tome usted bien la puntería y dispare; mas por quien soy
			 que si no da en el blanco, esta noche va usted a cenar con Lucifer.</p> 
		  <p>Antes de que Andrés acabara de
			 hablar, el Sochantre disparó su arma contra el indefenso, pero con mala
			 fortuna, pues sólo pudo hacerle saltar en mil pedazos, no el
			 cráneo, cual fuera su deseo, el vistoso kepis de soldado. Con la
			 celeridad del relámpago, Andrés, sin darle tiempo al Sochantre
			 para que huyera, avanzó un paso, se echó el fusil a la cara y le
			 descerrajó un tiro en mitad del corazón. El padre Francisco no
			 pudo ni decir Jesús. Se irguió un momento, estiró los
			 brazos y cayó al fondo de un gran precipicio.</p> 
		</div> 
	 </body> 
  </text> 
</TEI>