<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA4007" xml:lang="es">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Los inadaptados : edición ELTeC</title>
				<author ref="viaf:95256735">Burgos y Seguí, Carmen de [Colombine] (1867 - 1932)</author>
				<respStmt>
					<resp>Edición ELTeC</resp>
					<name>Borja Navarro Colorado</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">43867</measure>
				<measure unit="pages">208</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
			<sourceDesc><bibl type="firstEdition">
					<date>1909</date>
					<publisher>F. Sempere y Compañía</publisher>
					<pubPlace>Valencia</pubPlace>
				</bibl><bibl type="digitalSource">
					<publisher>Biblioteca Nacional de España</publisher>
					<idno type="PID">bdh0000076340</idno>
					<idno type="CDU">821.134.2-3</idno>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
					<ref target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000076340">Biblioteca Digital Hispánica</ref>
				</bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-1">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
    			<language ident="SPA">Español</language>
    			<language ident="LAT">Latín</language>
    			<language ident="ITA">Italiano</language>
			</langUsage>
			<textDesc>
				<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
				<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
				<reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
				<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T4"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
			<change when="2020-04-06">Modernización de la ortografía : Borja Navarro Colorado</change>			
			<change when="2020-04-07">Anotación ELTeC : Borja Navarro Colorado</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>

<front>
  <div type="titlepage">
  	<p>Carmen de Burgos</p>
  	<p>(Colombine)</p>
  	<p>Los inadaptados</p>
  	<p>Novela</p>
  	<p>F. Sempere y Compañía, Editores</p>
  	<p>Calle del Palomar, núm. 10</p>
  	<p>Valencia</p>
  </div>
  <div type="liminal">
<quote>
	<p>Un libro es la eucaristía que establece la comunión entre el autor y
los lectores.</p>
</quote>

<quote>
	<p>...y tomando el pan lo partió y lo dio a sus discípulos diciendo:
«Tomad y comed; este es mi cuerpo.»</p>

	<p>DEL EVANGELIO.</p>

	<p>(San Mateo, XXVI, 26.)</p>
</quote>

<quote>
<p>...y desgarrándose las entrañas escribió un libro y lo dio a
los artistas diciendo; «Tomad y leed; esta es mi alma.»</p>

<p>DE LA VIDA.</p>
</quote>

<p>UNAS PALABRAS</p>

<p>Jamás fue de mi agrado detener al lector con observaciones ni prólogos,
innecesarios la mayor parte de las veces, antes de penetrar en las
páginas de un libro; sin embargo, hoy creo precisa una breve aclaración.
Adoro la Novela, diosa de la literatura, y dentro de sus diversos
géneros tiene mi preferencia la sana novela naturalista; esto me obliga
a defenderme de la acusación de falsedad que pudieran arrojar sobre mi
libro las personas desconocedoras de la región levantina que en él
describo, y ya me parece que oigo exclamar a más de uno: «¿Pero qué
Andalucía nos pinta aquí <emph>Colombine</emph>?»</p>

<p>Yo puedo asegurarles, con la fe de una pluma incapaz de mentir, que
nada hay en él de falso o exagerado. Lo he escrito para satisfacer una
necesidad de mi espíritu: la de exteriorizar una impresión recibida en
la infancia. Segura de que mi obra no llegará a manos de aquella
sencilla gente, casi todas las personas llevan sus verdaderos nombres,
y en la descripción del paisaje no alteré el de los sitios que sirven de
escenario al drama. Hechos ciertos son el naufragio del vapor <emph>Valencia</emph> 
y cuantos forman la trama urdida por mi mano: No he tenido que
modificar el lenguaje de los moradores del valle, para darle ana
entonación andaluza que allí no se usa y que será siempre escollo de
novelistas.</p>

<p>El habla andaluza no puede representarse gráficamente. Nosotros no
decimos <emph>Jesú</emph> ni <emph>Jesús</emph>; hay una elisión de la <emph>ese</emph>
que se percibe claramente sin pronunciarla, y esto mismo ocurre con las letras <emph>que nos
comemos</emph>. Sucede como con la <emph>u</emph> francesa: es preciso oirla de viva
voz.</p>

<p>La cadencia del lenguaje castellano en boca andaluza no puede
reproducirse en la escritura; las terminaciones y las silabas se
alargan, se suavizan, se tienden como una onda musical en nuestros
labios. El andaluz parece que acaricia el idioma.</p>

<p>Tanto me molesta el <emph>andaluz escrito</emph>, que de haber tenido que escribir
en él los diálogos, hubiera renunciado a la novela. En mi querido valle
de Rodalquilar, la bella tierra mora enclavada al límite de Europa,
donde se meció mi cuna, se vive esa vida primitiva y hermosa que
pretendo presentar a los lectores. Allí, con su rudeza salvaje, se
moldeó mi espíritu en el ansia bravía de los afectos nobles, en los
ideales de Justicia y Humanidad que trajeron a mi existencia la amargura
de las tristezas y el dolor ajeno; allí cuajó en mi alma la llama de su
sol en olas de arte y rebeldía. Por eso para aquel pedacito de tierra
africana es mi primera novela. No quiero que se la crea producto de mi
fantasía; si en ella hubiera alguna belleza, será debida a su influjo.
Se acumuló en mi espíritu durante aquellos tranquilos años de inocencia
pasados en Rodalquilar, cuando en la ignorancia completa de la vida,
sumergía la mirada en el azul de las aguas y de los cielos,
interrogando <emph>al más allá</emph> con la cándida fe de una soñadora
inconsciente: ¿verdad que en el mundo todo debe reinar el bien? ¿Por qué
existe, el dolor y azota el mar con montañas de olas las arenas de la
playa?</p>

<p>COLOMBINE.</p>

</div>
</front>
<body>
	<div type="group" n="1">
		<p>PRIMERA PARTE</p>
	<div type="chapter" n="SPA4007001">
			<head>I</head>
<p>Rodaron, desgranándose en el aire, los sonidos de una bocina.
Precipitados, roncos, poderosos, turbaban la quietud del valle con su
angustiante voz de auxilio, y el eco parecía repetir con
estremecimientos de asombro aquel ruido inusitado allí, donde todos los
sonidos eran siempre de isócrona persistencia.</p>

<p>El oído avizor de los labriegos recogió entre el sueño el grito de
alarma, y bien pronto brillaron luces en todos los cortijos y empezaron
a chirriar sobre sus goznes, al abrirse, las desvencijadas puertas.</p>

<p>Estaba envuelto el aire en túnica de blanca neblina que velaba la
claridad del amanecer. La luz había de venir del mar, de allí en donde
la bruma sé unía al agua, tornándose más densa, más pesada, en la gris
coloración de la sombra.</p>

<p>Los hombres salían prestos de las viviendas. La costumbre de dormir sin
despojarse de más prendas que la faja de estambre, el chaquetón de paño
y las esparteñas, les permitía estar listos en pocos momentos. Los que
pasaban la noche cuidando las bestias, trabadas en los riciales
tempraneros, tuvieron sólo necesidad de sacar los pies del cogujón de la
manta de lana burda para aparecer vestidos y calzados.</p>

<p>Todos se dirigían hacia las lomas más próximas desperezándose, con la
mente mecida aún por los vapores del sueño y sin darse cuenta de qué
cosa extraña sucedía.</p>

<p>Poco después de ellos empezaron a salir las mujeres: descalzos los pies,
mal sujetos los amarillos y rojos refajos de bayeta; apretados alrededor
de las cabezas los pañuelos de grueso percal; algunas sé arrebujaban con
raídos mantoncillos y otras levantaban el borde inferior de sus faldas
para taparse el cuerpo y la cabeza. Muchas conducían, mal ocultos entre
el escaso abrigo, muchachuelos de morros sucios y ojos asustados o los
arrastraban asidos de sus faldas, casi rodando sobre los peñascales, sin
preocuparse de ellos.</p>

<p>Todos dirigían la mirada hacia el mar. De allí venía el clamor
desesperado de socorro que lanzaba la voz ampulosa de la caracola con
potencia de pulmón gigante.</p>

<p>Pasado el primer momento de estupor, empezaron a entender. La noche de
niebla habría lanzado algún buque contra la costa y la tripulación
demandaba auxilio. ¡Infelices! ¿Socorro allí? No se encontraría una
barca en muchas leguas a la redonda, y sin embargo, como por un acuerdo
tácito, hombres, mujeres y chiquillos corrían hacia el mar, despierto
antes que el de la caridad el instinto curioso y el de la rapiña. Sabían
que aquellos barcos que cruzaban a lo lejos las aguas, con sus penachos
de humo, y parecían tan pequeños, eran grandes como casas. Muchos oyeron
relatos de buques estrellados contra la costa, en los cuales los
aldeanos que lograron burlar la vigilancia de los carabineros para
llegar hasta ellos, encontraron verdaderos tesoros. La clareza de la
mañana empezaba a barrer hacia el Oeste las neblinas y los rubores del
cielo preludiaban la proximidad del sol. Una luz pálida permitió
distinguir el contorno de los montes. Las casitas, los árboles y todos
los objetos se iban desenvolviendo de las sombras, y a medida que se
dibujaban más distintamente adquirían los encantos del colorido, como si
una mano invisible descorriese el telón de un gigante escenario.</p>

<p>Entonces pudieron verse las gentes corriendo de las laderas a la playa.
Comenzó la algarabía. Llamábanse unos a otros con destempladas voces.
Mujeres y hombres encomendaban a gritos el cuidado de la casa y de los
animales a los retusos zagalones que con aspecto hosco y mirada curiosa,
seguían enclavados en las lomas. Mientras la bocina sonaba lastimera, el
valle se rejuvenecía con ecos de fiesta y algazara. Aquello era un
acontecimiento como los que habían oído contar a los abuelos en las
largas noches de invierno, cuando las voces temblonas de los viejos les
hablaban de hechos maravillosos. A esta idea, el valle, tan silente y
tranquilo en su sueño, se poblaba de gente bulliciosa. Vomitaban los
barrancos manadas de criaturas que iban apareciendo entre las empinadas
cuestas, en las faldas de los montes.</p>

<p>Rodalquilar forma un semicírculo de tierra labrada y verdeante, con algo
de apariencia de anfiteatro. Las roquizas montañas alzan sus muros como
si quisieran abrigarlo y defenderlo de la vulgaridad de la vida
civilizada, adurmiéndolo en sus abruptos senos de piedra. Sólo por
Oriente se había derrumbado su pared de circo romano, y por el desgarrón
las aguas prolongaban el azul del cielo y extendían el horizonte hacia
la fronteriza costa de Argelia, como si en su continuo batir hubieran
socavado y hundido la muralla.</p>

<p>Era por aquel lado por donde los habitantes veían cruzar los enormes
barcos de vapor con las columnas de humo tendidas en el azul,
estriándose rizosas y ondulantes, como cabelleras de monstruos marinos;
los buques de vela, gallardos y ligeros, y las pequeñas lanchas
pescadoras. Todo lo que significaba movimiento o vida venía de aquel
lado.</p>

<p>Por allí arribaban, entre las sombras de la noche, los bergantines
cargados de contrabando para burlar en los vericuetos de la costa la
vigilancia escasa de los carabineros de tierra, celados por astutos
paisanos, que sabían arrastrarse con sigilo de indios salvajes entre
breñales y malezas, mientras los carabineros de mar dormían en sus
falúas al abrigo de las radas de Las Negras, San Pedro o Escullos, más
hospitalarias que las peladas costas de Rodalquilar, en las cuales reina
el viento con tiranía de gran señor. Las barquillas de pesca de
Carboneras arrostraban a veces su furia para aprovechar las calmas y
bonanzas y tender las redes en aquel mar, que abundaba en peces y
mariscos.</p>

<p>Nunca con más justicia merecieron las aguas el dictado de pérfidas. La
pequeña playita de arena menuda, retostada por los rayos del sol,
parecía dormida en su siesta, sin que apenas el agua rizara el borde de
su túnica con suave orla de nácar, cuando el viento de Levante empezaba
a enviar del golfo de Almería las montañas de olas. En ocasiones no
movía la brisa las hojas de los árboles, cuando ya la tempestad azotaba
la costa. Era preciso estar alerta, y en cuanto la franja azul obscuro
empezase a rizar hacia afuera las aguas del mar, huir al refugio de la
vecina playa del Carnaje. Las últimas estribaciones de la cordillera
Ibérica, después de haber coronado a Granada con la diadema de nieves de
su gigante Muley-Hacén, se tendía en sierras de rica entraña para ir a
sepultarse en el mar por el Cabo de Gata. Montaña, arrogante de esa
cordillera, el Cerro del Cinto daba, nacimiento a todas aquellas,
derivaciones, que antes de llegar hasta las aguas se habían abierto, en
la sonrisa del valle.</p>

<p>Venían los cerros avanzando y uniéndose para no formar gargantas ni
desfiladeros hasta el lado Norte de la playa, desde donde continuaba la
costa de Las Negras, San Pedro y Torre la Mesa, e iban luego a rodear la
tierra baja con los picos recortados artísticamente en el aire, formando
el gran arco que terminaba en la punta aguda y saliente del Cerrico del
Romero, límite Sur de la pequeña ensenada. Al doblar este promontorio,
la costa, resguardada del Levante, se hacía salvaje, abrupta, cortada a
pico en roca viva, daba la vuelta enlazada al Cerro de los Lobos y
formaba en sus laderas las playitas, sin salida por tierra, de Peñas
Roas y Piedra Negra, límite de la parte exterior del muro de montañas,
desde donde seguía extendiéndose en línea recta el litoral por Escollos,
San José, Cabo de Gata y Almería.</p>

<p>Los pescadores que se aventuraban a ir a Rodalquilar habían de estar
listos; la presteza de los vientos no siempre permitía huir, y con
frecuencia los dejaba encerrados. Cuando esto sucedía era preciso varar
las barcas tierra adentro, en la seguridad de que después de muchos días
de aplacado él temporal, la resaca del fronterizo golfo seguiría
impidiendo la navegación, sin dejar de enviarles, hasta los límites del
terreno vegetal, olas cubiertas de blanca espuma.</p>

<p>Entonces los tripulantes de los barcos, los <emph>jabecotes</emph>, se veían
obligados a acampar al lado de sus embarcaciones y después de consumir
los comestibles: higos, harina de maíz, patatas y hortalizas, recibidos
do los aldeanos, los días de bienandanza, a cambio de pescados, en la
forma primitiva del comercio, iban a pedir hospitalidad en cuadras y
pajares.</p>

<p>Allí la hospitalidad no se negaba nunca. El pedazo de techo, el agua y
el pan son de todos; pero el labrador trata siempre con cierto despego,
hijo del concepto de su superioridad, a estos últimos representantes de
las tribus nómadas. Por eso el mar les llevaba pocos visitantes, y como
la comunicación por tierra se hacía casi imposible, pues sólo peatones o
bestias descargadas se atrevían a aventurarse por las cuestas de las
Carihuelas y de las Piedras, únicamente llegaban al valle los habitantes
de los lugares vecinos, y de tarde en tarde algún buhonero con la
arquilla llena de baratijas o un marchante de grano y ganado. Se pasaban
los años sin ver un rostro nuevo, sin que ni un sólo transeúnte cruzara
los caminos polvorientos, ni una visita se detuviese ante Ja puerta.</p>

<p>Rodalquilar tiene su historia, una historia borrosa que se confunde con
la leyenda. Los moradores hablaban de tiempos remotos, sin poder fijar
cuáles, en los que se había asentado allí una gran población. Ninguno
paraba mientes en lo imposible de poder existir una ciudad populosa
dentro de aquel perímetro que recorría sin esfuerzo la vista. Las
consejas narraban que los moros tuvieron, en el valle un emporio de sus
riquezas; mas <emph>los perros</emph> fueron arrojados al otro lado del mar por
unos reyes <emph>santos</emph>, que en nombre de Dios les echaban de sus hogares y
les arrebataban las riquezas. Vestigios del paso de los moros quedaban
allí todavía. La esperanza de volver o el deseo de burlar a sus
perseguidores, les hizo enterrar sus tesoros, y más de una orza llena de
añosos cequíes se enredó en la punta de un arado o alguna muchacha
afortunada tuvo en sueños la revelación del sitio en donde había de
hallar su fortuna.</p>

<p>Los dos castillos enclavados en el valle mantenían viva la conseja. Se
contaban acerca de ellos mil tradiciones extrañas, entre las cuales no
dejaba de hacer su aparición el elemento sobrenatural de duendes y
brujas. Los hombres más valerosos preferían dormir a la intemperie mejor
que cobijarse entre sus muros.</p>

<p>Uno de los castillos avanzaba sobre el mar en el promontorio de rocas
calcinadas que cerraba la playa por el Norte; cegado el foso, carcomidas
las paredes, el ancho patio era jardín de muérdagos y jaramagos; las
habitaciones destechadas conservaban pedazos de bóvedas sombrías, y al
pie de la plataforma, los viejos cañones dormían medio enterrados en el
suelo, cubiertos con una capa de orín, escapando a la codicia con que
los gobiernos han recolectado los metales de las vetustas fortalezas.
Hallábase el otro castillo en la parte baja del valle; se alzaba en la
llanura partida acá y allá por cortijadas y caseríos.</p>

<p>Al fondo, en la falda misma de las montañas, Maturana, un cortijo
rodeado de nopales, presentaba su mancha de verdura; a su izquierda,
escondido en un repliegue del terreno, el barranco de los Chafinos
ocultaba una familia de pastores, establecidos allí más de media
centuria y que habían construido sus casas en el terreno realengo. Más
hacia el centro, en una pequeña loma, desde donde no se descubría el
mar, la Caseta de los carabineros encargados de guardarlo, y delante de
ella un grupo de alegres casas y huertos denominado El Estanquillo.</p>

<p>Hacia la mitad del llano se alzaban los cortijos de La Unión y Los
Peñones con sus huertas extensas y frondosas, Cuatro norias, altas como
torres, para buscar el nivel de las aguas, presentaban aspecto de
fortalezas coronadas de almenas, y las atarjeas iban de unas a otras
formando una línea quebrada de arcos de medio punto, a semejanza de un
acueducto romano. La pequeña canal corría sobre el soporte de los arcos
y se filtraba entre las desnudas piedras, verdeantes de ovas, rezumando
la frescura del agua para que nacieran plantas silvestres al pie de la
tosca construcción, subrayada así con una línea de vegetación
lujuriante,</p>

<p>Las atarjeas, debilitadas por la filtración, dejaban caer su anémico
chorro de agua con melancólica canción de cristales en las dos balsas,
grandes como estanques, destinadas a repartir el riego en todos los
bancales de hortalizas y de maíz, tan cuidados como macetas, que
formaban aquellas dos grandes posesiones, las más importantes de
Rodalquilar.</p>

<p>Cerca de las balsas se hallaban los pilares destinados a abrevaderos de
las caballerías y ganados, y que servían también de lavadero a las
mujeres de la casa. A su sombra, el espíritu femenino había plantado
algunos rosales; un jazminero enlazaba la hojarasca menuda de sus tallos
a las salientes aristas de piedra, y crecían en abundante variedad
geranios, palosanto, hierbabuena, albahaca y alelíes: aquellos pedazos
de tierra, inservibles para el cultivo, que el desdén de los hombres
cedía a las hembras, se llamaba pomposamente <emph>El huerto</emph>. En todas las
acequias, red de arterias que alimentaba los bancales, crecían mezclados
almendros e higueras de dimensiones extraordinarias; libres del tormento
de la poda, enlazaban sus ramas caprichosas en bóvedas de verdura y
embruzamientos de hojas. Junto a los muros de las balsas, grupos de
palmeras y de perales lucían la esbeltez de los troncos rectilíneos y el
lujo de las jugosas frutas doradas, para descansar la vista de la
monotonía impresa al paisaje por las bolas cenizosas de los olivos que
lo matizaban con metálico verdor.</p>

<p>Detrás del gran cortijo de la Unión, un pequeño cerrete, en cuya cima y
al otro lado de la falda se veían unas cuantas casitas de jornaleros,
agrupadas junto al molino de viento, con las aspas tendidas y
engalanadas de lienzos blancos como las velas de un navío.</p>

<p>Al confín de la huerta de los Peñones las ruinas de una vieja ermita
habían servido de materiales para levantar una cantina, cerca del
lindero del camino que desde la cuesta de las Carihuelas serpenteaba en
dirección a la playa, formando la espina dorsal del valle.</p>

<p>Más abajo se veían aún dos o tres fincas de poca importancia, próximas
al castillo del llano, y en seguida empezaba la marina, la tierra sin
cultivo, donde cerca de la mortífera Charca formada por el estancamiento
de las aguas del oleaje en las fuertes resacas, crecían las plantas de
la sosa, las alcaparras y las tueras, rastreando con los tallos largos y
enlazando las tijeretas para cubrir como una alfombra el terreno
arenisco, en cuyas hendiduras crecían a favor de la umbría las adelfas
con sus flores rosa entre el lustroso verdor de las hojas y el matiz de
caoba de los barnizados tallos.</p>

<p>Coronando todo aquel extraño lugarcillo, la Torre de los Lobos, en la
cumbre del cerro de su nombre; alta, redonda como un cilindro, último
testigo mudo de los días de lucha, durante los cuales un centinela
vigilaba desde allí los riesgos que ofrecía el mar.</p>

<p>La docena de familias que habitaban en Rodalquilar eran aborígenes del
valle. Ninguna, a excepción de los Chafinos, recordaba, cuándo se
establecieron allí sus antepasados. Se habían conocido siempre y las
generaciones se sucedían sin aparente cambio.</p>

<p>Las mujeres daban a luz con la fácil maternidad de las hembras sanas.
Criábanse los chiquillos rodando por el suelo como bestiezuelas ariscas,
hasta que el espíritu de imitación les enseñaba a seguir con sus padres
las faenas del laboreo o del monte.</p>

<p>Olvidados del resto del mundo, aislados, perdidos en el repliegue de
aquellas protectoras montañas, lejos del concierto de la civilización
moderna, que ni conocían ni echaban de menos, y hasta ignorando si más
allá de su horizonte había otra, tierra y otros hombres, los moradores
de Rodalquilar presentaban desde muy antiguo uno de esos ejemplos de
vida sencilla y feliz cantada en las pastorales por la poesía bucólica y
hacían de su lugarcillo una moderna Arcadia.</p>

<p>Cada labrador poseía su pequeña parcela de tierra blanda, roja, llena de
jugos y de vida, que sin exigir cuidados y mimos abría el seno fecundo
en frutos.</p>

<p>Los braceros roturaban las orillas de los montes y cada uno podía
levantar su casita de piedra y barro. La Naturaleza ofrecía pródiga
abundante cosecha de palma, esparto, cogollo y leña para ganar el
sustento.</p>

<p>Sólo de vez en cuando, en épocas de frío, la tranquilidad era turbada
por la intromisión de unos hombres que iban a llamar a los mozos al
servicio del rey y de la patria y a cobrar contribución a los labriegos.
Los moradores de Rodalquilar se enteraban por eso de que existen rey y
patria, considerando con miedo aquellos dos entes, tan abstracto el uno
como el otro para ellos, en cuyo nombre les arrebataban parte del dinero
que producía su trabajo y el tributo de su sangre. Muchos mozos cruzaban
por primera vez las montañas para ir a Níjar cuando los llamaban al
servicio militar. <emph>Los que no caían en suerte</emph> envejecían sin contemplar
más cielo que el pedazo azul parecido a una cúpula que sostenían los
muros de basalto gris formados por los montes y rotos hacia el mar con
el embate de las olas.</p>

<p>Patria y rey sólo se acordaban de ellos para pedirles sangre y dinero o
para infligirles castigos; pero no les enviaban jamás premios ni
recompensas, así es que ninguno sentía deseos do servirles. Dentro de
aquella vida primitiva, las mujeres no cruzaban jamás las montañas.
Criábanse libremente las muchachas corriendo por barrancos y bancales,
hasta que su desarrollo llamaba la atención de algún mozo, compañero de
juegos, que insinuaba su inclinación con expresivos pellizcos y
palmadas. Si la muchacha no ponía mala cara y el noviazgo llegaba a vías
de formalidad, el mancebo confesaba a su padre el propósito de <emph>tomar
estado</emph>.</p>

<p>Entonces se entraba en los trámites precursores del casamiento.
Generalmente el padre del galán cogía su labor de esparto e iba a la
casa de la futura nuera, donde le recibían ya advertidos y recelosos. La
conversación era conducida con esa diplomacia de los rústicos que
gráficamente se denomina <emph>gramática parda</emph>.</p>

<p>Después de hablar del tiempo y la cosecha, mientras los dedos curtidos
trenzaban la tomiza, el embajador decía con cierto énfasis misterioso:</p>

<p>—Tío Fulano, me paece que nuestros chicos se quieren.</p>

<p>—Hombre, lo mismo me paece a mi—respondía el padre de la hembra,
contento con la perspectiva de echar fuera una carga,</p>

<p>—Pus si a usté le paece, vamos a casallos...</p>

<p>La boda quedaba concertada siempre para fin de verano, cuando la venta
de granos o esparto trae la abundancia a las casas.</p>

<p>Empezaban los preparativos; una rezadora vieja venía a instruir a los
novios en la doctrina. Ninguno de los dos sabia rezar; las molleras,
algo duras y trastornadas por Cupido, no prestaban atención a las
palabras desconocidas y para ellos sin sentido de la oración. Era
imposible aprender el Credo, los Artículos de la Fe y las
Bienaventuranzas... No les entraban en la cabeza... Y el tiempo pasaba;
caldeaba el sol de llamas la reseca tierra; blanqueaban los sequeros de
palma; las mieses maduras esparcían su perfume acre en el aire...</p>

<p>Un día los gritos de la madre anunciaban que la hija había dejado el
hogar... Amenazaba el padre, lloraban las mujeres, ocultábanse unos días
los enamorados, y al fin todo se olvidaba en la reconciliación cercana
del primer chiquillo, contentos, en el fondo, de haberse ahorrado gastos
y molestias. ¿Para qué darles de comer a los curas? No era necesario:
aquellos matrimonios tenían toda la fuerza de la sanción popular, y no
se dio jamás el caso de que se separaran, aunque si el de que se
golpeasen con frecuencia.</p>

<p>No; no eran partidarios de andar con papeles de leyes ni de iglesias.
Durante mucho tiempo enterraban a sus muertos en la orilla del mar. ¡El
mar es sagrado, sus aguas son benditas, y a la playita de Peña Negra
fueron a dormir el sueño de la muerte los habitantes del valle mientras
los vivos pudieron burlar la vigilancia de las autoridades! Unas
piedras, colocadas como los antiguos <emph>dólmenes</emph>, constituían sus
monumentos funerarios, atestiguando la unidad del alma humana en todas
sus manifestaciones. Si bautizaban a los chicos era por miedo a las
multas que se les imponían cuando iban a buscar hombres para la quinta,</p>

<p>La tradición conservaba allí su imperio. Cada uno se aferraba a vivir
como habían vivido sus padres, que no necesitaron nada más para ser
felices y estar contentos. Rechazaban todo adelanto, aun conociendo sus
ventajas, Ellos seguían labrando la tierra con el primitivo arado
fenicio, y los maestros ambulantes que iban algunas veces, de cortijo en
cortijo, ofreciéndose a enseñar a leer y a hacer cuentas, fueron
apedreados por los chiquillos. ¿A qué romperse la cabeza? Con los dedos
y una tarja de caña ya tenían bastante para su contabilidad. Hasta los
que volvían del servicio y los contaban cosas portentosas de las grandes
ciudades, o les venían con infundios de que el sol estaba quieto,
mientras la tierra volaba por el aire como una piedra lanzada de la
honda, tenían que callarse vencidos por la chacota general, que ni
discutía ni razonaba.</p>

<p>En sus costumbres patriarcales, los viajeros que llegaban a la puerta
eran siempre acogidos como hermanos. El mendigo podía estar seguro de no
padecer allí el abandono de que es victima en las grandes poblaciones, y
los ciegos, con sus guitarrillas o bandurrias colgadas sobre el pecho,
recorrían la cortijada en triunfo, como una parodia de los antiguos
trovadores.</p>

<p>La intervención de gentes ajenas era escasa en el valle. Cualquier
anciano podría recordar sin esfuerzo todas las personas que había visto
durante su vida.</p>

<p>Los únicos que hubieran podido contrarrestar con su influencia el
dominio de este espíritu sencillo y puro, eran los dueños de los
cortijos de Maturana, la Unión y los Peñones, de los que dependía todo
el terreno de labor; pero los <emph>amos</emph>, como les llamaban los aldeanos,
lejos de ser extraños al ambiente de Rodalquilar, se habían acomodado a
él y ejercían la influencia bienhechora de unos amables señores
feudales.</p>

<p>Desde muy antiguo, la familia do Espinosa habitaba más en sus posesiones
de Rodalquilar que en su casa de Almería, y acabó por acomodarse al
ambiente campesino.</p>

<p>Don Luis, el abuelo de los últimos señores, había sido el genio
protector, que defendió durante mucho tiempo a Rodalquilar de la
intromisión de gentes ajenas. A la imaginación de aquellos rústicos se
aparecía su memoria rodeada de la aureola épica, propia de los héroes
legendarios. Afable, sencillo, bueno y valeroso, ejercía el protectorado
sobre sus súbditos a manera de bíblico patriarca. Acostumbraba a
repartir los terrenos entre los labradores, sin exigir los
arrendamientos en los malos años, y emprendía obras para ocupar los
brazos parados de los jornaleros. En su tiempo no había miedo de pasar
hambre, aunque se ahornagase el campo, se perdieran las cosechas y la
lluvia se negara a librar a los montes de ser quemados por el sol. En
aquellos casos, siempre pródigo, don Luis abría los graneros a los
necesitados, y no había mujer en el lugar que no guardase onzas de oro
mejicano dentro del pico del pañuelo, en donde escondía los ahorros.
Bodas, bautismos, entierros y cuidado de enfermos y menesterosos, todo
corría a cargo de don Luis y de su esposa. Su fortuna no dependía de la
labranza. Arrojado y valeroso, hacía venir de Orán y Gibraltar los
bergantines cargados de fardos de lienzos, sederías, mantones de Manila
y tabaco para introducirlos en España de contrabando por los vericuetos
de la costa, desde las Negras a Escullos.</p>

<p>Los carabineros, cansados de luchar en balde, aceptaron su papel pasivo.
Don Luis no compraba su complicidad: se imponía.</p>

<p>Jamás se dio el caso de perder un alijo. El dirigía siempre a su gente,
y era el primero en el peligro. Se contaban, a este propósito, anécdotas
muy curiosas. Un día, uno de sus servidores se dejó comprar el secreto
de un alijo por el jefe de carabineros. Enterado don Luis, llevó al
<emph>soplón</emph> a un sitio apartado, y entregándole una vara para que se
defendiese, le pegó tan descomunal paliza, que el infeliz quedó como
muerto en el suelo. Entonces ordenó a sus criados que le condujesen al
pueblo inmediato para que lo curase un buen médico, y que todos los
gastos corriesen de su cuenta. Los viejos referían de noche, al lado del
fuego, las proezas de don Luis, dignas de un Roldán o de un Bernardo del
Carpió.</p>

<p>Por eso lo mataron a traición sus enemigos. Fue en Almería, al salir de
la Catedral, llevando del brazo a su esposa, cuando en la siniestra
calle del Cubo dispararon, asesinos pagados, sus trabucos contra el
bravo caballero contrabandista.</p>

<p>A su muerte, empezó la decadencia del valle y entró en éste la
desgracia. Sus hijos y sus nietos se arruinaron poco a poco,
esforzándose en mantenerlas tradiciones de familia y ejerciendo el
protectorado sobre los habitantes de Rodalquilar.</p>

<p>Así que les fue imposible sostener la apariencia del esplendor pasado,
vendieron sus posesiones y abandonaron el lugar, con algo do la majestad
de los reyes desterrados.</p>

<p>Don Manuel Ansúrez, el nuevo propietario, era un hombre despótico,
altanero, al que molestaba el recuerdo de la familia Espinosa, grabado
allí tan hondamente. Los Espinosas y los Ansúrez se habían mirado
siempre con rivalidad. La primer preocupación de los nuevos dueños, fue
borrar las huellas de sus enemigos.</p>

<p>Todos los labradores y braceros protegidos por la familia de don Luis,
sufrieron la persecución de los servidores del nuevo amo, deseosos de
molestar a sus convecinos con su celo de lacayos. Los arrendamientos
subidos se exigían con puntualidad y sin consideración; el daño a una
planta se cobraba con crecidas multas, y el despótico encargado Pedro
Ramos, con su espíritu autoritario y servil, tenía como auxiliar
poderoso al tío Matías, que desempeñaba las dobles funciones de juez y
perito en su calidad de alcalde pedáneo.</p>

<p>Abandonaban los labradores sus tierras para buscar el sustento en el
monte comunal, que don Luis había defendido de la rapacidad de los
gobiernos, sosteniendo un largo pleito en nombre del pueblo. Pero un día
Los habitantes del valle vieron con asombro un grupo de hombres que
recorrían las montañas, llevando un trípode de madera, sobre el cual
colocaban una caja con vidrios, a los que se asomaba un señor de barba
blanca, y sin decir nada trazaba rayas, números y letras en un cuaderno,
mientras sus acompañantes acordelaban los linderos de las tierras de
labor.</p>

<p>El tío Matías les explicó, no sin cierto énfasis, que aquel señor era un
ingeniero encargado do medir y deslindar los terrenos del Estado.</p>

<p>Algunos curiosos, sin comprender bien las explicaciones, se atrevieron a
acercarse, y contemplaron, llenos de admiración, montañas, árboles y
casas retratadas boca abajo; las mujeres huyeron al saberlo, asustadas
de la posición de sus faldas cuando las mirasen con aquel instrumento,
en el que sin duda se ocultaba algo de brujería.</p>

<p>Poco tiempo después se enteraron, con dolorosa sorpresa, de que un señor
que se llamaba <emph>Estado</emph> había vendido los montes a don Manuel, y de que
ya no podrían buscar en ellos, como de costumbre, la leña para
calentarse, ni el esparto y el cogollo con que ganaban la subsistencia.</p>

<p>Ellos no comprendían por qué era delito traer telas y tabaco más baratos
para el consumo de los pobres sin necesidad de pagar nada a aquel señor
don Estado, que se creía dueño de todo y les arrebataba el pan y los
hijos.</p>

<p>Pero el hecho era cierto, y fue preciso someterse. Los que no quisieron
obedecer y cogieron del monte un brazado de lefia, tuvieron que sufrir
palizas de la pareja de guardias civiles enviados en su busca, los
cuales, no contentos con esto, los llevaron amarrados como criminales
delante de los caballos a la ciudad, en donde los sentenciaron por
ladrones, ¡Ladrones por coger unas matas de leña que siempre habían sido
suyas! Y algunos murieron, retenidos por este delito, en las cárceles o
en el presidio.</p>

<p>Empezó la emigración; los braceros dejaban el valle para ir a buscar
trabajo al África francesa, La intromisión de gentes civilizadas en
aquella tierra primitiva chocaba contra las costumbres.</p>

<p>La civilización decía para ellos leyes, trabas, obstáculos, opresiones y
tiranías de los fuertes. Jamás comprenderían sus ventajas. Había, que
imponerla a la fuerza. EL instinto de los humanos tiende a la libertad
propia de todos los animales en el seno de la Naturaleza.</p>

<p>El sutil disimulo de los rústicos les hacía inclinarse serviles ante el
señor; pero a solas prodigaban quejas y amenazas, que los espías
llevaron a sus oídos.</p>

<p>Don Manuel llegó a tener miedo. No le convenía la lucha con todo un
pueblo, y aconsejó a sus servidores que dejasen a los braceros en
libertad. Así olvidarían más pronto lo pasado, la costumbre los
sometería más sólidamente que la fuerza. Obedeciendo a estas ideas, la
familia de don Manuel salió del valle. Sólo él iba de vez en cuando a
dar una vuelta por la hacienda, y algunos días del mes de Enero, rodeado
de amigos, a cazar las perdices con reclamo, durante el celo.</p>

<p>Aquellos días eran de fiesta y algazara, de bailes, a los cuales acudían
las muchachas hermosas del contorno para despertar con su sana belleza,
Los deseos de los señorones. Pero don Manuel se presentaba, siempre
fino, obsequioso; hasta dispensaba algunas pequeñas mercedes, que
producían el efecto deseado, y el pueblo se iba poco a poco
acostumbrando a la esclavitud.</p>

<p>Después de la marcha de don Manuel y sus amigos, volvía Rodalquilar a
tener su aspecto tranquilo, y bien pronto la monotonía de la vida
sencilla reinaba de nuevo en las costumbres habituales.</p>

<p>Por eso aquel clamor de la bocina era una cosa desacostumbrada y los
moradores del valle la acogían con la alegre emoción de un hecho
destinado a romper por algún, tiempo la calma de una existencia que
sabía lo bastante de cambios e inquietudes para sentir la nostalgia de
lo desconocido, lo variable y lo imprevisto.</p>

<p>Y por eso el pueblo corría en tropel hacia el mar, que mostraba a la luz
rosada de la mañana su claro azul celeste, con tranquilidad de enigma.
Esa calma engañosa que hace presentir las tempestades, como si el mar,
alma de la Naturaleza, copiase las dulzuras, las perfidias y las
tormentas del alma de la Humanidad.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4007002">
<head>II</head>

<p>Poco antes de llegar a la playa los alarmados vecinos dejó de sonar la
voz enronquecida de la caracola. Se produjo un movimiento de indecisión
entre la multitud; mientras unos se paraban pensando en retroceder,
otros apresuraban la carrera y no tardaron en animar con sus voces
emocionadas a los rezagados.</p>

<p>El alegre repique del canto de los pájaros saludaba a la hostia del sol;
la niebla se había deshecho en gotas de rocío y el azul del mar y del
cielo tenían blancura de calma. En el confín del horizonte unas estrías
de nubes rojas formaban el ensueño de un país lejano e interceptaban los
rayos solares obligándoles a extenderse hacia arriba en haces de luz,
como si fuesen el varillaje de un inmenso abanico. En la playa se veía
un vapor. Parecía anclado, majestuoso, tranquilo al pie del cerrico del
Romero, entre la calma blanda de la mar.</p>

<p>Dos parejas de carabineros impedían el paso. ¡Precaución inútil! No era
posible llegar desde tierra a la embarcación.</p>

<p>Al acabar la arena de la playa por aquel lado, el terreno albarizo,
formado de lastras que se iban amontonando, hacíase escarpado e
inaccesible. Antes de llegar a la punta del cerro, el mar se precipitaba
en remolinos, atraído violentamente por la oquedad de una hendidura que
repelía después las aguas con resoplido de bestia furiosa, aterrorizando
a los que se atrevían a flanquear el costado de la base del monte en
donde estaba <emph>El Roncaor</emph>, y más allá, frente a la parte más saliente
del promontorio, estaba el vapor quieto y solemne, con la misma serena
majestad que si se hallara anclado en un puerto. ¿Acaso no ocurría nada
extraordinario?</p>

<p>Unos cuantos hombres se acercaron a los carabineros, y bien pronto la
versión de lo sucedido corrió de boca en boca.</p>

<p>Era un vapor inglés que llevaba por nombre el de la bella ciudad del
Turia: <emph>Valencia</emph>. Venía de Denia con el vientre abarrotado de cajas de
naranja, la dulce miel de la tierra levantina que iba a endulzar los
labios de los ricos ingleses.</p>

<p>Navegaba favorecido por la bonanza, costeando, y dobló la punta de Torre
la Mesa entre los celajes de la tarde, contenta la tripulación de ver al
golfo de Almería reposar tranquilo, sin enviarles las rachas furiosas
del Levante, que hacían de ordinario enojoso el tránsito por aquellas
regiones.</p>

<p>Conforme avanzaba el crepúsculo, la niebla empezó a caer como un cendal
sobre las aguas. La niebla es la enemiga del navegante, más temible que
las tempestades, y la de aquella noche de Noviembre era pegajosa, húmeda
y fría como un sudario. El buque, envuelto en ella, caminaba lentamente,
acortada la marcha con el temor de un choque con otros barcos; el pito
de la máquina y la bocina del vigía trataban de rasgar el espeso velo de
niebla que oprimía el sonido, impidiendo la vibración de las ondas. El
mar no despertaba eco, a no ser por el trepidar de la máquina, se
hubiera creído que el buque no se movía, como si permaneciese siempre en
el mismo sitio, envuelto en aquel cielo blando liado a su cuerpo,
dejándolo como un enorme animal ciego y perdido en un bosque
interminable.</p>

<p>EL capitán, de pie sobre el puente, hacia esfuerzos inútiles para
penetrar con la mirada en la sombra; a veces, el contorno de una neblina
más densa le hizo temer el choque con otro buque fantasma que se le
venía encima. En su corazón imperaba la inquietud del presentimiento; en
aquel viaje sentía el miedo de los riesgos del mar, porque llevaba a
bordo todo lo que más quería en el mundo: su esposa y su hijo, y el amor
hace temblar a los hombres más valientes. Habían querido acompañarlo
para ver a España, la tierra del sol y las leyendas, tan alabada en la
fría Inglaterra, y él no supo negarse. En aquel momento dormían
tranquilos en su cámara, condados a la fe de su custodia, y esta
consideración agitaba el alma del bravo marino con un temblor
desconocido.</p>

<p>Entretanto, sin que se diera cuenta, el vapor había perdido la ruta de
los barcos de cuadro y se acercaba de un modo peligroso a la tierra.
Desde las Negras, su proximidad a la costa le hubiera hecho oír el rumor
del oleaje, si el mar no hubiese estado inmóvil en brazos de la sombra.
Pasó bajo el enorme acantilado del cerro de los Lobos, que parecía
partido de un hachazo desde el lado del mar; sin duda algún cataclismo
cósmico le habría hecho romperse en dos pedazos, y así quedaba quebrado
por la mitad, cortado a pico, enseñando la roca pelada de su entraña
infecunda, de la que habían saltado como astillas enormes bloques
graníticos, sembrándolo de surcos y cortaduras. Sobre él se alzaba el
cilindro alto y estrecho de la derruida torre, y la capa de tierra
vegetal iba de la cima al valle recubierta de aliagas, palmas y atochas,
con una vegetación abrupta y escasa. Frente al acantilado, a unos cuatro
brazos de su mole, el picacho de la Polacra atestiguaba el corte que en
siglos remotos debió sufrir el cerro. Era un pedazo del mismo monte,
separado de él por el estrecho paso de mar, y cuya base se extendía como
un islote con su lastra blanquecina, al ras de las olas, cubierta
siempre de mariscos, caracolas, lapas y cangrejos. Sobre ella se alzaba
el risco socavado en la base por el batir del agua y cubierto aún en la
cima puntiaguda por la capa de tierra vegetal, entre la que crecían
plantas salvajes y anidaban las gaviotas. La Naturaleza so había
entretenido en moldear de un modo extraño a la Polacra: de lejos tenía
todo el aspecto de una vela latina, y de cerca ofrecía la horrible mueca
de un viejo con la boca desdentada, abierta por un gesto de hastío y
llevando sobre las arrugas de la agrietada frente y la enorme cabeza el
gorro puntiagudo de los garibaldinos.</p>

<p>En el paso de mar, entre la Polacra y el cerro, se internaba dentro de
éste la gruta a que debía su nombre. La puerta, chica, aplastada, de
forma irregular, hacía necesario que las pequeñas barcas pusieran lastre
y que los tripulantes so tendieran en ellas para poder entrar rozando
las aguas. Pasado el dintel, se realizaba uno de los mágicos cuentos de
Scherazade. El enorme cerro hueco elevaba su cúpula, cuajada de
estalactitas, que fingían columnas, lámparas, arcos, ojivas y estatuas,
con una mezcla de gótico y bizantino fantásticos, como las formas de una
catedral vista en sueños.</p>

<p>El mar se tendía en calma, como una alfombra tunecina, sobre las arenas
multicolores, iluminadas por los rayos de la luz que penetraba entre las
grietas del monte.</p>

<p>Era aquel el lugar de refugio de los lobos y tigres marinos que cruzan
el Mediterráneo. Su maravilloso instinto llevaba a descansar allí a los
terribles animales. Pocas veces los hombres se atrevían a molestarlos.
Para aventurarse a entrar era preciso aprovechar los días de bonanza;
cuando el viento hacía subir las olas, la base de la Polacra y la
entrada de la cueva quedaban escondidas en el mar. En tales casos, los
que hubieran penetrado en ella quedarían prisioneros de las aguas.</p>

<p>Los cazadores saltaban a tierra, aprovechando el sueño de los
descuidados animales, cuyos ronquidos retumbaban dentro de la gruta con
sonoridad de tubos de órgano. Era preciso disparar los arpones y las
escopetas a un tiempo mismo, procurando herir en la cabeza para dejarlos
muertos en el acto: de lo contrario corrían hacia el agua, bramando de
coraje y de dolor y haciendo retemblar con sus alaridos la montaña, que
parecía amenazar con arrancarse de sus cimientos. Los gigantescos
animales se sumergían en las olas y se alejaban, dejando en pos suyo una
estela de sangre. No hacían jamás frente, pero al huir eran peligrosos;
sus aletas levantaban los enormes cantos rodados de la playa,
disparándolos como proyectiles temibles contra los invasores.</p>

<p>Don Luis, que gustaba de esta cacería, propia de los países del Norte,
en pleno Sur de España, logró dar muerte a varios de ellos. La carne
derretida en grasa era un antiséptico preciado para curar las heridas, y
el elegante contrabandista cruzaba su pecho con chalecos de la pintada
piel, condecoración de sus valientes hazañas.</p>

<p>De pronto el capitán notó algo inusitado; el faro de Cabo de Gata no
aparecía en el horizonte a pesar de las horas de navegación. Debía haber
cambiado la ruta. A la derecha se oía un ruido extraño. ¿Era la
proximidad de tierra? ¿Era otro barco que se acercaba? Resonó potente el
pito de la máquina en un prolongado alarido de incertidumbre. Un
<emph>tic-tac</emph> acompasado volvió a dejarse oír cuando se perdieron sus ecos;
la escarpada ladera, del cerro de los Lobos dejaba rodar piedras
pulimentadas por el tiempo, que caían desde la enorme altura del cortado
al agua con el isocronismo de los granos de un reloj de arena. Así
habían ido rellenando el mar para formar la playa de Peñas Roas,
inhospitalaria y terrible, con su continua lluvia de piedras.</p>

<p>Para el capitán no hubo duda: un peligro le acechaba de aquel lado.
Sintió el movimiento instintivo que incita a la huida, y mandó
retroceder para volver a tomar rumbo. A la altura de Rodalquilar,
perdido por completo, quiso virar hacia la izquierda; pero ya era tarde;
el vapor había avanzado en demasía y la saliente punta del cerrico del
Romero lo hirió en medio de la quilla con su puñalada de piedra.</p>

<p>La conmoción fue terrible, el enorme barco lanzó un alarido de monstruo
moribundo con el crujir de su maderamen y el chirriar de los hierros y
quedó inmóvil. Los primeros momentos fueron de indecisión, de
incertidumbre. Los hombres se aferraron a sus puestos, dominando el
pánico, prontos a obedecer la orden que se les diera y sin poder
conjeturar lo que sucedía. De la cámara del capitán salió el llanto de
un pequeñuelo y una angustiada voz de mujer llamando:</p>

<p>—¡Jorge! ¡Jorge!...</p>

<p>Rasgó de un modo estridente la bocina el aire, como si en un esfuerzo
supremo desease romper la niebla. Los hombres de proa creyeron ver en la
obscura mole del cerro otro enorme barco amenazando aplastarlos. El
instinto obligó a ordenar la maniobra de retroceso, pero el vapor no
obedecía. Estaba clavado en su sitio. Entonces el capitán bajó del
puente: llevaba la frente contusa y las manos doloridas de la violencia
del choque, que lo había arrojado contra la barandilla. En su cámara, la
mujer lloraba abrazada al niño. Los objetos que no estaban fijos rodaban
todos por el suelo.</p>

<p>Pasados los primeros momentos de estupor, pudieron darse cuenta de lo
que sucedía. El vapor, herido en su columna vertebral, sintió penetrar
el arma entre su nervadura de hierro hasta el corazón. El pico de la
piedra se había clavado en medio de la máquina y lo mantenía levantado y
enhiesto.</p>

<p>No había tiempo que perder: el agua subía rápidamente buscando su nivel,
y bien pronto la bodega, la cocina, los camarotes y todas las
dependencias del barco quedaron anegadas. La tripulación oía con espanto
el lento chasquido y el crujir de la madera rajada por aquel enorme peso
al separarse los hierros y las tablas. El vapor no tardaría en abrir su
casco como una granada para desaparecer bajo las olas.</p>

<p>Por fortuna no había peligro para las vidas; la traicionera costa estaba
está vez allí ofreciéndoles un regazo amoroso. Doblado el promontorio,
lejos de la abrupta ribera que milagrosamente habían salvado, la playa
de Rodalquilar brindaba la sonrisa de su tranquilo valle.</p>

<p>Entonces la bocina pidió auxilio. El capitán pudo hablar a la pareja de
carabineros, y uno de ellos corrió presuroso a la caseta. Había que
transmitir aviso a los puestos inmediatos, a la Comandancia; pedir
fuerzas y auxilios.</p>

<p>Cuando la luz del amanecer desvaneció la niebla, pudo contemplarse el
triste espectáculo del mal herido vapor, sobre cuyo puente se agrupaban
consternados los tripulantes, entre los cuales resaltaba la figura
delicada e interesante de la mujer con el niño en brazos. Al costado del
vapor estaban dispuestas las cuatro canoas salvavidas, de deslumbrante
blancura, como polluelos de águila revoloteando en torno de la madre.
Los hombres, afanosos, habían colocado en ellas lo que se podía salvar:
la brújula, el reloj, algunos instrumentos náuticos y parte de los
papeles y objetos que les eran queridos. Todo estaba pronto. El sargento
que mandaba el puesto autorizaba el desembarco, y no obstante, la
tripulación no se atrevía a abandonar aquellas tablas.</p>

<p>Permanecería en ellas hasta el último instante.</p>

<p>De un lado influía en ellos el amor que todos los marinos tienen a su
barco, esa casa flotante, más amada cuanto más frágil, que defienden con
bravura, en donde pasan su vida de esperanza y ensueños y que llega a
constituir una mezcla de nido, de madre y de patria. De otra parte, la
vista de tanta gente no los tranquilizaba; los ingleses temían sin duda
a los aldeanos. ¡Habían oído contar tantas cosas! Años antes un vapor
embarrancó en Esculles de manera que podía llegarse basta él a pie
enjuto; la gente cometió terribles salvajadas, que no pudieron evitar
los carabineros. El pueblo codicioso maniató a los representantes de la
autoridad, y ebrio de rapiña saqueó el buque. Los aretes y las sortijas
cayeron juntos con las orejas y los dedos del cuerpo de la señora del
capitán. Nadie se apiadaba de los gritos en idioma desconocido. Los que
no hablaban como ellos no debían ser personas, y así, sin el menor
reparo, desvalijaron el barco y maltrataron a la tripulación.</p>

<p>Verdad que luego Inglaterra pidió indemnizaciones al gobierno español y
se aplicaron tremendos castigos; pero los ingleses no dejaban de sentir
miedo al pasar aquella costa abrupta, donde aun moran en estado
primitivo descendientes de un pueblo de corsarios y contrabandistas que
no conoce el derecho de propiedad más que con el argumento del terror.</p>

<p>El aspecto de la gente era poco agradable para los ingleses; se
extendían a lo largo de la playa gesticulando en animada conversación y
subían las laderas con agilidad de cabras o gatos monteses para
acercarse más y ver mejor.</p>

<p>Subió entretanto el sol la cuesta de la bóveda azul y sus rayos de oro
dominaban desde la altura, incendiando a las olas con chispazos de
lumbre. El mar se obscurecía y se rizaba hacia afuera; el terrible
Levante vendría bien pronto a hacer más triste la situación. Avanzaba
según empezó a descender el sol hacia su ocaso. A eso de las tres de la
tarde las olas comenzaron a batir con furia las rocas y a saltar en
remolinos de espuma en la punta del monte; los crujidos del barco se
oían desde la tierra, Entonces la tripulación montó sobre los
salvavidas, lentamente, sin apresuramiento, con una tristeza que se
traslucía en sus ademanes. Primero la gente; pasó un rato para que uno
se decidiera a abandonar las queridas tablas; luego la señora y el niño;
en seguida los marinos, y los últimos el piloto y el capitán. Se veía a
éste de pie en la canoa, vuelta la cara al mar, reteniendo con la
contracción de los músculos los sollozos de su pecho. El sargento y los
carabineros los rodearon al saltar a tierra; el pueblo formaba un grupo
curioso y ávido a pocos metros de distancia.</p>

<p>Algunos minutos después las canoas salvavidas, varadas en seco, estaban
bajo la custodia de los carabineros y los tripulantes del <emph>Valencia</emph>
contemplaban la destrucción desde las peñas. Parecía que el mar había
esperado el salvamento para empezar su obra. El monstruo de hierro se
incliné primero ocultando la proa bajo las olas, como la, fiera
moribunda que humilla la cabeza en las arenas del circo. Un suspiro de
dolor salió del pecho de los ingleses y la mujer prorrumpió en
convulsivos sollozos. Tal vez mientras su marido pensaba en su
responsabilidad ante las leyes y ante la casa armadora, ella recordaba
todos los anhelos, los momentos de dicha y los ensueños felices unidos
al barco que se hundía. Una palabra del marido debió ordenarle valor o
consuelo, porque secó inmediatamente sus ojos y quedó inmóvil. La mujer
de un hombre valiente no debe ser cobarde. El pequeñuelo se había
deslizado a tierra desde la falda de su madre y jugaba contento,
revolcándose en la arena, ajeno a cuanto sucedía.</p>

<p>Se acercó el sargento, logrando a duras penas hacerse entender. Podían
ir a la caseta, en la que encontrarían hospitalidad. Sobre todo la
señora» La esperaban su esposa y su hija. No; no querían irse de allí
mientras el vapor no desapareciese. Contemplaban desde la playa su
agonía de coloso y deseaban no separarse de él. La señora dijo algo, en
que la gutural habla inglesa se dulcificó mojándose en lágrimas y
adquirió un ritmo armonioso... Aquel algo tan dulce era también una
negativa. Conforme avanzó la tarde se aceleró la destrucción, del barco.
Las olas lo azotaban y lo lamían jugando con él coquetas y traidoras.
Había mucho de melancólico, de fatídico, en el gemir de la madera, mucho
de triste en la sumisión a aquellas olas costeras del Mediterráneo por
el titán que cortó tantas veces con su quilla las aguas del Atlántico.
¡Así debieron sucumbir Prometeo y Napoleón!</p>

<p>El casco se separaba cada vez más visiblemente; el balanceo de las olas
lo iba partiendo en dos mitades. Al fin se abrió, enseñando por un
momento sus entrañas, y cayó desplomado en el abismo con su convulsión
postrera. Fue un crujido, un derrumbamiento, un remolino de aguas
sorprendidas en su carrera que se precipitaron ondulantes... después
nada. ¡El abismo le había sepultado en su seno!</p>

<p>Al último estertor del barco respondió el grito de la multitud que
contemplaba el drama. Los tripulantes, de pie, con los ojos llenos de
rocío de pena, descubrieron en silencio sus cabezas, con un saludo
respetuoso como muda oración. El sol lanzaba en aquel instante el último
rayo de una luz fría sobre el sudario del mar para dejar caer su disco
detrás de las cresterías de las montañas, y el pequeñuelo inglés tendía
inocente y asombrado la mirada de sus claros ojos por el lejano
horizonte donde se confundían los dos azules.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4007003">
<head>III</head>

<p>El día, nublado y tempestuoso en la mañana, se trocó en vernal conforme
el disco del sol, pálido como espejo de acero, desgarró su manto de
gasas, cuyos jirones, barridos por el viento, le dejaban lucir toda su
majestad en el diáfano azul del aire formando contraste con la negrura
del mar. Las aguas, batidas por el Levante, que soplaba frescachón,
alzábanse en montañas para dejarse caer con estrépito contra la tierra.</p>

<p>Durante la noche el mar había llevado a cabo su obra destructora. Las
deshechas cajas de naranja dejaron escapar su contenido, y las ondas
verdinosas aparecían bordadas con los florones rojo y oro de las frutas.</p>

<p>Al retirarse la ola quedaban por un momento en seco las naranjas entre
el espumoso encaje, adornando la playa con prendido de reina; luego,
detrás de la ola que se retiraba, venia otra, rebramando, terrible y
juguetona a la vez, y arrastraba hacia afuera los madroños del manto
abandonados por la primera. La arena quedaba sola, brillante y mojada
cortos momentos; después se levantaba henchido el seno de una nueva ola,
obscuro, sombrío; partíase un instante como si fuese a dejar ver las
profundidades del abismo... y aparecía cuajado de naranjas que se
revolvían en el fondo de la entraña negra. Durante algunos segundos la
inmensa mole de agua crecía potente y avasalladora; la atracción
sinfónica amenazaba con lanzar la furia del Mediterráneo entero sobre la
tierra... y de pronto se partía en carcajada de espuma, coronaba la cima
de nieve... y volvía, a tenderse mansa y rugiente por el plano de las
arenas brilladoras.</p>

<p>Donde bramaba con toda su furia el mar era en la base de las rocas, en
los cabos y en los promontorios. Allí el chocar de las olas cobraba
estrépito de trompetería y estampido de cañón. Rebotaban deshaciéndose
en menuda lluvia cristalina, que pretendía confundirse con el azul.</p>

<p>Cada una de aquellas menudas gotas tenía consistencia de pedernal y en
su obstinada y continua reproducción mostraban la seguridad del triunfo:
ellas desharían la montaña en el correr de los siglos. La victoria había
de ser del mar, porque sus aguas viven señoras de la Naturaleza, dotadas
de fuerza y movimiento, mientras la tierra continúa petrificada e inerte.</p>

<p>Ya empezaban también a verse entre las aguas pedazos del destrozado
vapor: maderas de los camarotes, lienzos de los costados, palos,
cordaje, tablas de los envases del cargamento, cacharros, botellas y
otros miles objetos ofrecían sus vagos contornos velados por burlonas
ondas que jugueteaban ora acercándolos, ora separándolos de la orilla.</p>

<p>Una brigada de trabajadores procuraba arrancar al abismo su presa, y la
iba amontonando en seco cerca de los salvavidas.</p>

<p>Las gentes de Rodalquilar y de los lugares cercanos habían acudido a la
playa. Llegaban reunidas las familias y los vecinos en alegres
pandillas, cargadas las mujeres y los zagalones con mochilas de lona, en
donde llevaban la merienda. Sus preparativos revelaban el propósito de
satisfacer la curiosidad y pasar un día de fiesta y algazara. Todos eran
amigos, todos se conocían y a la aparición de cada nuevo grupo
repetíanse gritos de júbilo, saludos y frases de bienvenida; los hombres
se reunían a fumar y a conversar con la grave y mesurada dignidad de los
labriegos; las mujeres formales y las viejas comentaban en corro los
sucesos, mientras las zagalas, con alegre charloteo, trincaban
correteando por rocas y arenas, seguidas de la curiosa mirada de los
mozuelos.</p>

<p>Algunas parejas de carabineros desplegadas en ala por la orilla les
impedían aproximarse. Eso les inquietaba poco, bien convencidos del
escaso valor de los objetos que el mar iba devolviendo; sólo les
conducía allí la curiosidad y el deseo de gozar un día de asueto, tanto
más grato cuanto más inesperado.</p>

<p>Todos debían merendar juntos, con ese hermoso comunismo de los pueblos
primitivos, y como el viento alzaba la menuda arenilla, amenazando
estropear las viandas, les fue preciso replegarse hacia el Norte, en los
lastrales del pie del castillo.</p>

<p>Allí las mujeres extendieron en el suelo los gruesos trapos de algodón
con cenefas azules, en que habían llevado envuelto el pan, sujetaron los
ángulos con grandes piedras y colocaron sobre ellos los enormes bollos
de harina de cebada, de cuatro o cinco libras de peso cada uno, morenos,
aplastados como tablones, entre cuya miga lucían aún las raspas de las
espigas y la pajaza del grano.</p>

<p>Cerca de ellos fueron amontonándose los higos secos, que salían de todas
las alforjas, y las lonchas de tocino que llevaban los labradores más
rumbosos. La frugalidad de los campesinos de Rodalquilar, incomprensible
para los labriegos del Norte, hacía pensar en los principios nutritivos
del sol. Aquella modesta comida era un festín, acostumbrados a las
continuas gachas de maíz y al caldo tan escaso de aceite, cargado de
especias y tan abundante en agua, que las sopas nadaban con desahogo, y
se veían retratadas en el fondo de la cazuela las caras de los
comensales, a lo que debía su poético nombre de <emph>pimentón con nene</emph>.</p>

<p>Habitualmente la comida consistía en la olla de berza con el pedazo de
tocino; las migas y gachas de maíz, alcuzcuz o <emph>harina perdida</emph> y las
patatas o ensaladas. La carne y el pescado sólo se comían a ventregadas,
en el caso de que muriese alguna res o que la mujer de un jabecote
cambiase por harina y frutas un puñado de peces. No necesitaban más; con
tan escasa alimentación, las mujeres ostentaban lozanas redondeces,
colores las mozas y salud los hombres, de corpachones enjutos y
avellanados.</p>

<p>Para comenzar, dio la vuelta al corro una bien repleta bota. Aquel día
de fiesta era menester que lo disfrutaran todos; hasta se buscó un
cacharro para echarles de beber a Antonio Diego y a <emph>Cinco Peroles</emph>, un
mendigo y un idiota populares en el lugar. Entretanto una mujer apartó
en un trapo la ración de los chiquillos, que no debían alternar con las
personas mayores, y Dolores <emph>la Chafina</emph> apareció tirando del ronzal de
una borrica, que llevaba las aguaderas llenas de suculentas provisiones.
La moza sacó con cierto orgullo media docena de panes de trigo, rubios y
apetitosos, aunque no libres de afrecho; un rollizo jamón de magro y un
trapo, en el que iba envuelta una larga cuerda de chorizos. Pasó un
murmullo difícil de definir por todo el rolde: complacencia de la gula,
con algo de amor propio mortificado. Aquellos Chafinos gustaban de
distinguirse en todas partes; no se acomodarían nunca a las costumbres
de Rodalquilar; bien se conocía que sus abuelos vinieron de otras
tierras, porque los Chafinos eran oriundos de Italia, una pareja de
napolitanos ambulantes, con las canciones de su país en los labios, que
llegó allí en su vagar sin ruta. Fue en los tiempos de los Espinosa, y
como la muchacha se puso enferma y dio a luz en el pajar del cortijo dos
chicuelos gordos y negretes, don Luis y su esposa los asistieron con
cuidadoso cariño y fueron padrinos de los pequeñuelos. Los italianos no
volvieron a salir del valle; <emph>habían tomado ley a sus compadres</emph>, y
después de servirlos algunos años, como la prole aumentaba más que una
gusanera, el matrimonio Chafino construyó su casita en un repliegue del
barranco de las Carihuelas, en terreno realengo. Apenas los hijos
mayores cumplieron quince años, ya les dieron nietos. Las hembras
cadañeras aumentaban la familia con prodigiosa fecundidad; en poco más
de medio siglo se habían sucedido cuatro generaciones; el barranco de
los Chafinos era un pueblo. Los cruzamientos entre si se hacían sin
contar con papeles de leyes ni con curas; las mujeres, sanotas y
hermosas, de morena belleza italiana, ejercían sobre sus maridos la
atracción poderosísima del amor a su barranco cuando se casaban con
mozos de las cercanías y los hombres se llevaban a sus mujeres a vivir
entre sus riscos. Una multitud de casitas blancas, semejantes a las del
Tirol, con porches de ramaje, bordeaba la cortadura; al socaire de sus
paredes se extendían pedazos de tierra vegetal ₍cuidadosamente limpia y
rodeada de un cinturón de piedras. Allí, al frescor de la umbría,
criábanse hortalizas y flores que regaban a cántaros, subiendo el agua
del arroyo, los chicuelos medio desnudos que en número inconmensurable
rodeaban a cada familia. Los hombres habían roturado las cañadas y los
terrazos hasta cerca de la cima de los montes para sembrar pegujales de
cebada, que les rendían el pan moreno y apetitoso necesario para el año.</p>

<p>Mientras vivió don Luis, los hijos de los Chafinos fueron sus servidores
más fieles, los compañeros más decididos de todas sus excursiones de
contrabandista, y la abundancia derramaba sus dones en el barranco.
Después, a la muerte de su compadre, los Chafinos se vieron obligados a
buscar, la subsistencia en el monte que les servía de albergue. Los
sequeros de cogollo, que hombres, mujeres y chiquillos arrancaban, les
producía para vivir con holgura; pero este último recurso les fue
arrebatado con la venta de los montes, que les privaba además de todas
aquellas parcelas, despedregadas con tanto amor, que se ablandaron para
el cultivo con el sudor de sus frentes.</p>

<p>No hubo más remedio que conformarse; aquel aborrecido don Manuel era el
dueño de todo; gracias que temiendo al número, les reconoció el derecho
de cultivar sus terrenos previo el pago de una pequeña renta, ¡Cómo
odiaban los Chafinos aquel amo intruso, cuyos servidores no cesaban de
molestarles! Él, por su parte, tenía malas noticias de los Chafinos, se
los presentaban como una mala semilla de italianos que le revolvía el
valle, Sus encargados, siempre que hallaban ocasión, azuzaban la
antipatía y taimadamente molestaban en cuanto podían a los Chafinos.
Muchos de éstos se marchaban a Orán, hartos de sufrir disgustos y
temerosos de perder la paciencia y hacer un disparate. Sin embargo, de
poco tiempo acá el trato entre el amo y los Chaflnos se había hecho
menos tirante merced al matrimonio de Víctor, el mayor de los nietos de
los napolitanos, especie de jefe de la familia, con la hija del aparcero
que tenía don Manuel en el cortijo de los Pellones.</p>

<p>Dolores era hermosa y lo sabía. Los mozos del contorno andaban locos
perdidos por ella, y tuvo para casarse las proporciones de los novios
más ricos; pero la muchacha se enamoricó de Víctor, de aquel arrapiezo
que tenía nombre de perro y era de otra casta; los disgustos de la
familia fueron muchos, y gracias a que la <emph>señora vieja</emph>, la madre de
don Manuel, que pasaba largas temporadas en la hacienda y quería a la
muchacha, intercedió por ella apadrinando la boda, en la que hubo
derroche de buñuelos, garbanzos torrados, avellanas y bebida durante los
tres días que duraron el baile y la fiesta,</p>

<p>En cuanto terminaron los festejos, Víctor se llevó a su mujer al
barranco a pesar del desagrado de los suegros y de los señores, que le
acusaban de desagradecido, Menos mal que con Dolores lo hacía bien,
demasiado bien, porque saliéndose de las costumbres, daba que murmurar a
las gentes.</p>

<p>No era uso allí que las mujeres casadas se peinasen y ataviaran igual
que las mocicas, como seguía haciéndolo Dolores, a pesar de tener ya el
primer chiquitito. Iba siempre detrás del marido, embobado con ella, que
la llevaba a las fiestas y la ponía en rueda a bailar con las muchachas;
continuamente haciéndose carantoñas y mimos, impropios de la rudeza de
las costumbres primitivas imperante» aún allí, que obligaban a los
maridos a tratar con despotismo de amo a las mujeres y a ellas a ocultar
ternezas y simular despego. Esto distingue a las gentes honradas de las
que no lo son. La mujer casada ya no tiene que agradar a nadie, y desde
el día siguiente de la boda la cabellera, lisa y tirante, se oculta bajo
el pañuelo moruno, en vez de lucir trenzas, flores y rizos, como hacia
Dolores. ¡Cualquiera se atrevía a decirle algo! ¡Había echado unos
humos! Como que su Víctor la mimaba igual que a una niña y no le
importaba cuanto murmurasen. Sus manos, cuidadas y finas, eran blancas,
como harina de flor. En su casa no se acababa en todo el año el pan de
trigo y las cuerdas de longaniza y de jamones. No tenían que decir de
dónde les venia el dinero; Víctor no trabajaba ni había salido a Orán, a
pesar del acotamiento. Era, sin duda, el contrabando lo que alimentaba
aquel lujo; y el odio de las vecinas, envidiosas de Dolores, hallaba con
esto ocasión de desatarse. ¡Qué mujeres, que tuvieran valor de exponer
así a su hombre al presidio o a un balazo por llevar lujo!</p>

<p>Aquel día algunas no pudieron disimular su despecho:</p>

<p>—¡Ya se conoce quién puede!</p>

<p>—¡Viva el rumbo!</p>

<p>Exclamaron a la par la tía Aurora y la tía Juana, aparceras de los
cortijos de Maturana y de la Unión, molestas en su orgullo de labradoras
ricas, mientras el marido de la segunda se apresuraba a sacar la faca de
entre los pliegues de su faja para dar el primer tajo al incitante
jamón.</p>

<p>Fue la señal de acometer. Todos los hombres sacaron las facas de las
cinturas y las mujeres las navajas de las faltriqueras. En un momento
estuvieron destrozados los panes, las lonchas de tocino y el jamón; las
manos morenas se hundieron en el montón de higos; la botas recorrían con
frecuencia la rueda y las bocas engullían a dos carrillos. Poco a poco
las gentes iban poniéndose alegres, algo chisponas; menudeaban chistes,
sátiras y carcajadas; los muchachos y los mendigos, que acabaron su
ración antes de estar satisfechos, miraban con ansia los alimentos, que
disminuían rápidamente. Dolores se colocó al lado de Víctor, y en verdad
que formaban una hermosa pareja. De unos veintiséis años, alto, moreno,
con grandes ojos negros, cejas espesas y revuelta cabellera, las
facciones de Víctor, sanas y fuertemente acusadas, revelaban la alegre
franqueza de las almas primitivas.</p>

<p>Dolores, algunos años más joven, era también alta y morena, con ese
moreno claro que deja ver circular la sangre ardiente bajo la piel
tornasolada de escamas de plata. Los ojos moros, de un castaño obscuro,
capaces de llegar al negro o al azul, según la pasión que reflejasen,
eran grandes, rasgados, con dos hileras de pestañas largas, arqueadas,
que se movían en aletear de mariposas; las cejas, espesas, hubieran dado
algo de dureza a la cara al no prolongarse en un arco con curvatura de
lira a lo largo de la bien dibujada frente y la maravilla de unas sienes
semejantes a las de <emph>La bella desconocida</emph> de Donatello, esfumadas en la
suave y melancólica armonía de un óvalo perfecto. La nariz, de forma
irreprochable, y la barbilla redonda, terminada en la tentación de un
hoyuelo, daban a su cara, de palidez mate, un aspecto de ensueño y
melancolía, bajo el revuelto bosque de cabellos caoba, con tonalidad, da
castaña madura; formaba contrasto con la alegre frescura de unos labios
rojos y jugosos, que parecían hechos para reír, besar y excitar el ansia
de morderlos. El milagro de aquella cabeza se sostenía sobre la
majestuosa garganta, y el cuerpo esbelto, naturalmente elegante, con
manos y pies de niña, senos apretados, brazos redondos y anchas caderas.</p>

<p>Vestía, como todas las mujeres del contorno, refajo de lana color
magenta, almilla de sarga negra y el pañuelo de crespón plegado al talle
con ondulaciones de manto; pero se notaba en su atavío más cuidado que
el de la mayoría de las mujeres del lugar. Las alpargatas nuevas iban
sobre estiradas medias blancas, lujo sólo propio de señoritas, y la
cabeza descubierta, esmeradamente peinada con el moño de quince pleitas
partido y acompañado de grandes bucles, lucía una flor de geranio
blanca, mientras la redondez del talle se mantenía en ajustado corpillo
y las sartas bermellón de los corales le rodeaban el cuello. La
maternidad no le había robado ningún encanto. Eran una pareja pletórica
de vida, juventud y belleza, que justificaba bien la envidia y los
mordiscos de las leas, que a falta de otros dones hacían gala de su
condición de madrugueras y económicas.</p>

<p>En medio de la alegría y la algazara prendió una idea entre los
comensales. El complemento de aquella merienda debían ser las naranjas,
las pequeñas vasijas llenas de jugo fresco, azucarado, apetitoso a las
gargantas, resecas con el bochorno. ¿Por qué no cogerlas? ¿Con qué
derecho les impedían acercarse a la orilla? Lo que la mar devuelve a la
tierra no es de nadie. Empezaron a murmurar indignados de la tiranía del
sargento y del cabo, que habían negado el permiso, solicitado por varias
mujeres, para recoger las codiciadas frutas. Iban hundiéndose en el agua
y bien pronto se tornarían amargas y salobres. Ya muchas, blandeadas por
los choques, se habían partido en dos pedazos, y otras, rajada la
corteza, mostraban la herida de su carne blanca. Estaban allí todos los
hombres de Rodalquilar, de la Hortichuela y de las Negras, y la idea de
emplear la fuerza tomaba cuerpo en los ánimos, caldeados por el mosto.
Los labriegos no conocen el odio a los superiores que la lucha de clases
ha engendrado entre obreros y patronos de las grandes ciudades; siervos
del terruño, conservan mucho de la organización feudal, que les inclina
a querer y respetar a los amos, de los que esperan protección y
recompensas, sin conocer el valor del trabajo que les prestan; pero en
aquel momento, ante la opresión y la injusticia, látigo de la conciencia
de los pueblos, una chispa de odio y rebeldía germinó en los corazones,
de ese modo misterioso y simultáneo que forma el alma de las multitudes,
como si una misma onda hiriese todo» los centros nerviosos, para que
corazones y cerebros sintiesen y pensasen al unísono.</p>

<p>Las mujeres eran las que más gritaban, excitando a los hombres a la
lucha con sus exclamaciones de indignación y descontento. Víctor se
adelantó hacia el centro del corro, y todos se agruparon en torno suyo,
como si de un modo tácito lo proclamasen jefe. Se cumplía una vez más la
ley que preside todos los movimientos populares. El pareció darse cuenta
de la situación; con una mirada severa contuvo la protesta amorosa de
Dolores, y con voz breve de mando y sobriedad de palabras, dejando
adivinar en los movimientos más que en los sonidos su idea, ordenó el
plan de campaña, Nada de locuras. Los carabineros tenían las armas, y
era preciso ser prudentes. Aquello debían hacerlo las mujeres. Todas a
un tiempo descalzarse y correr a la orilla; no se atrevería nadie a usar
de la fuerza contra ellas. Por si acaso, un grupo de hombres se pondría
cerca de cada pareja, serenos, amigos; él se encargaba del sargento.</p>

<p>Resonó un grito de alegría. ¡Bien por <emph>Vítor</emph>! Verdaderamente, los
Chafinos tenían más talento que los otros, y con ese espíritu variable e
infantil de las multitudes, prorrumpieron en aplausos.</p>

<p>En breve tiempo quedó todo acordado. Los grupos de hombres se dirigieron
a tomar posiciones, mientras las mujeres empezaban a descalzarse y se
despojaban de mantones y enaguas.</p>

<p>Víctor se dirigió hacia el cerro, donde habían sentado sus reales los
jefes de carabineros; le acompañaban Gaspar <emph>el Curandero</emph>, José <emph>el
Pelao</emph>, Andrés Manteca y <emph>Capuzo</emph>, el gitano herrador. Todos eran gente
independiente, algo braveadores, que vivían en los lugares vecinos.</p>

<p>Poco antes de llegar se detuvieron un momento; la costumbre de ser
respetuosos y solapados les hacía vacilar. Pero bien pronto desapareció
la indecisión. Era preciso cumplir lo prometido; la gente esperaba.
Víctor adelantó con gallardía, quitándose el sombrero y dejó volar al
aire los rizos de la cabellera, sin el pañuelo de hierbas que los otros
llevaban rodeado a la cabeza y anudado hacia atrás. Les acogieron
amistosamente; una plácida benevolencia de hombre gordo iluminó la cara
del cabo, y el sargento, en su deseo de ser amable para evitarse
complicaciones, estiró los labios, entornó los ojos, echó hacia atrás la
cabeza para fingir una sonrisa. Sin duda no sospechaba nada. La
conversación empezó ligera y frívola: el tiempo, la falta de lluvia que
se empezaba a sentir. Al fin, Víctor se decidió, y ofreciendo tabaco lió
su cigarrillo y golpeó la yesca entre el eslabón y el pedernal.</p>

<p>Entonces, obedeciendo a la consigna, la caterva de mujeres corrió en
tropel hacia el mar; entre carcajadas y gritos salvaron el cordón
formado por los carabineros, abalanzándose a la orilla del agua, hasta
el limite mismo en que las arenas mojadas formaban en un semicírculo
ondeado la línea de separación con las arenas blanquecinas y requemadas
del sol, marcando el límite de las olas.</p>

<p>—¿Qué significa esto?—interrogó el sargento.</p>

<p>El silencio grave del cabo, la indiferencia irónica y socarrona de los
rústicos se lo revelaron todo. Estaban en poder de los aldeanos; ellos
no se metían en nada ni quebrantaban órdenes, pero en su actitud
paciente había una amenaza. ¡Ay de los que se atrevieran a hacer daño a
las mujeres! No era posible dar una orden imprudente; había que tomarlo
a broma para salvar el principio de autoridad.</p>

<p>El cuadro que ofrecía la playa era animado y pintoresco: las mujeres,
con las cabelleras casi sueltas, descalzas de pie y pierna, formaban
cerca de la lengua del agua un abigarrado conjunto con los vivos colores
de los zagalejos amarillos, encarnados y color magenta, y con los
pañuelos de brillantes tonos alrededor del busto.</p>

<p>Inclinadas hacia adelante, con las faldas arremangadas y sujetas entre
las rodillas, acechaban la llegada de la ola, en cuyo seno venían las
codiciadas frutas. Cuando la espuma bañaba sus pies, amenazando
atraerlas hacia afuera, escapaban chillando con los gritos de emoción y
de júbilo que les arrancaban el temor y el cosquilleo del agua fresca,
invadiendo su carne en una sensación de placer.</p>

<p>Era un juego con el mar, En el momento que se retiraba la ola, corrían
persiguiendo su espuma, se abalanzaban sobre ella para coger las
naranjas, arrojándolas al aire, a fin de que las atrapasen las
rezagadas. Cada vez se familiarizaban más con el peligro; cada instante
pasado, las aguas y ellas eran más amigas; las olas, en vez de amenazar,
parecían reír traviesas, y las muchachas, mojando las piernas y el borde
de los refajos, ondeantes al viento los revueltos cabellos, chapoteaban
sin miedo sobre sus enemigas. Los pies, arrugados por el largo contacto
del agua, que los había tornado blancos, se movían ligeros, parecían
revolotear como polluelos de gaviota; unos maravillosos pies de mujer
española, que aun teniendo abierta la planta por la costumbre de andar
descalzas, conservaban la pequeñez y pureza de lineas, arqueados de
empeine, finos de contornos, con los dedos largos y rosadas las uñas
como botones de geranio, tan breves y ligeros que apenas marcaban su
huella en la arena mojada. Miraban los hombres, complacidos y contentos,
el cuadro, Una vez más vencían a los carabineros, y su espíritu
contrabandista se expansionaba alegre. Ahora no era la victoria obscura
entre los vericuetos de la costa, en la sombra de la noche: su astucia
triunfaba de día, cara a cara, en pleno sol,</p>

<p>Los carabineros, por su parte, reían también sin adivinar el alcance de
aquella audacia, al ver que no se les daba ninguna orden. Sólo en el
fondo de las pupilas del cabo y en las del sargento hubo al cruzarse las
miradas una chispa amenazadora, violenta, fulminante como un rayo, que
se apagó en la contracción de la forzada sonrisa.</p>

<p>Las gentes se embriagaban con aquel triunfo; los gritos y las carcajadas
rimaban con el batir de las olas; muchas aldeanas habían tomado parte en
el juego. Las primeras naranjas se devoraron con avidez. Las mujeres
hundían los dedos en la corteza, aplicaban los labios ansiosos al
agujero y chupaban sorbiendo el azucarado zumo, que les rebosaba de la
boca y corría por la barbilla y la garganta, manchando su carne morena
con el licor amarillo. Después de estar hartas y llenar sus delantales,
no se daban mano a coger más naranjas. Aun seguía el deseo de jugar con
el mar, arrebatándole su presa.</p>

<p>Entretanto había amainado el viento; las aguas se aclaraban, y las
frutas, flotando en el azul, cubrían buena parte de su superficie.
Parecía como si las olas hubiesen dominado su furia para lamer
mansamente aquellos menudos piececitos que vencieron la tiranía de los
fuertes, deshaciéndola con tanta facilidad como las frágiles espumas
blancas que sorbía el arenal sediento.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4007004">
<head>IV</head>

<p>Subía el tío Juraico las estrechas veredas que en zig-zag caprichoso
conducen al caserío de los Chafinos, detrás de la borriquilla rucia
cargada con los grandes capachos de la recoba, sobre los que se cruzaban
la arqueta de buhonero, el fardo de telas de colores y los retales de
moreno lienzo.</p>

<p>El ambulante vendedor, que debía el diminutivo de su nombre al
cuerpecillo achaparrado, pasaba la vida recorriendo la comarca con su
tienda movible, y cambiaba las baratijas de su arquilla por productos
del país: huevos, miel, longaniza, pollos tempraneros, cera y otros mil
objetos que vendía en la ciudad con una triple ganancia. Para las
mujeres era una verdadera providencia; cuando sus ahorros les permitían
adquirir un pañuelo de crespón o Manila, un vestido de lana o el juego
de rosas de trapo con hojas de talco para adornarse en las grandes
fiestas, el tío Juraico se encargaba de la compra con admirable
prudencia y buen gusto. Jamás reveló el secreto ni llevó dos encargos
iguales, permitiendo así a las interesadas experimentar el placer de
sorprender y deslumbrar a sus amigas con las galas preparadas en
secreto.</p>

<p>Los moradores del valle acogían cariñosamente a Juraico. Aunque tenía su
casa en la Hortichuela, estaba constantemente entre ellos. Allí, en el
cortijo donde se le hacia de noche, descargaba la burra, sin necesidad
de que le invitasen, metía las mercancías y los aparejos en la cocina y
aposentaba al animal en el mejor sitio de la cuadra. Sólo había de pagar
la ración de paja y el cuartillo de cebada; él tenía siempre cena y
cama, gracias a la generosa hospitalidad de los labradores, que partían
con el huésped la comida y le ofrecían la cabecera de paja para dormir.
Al despuntar la aurora volvía Juraico a emprender la marcha, sin
despedirse de nadie, detrás de la vieja borriquilla, que despacio y
trabajosamente iba trenzando sus débil es patas torcidas con el
movimiento de las mujeres que hacen calceta, hasta el punto de chocar a
menudo los corvejones de las traseras en un seco chasquido de huesos.</p>

<p>Así, vacilante la borriquilla, con su paso tardo, y detrás el tío
Juraico, paciente, cabizbajo y cachazudo, con los acompasados
movimientos de sus cortas y zambas piernas y la vara de medir en la
mano, caminaban por senderos y vericuetos, de caserío en caserío, hasta
llenar los capachos de recoba, para llevarlos a la ciudad y renovar la
provisión de baratijas. A fuerza de caminar a solas se había establecido
una estrecha amistad entre aquellos dos seres, que estaban juntos largos
años, desde que el animal era una pollina retozona, que en más de una
ocasión puso en peligro las frágiles mercancías. Algunas veces Juraico
entablaba animada plática con la burrucha.</p>

<p>—Anda, anda, que se te cae el alma. Ya verás en llegando cómo te doy
buen pienso. Mira que se hace de noche y en casa de los Chafinos siempre
hay ocasión de vender.</p>

<p>Y el animal aligeraba el paso como si entendiese los razonamientos.</p>

<p>—Mira qué mala suerte; debía haber vendido el pañuelo color garbanzo en
diez pesetas y he tenido que darlo en ocho—le contaba otra vez a su
compañera Juraico.</p>

<p>Tenía, la seguridad de que la burra movía tristemente las orejas, porque
lo había comprendido.</p>

<p>Aquel día, el tiempo espléndido parecía infiltrar un aliento juvenil en
el cuerpo de los dos viejos compañeros; ambos caminaban de prisa,
bordeando el barranco del Granadillo para llegar a las casas de los
Chafinos. El sol reía retratando su disco en los guijarros para hacerlos
brillar como si cada uno fuese un pequeño astro; fastuoso gran señor,
quebraba los rayos en las aristas de las piedras encendidas en chispazos
de luz y vestía de raso el verdor de la hojarasca. La casa de Víctor,
primera que levantaron los napolitanos, dominaba la entrada del estrecho
desfiladero, entre cuyo sombraje se desarrollaba una vegetación
lujuriante.</p>

<p>Las palmas y las atochas lozanas y tiernas, al amparo de la sombra, se
mezclaban a los floridos romeros, los olorosos tomillos, mejoranas y
azules florecillas de los cantuesos. Las salvajes aliagas lucían los
pétalos amarillos entre las blanquecinas bolas de púas. De peña en peña
caía el agua de un pequeño manantial que dejaba oír el ruido de los
cristalinos, quebrándose entre tallos y raigambres para correr en el
fondo del barranco por el fresco cauce de un arroyuelo.</p>

<p>Con los troncos dentro de su corriente, las gigantescas cardenchas
ostentaban los grandes borlones de su flor morada, y las adelfas de
hojas verdinegras balanceaban los racimos de rosadas flores. En la
entrada misma del barranco, allí en donde las aguas formaban un natural
remanso, para desaparecer sorbidas en la reseca arena del lecho de la
rambla, un frondoso cañal y algunos juncos y carrizales formaban espeso
bosque, mezclados a una docena de álamos blancos, con las hojas
movibles, susurrantes y tornasoladas en argentados reflejos. Todas
aquellas plantas de tallos largos y rectos daban una nota exótica al
panorama y evocaban algo de los paisajes del Norte, de esos bosques
misteriosos donde se escuchan las vibraciones del alma de la Natura y se
celebran los ritos solemnes de las druidesas; suenan las alegres flautas
de oro de los panidas, estallan las risas y sollozos de las ninfas, y
reina toda esa cohorte de pasiones humanas y salvajes de los dioses del
Parnaso, del Olimpo y de la Walhalla. Altos, poéticos, rumorosos con su
continuo balanceo, que sacude los penachos de nieve de los racimos,
cañares y carrizal parecían esconder entre sus nudos todo un pueblo de
enanitos y <emph>kobols</emph> escapados de la Escandinavia y la Germania para
convertirse en duendecillos españoles.</p>

<p>Después de aquella nota extraña, la vegetación recobraba de nuevo su
aspecto indígena: atochas, palmas y torviscos se multiplicaban al
ascender por laderas y balates para formar el límite de las veredas, Un
seto vivo de añosos troncos de nopales, con opulentas palas, erizadas de
espinas, y cenicientas pitacas, cuyas varas, de cinco metros de altura,
se abrían en las ramas enormes de sus flores, parecidas a los brazos de
un Indra gigante, que tendía las palmas de las manos hacia lo
desconocido, esparciendo en la atmósfera los gérmenes fecundantes de la
creación.</p>

<p>Al acabar la vereda, centinela de la entrada del caserío, aparecía la
morada de Víctor, chata como todas las del campo de Níjar, pero enlucida
y blanca su albarrada pared y el porche, cuyo parral despojado de hojas
enlazaba los sarmentosos tallos retorcidos y revueltos como serpientes
sumergidas en un sueño invernal.</p>

<p>Delante de la puerta la empedrada era en que ya apenas se trillaba, y en
la ladera de la solana el antiguo sequero de palma y cogollo, inútil
desde el acotamiento de los montes. Los terrazgos, en los cuales
sembraban antaño sus pegujales, bailábanse abandonados ahora; las
amapolas, vinagreras y moginos, mezclaban las flores amarillas y rojas,
semejantes a pedazos de una bandera española desgarrada entre los
breñales. Al lado izquierdo del porche, el huertecillo de hortalizas
lucía su vegetación apetitosa mezclada con plantas de flores y de
albahaca.</p>

<p>Al cruzar Juraico la era, se levantó perezosa una perra que dormitaba al
lado de su cachorrillo y se adelantó ladrando sin cólera, como si
conociera a un amigo en el recién llegado y sólo cumpliese el deber de
anunciar a los amos su visita. No tardó en aparecer en la puerta la
airosa figura de Dolores, que al ver al vendedor reprimió un ligero
gesto de disgusto, y sin contestar apenas al saludo dijo:</p>

<p>—¡Ah! ¿Es usted, tío Juraico? En mal día viene hoy.</p>

<p>—¿Por qué?—preguntó él.</p>

<p>—Hemos estao ayer de limpieza; entoavía estoy mu ocupá... Descanse usted
si quiere, pero no descargue la arquilla... No me puedo entretener...
Otro día será.</p>

<p>Hablando así, tendió la vista en torno suyo, como para atraer la
atención del tío Juraico a que viera la confirmación de sus palabras. La
gran, cocina, partida por enorme arco con argolla de hierro en medio que
separaba las dos naves, lucía las paredes enjalbegadas de deslumbrante
blancura, y el transpol de su suelo, acabado, de regar, «conservaba aún
como arabescos los dibujos de los chorros de agua que le arrojaron. Las
sillas de madera, con asientos de esparto, y los posetes de leñosa pita
estaban alineados en orden alrededor de los muros; las mesillas
colocadas cerca del hogar de campana ostentaban la limpieza de sus
recién fregadas tablas. Todos los aparejos de bestias, espuertas y
labores de esparto se habían ocultado tras él gran portalón, y el vasar
de arco, especie de alacena sin puertas, empotrado en la pared,
amenazaba venirse abajo al peso de la carga de platos y fuentes de loza
vidriada, con ramos de color y arabescos azules y verdes. Tazas y
jícaras colgadas por el asa, formaban guirnaldas a su alrededor y a lo
largo de los muros se extendían las tapaderas de barro color caramelo
con dibujos blancos; las botellas formaban pifias y las cacerolas de
reluciente cobre acusaban con su brillo los restregones de la tierra
blanca que les arrancaron las sales venenosas. Al lado de la cantarera,
que sostenía cuatro panzudos cántaros de barro cocido, el jarrero
ofrecía limpias alcarrazas de cuatro picos y un botijo rezumante de agua
fresca, pronto a apagar la sed de cuantos viajeros lo solicitasen.
Apilábanse sobre la leja las ollas y los peroles de barro, enfundados en
su capa de negro hollín, y de las paredes del hogar colgaban las
sartenes y las grandes tenazas de hierro, de más de un cuarterón de
peso, sujetas por una cadena al muro.</p>

<p>Las trébedes levantaban hacia arriba sus patas y la losa del hogar,
limpia, sin fuego ni cenizas, no conservaba huellas de ]a última vez que
allí se había guisado. Entre todos los enseres que adornaban la pared,
una profusión de cromos, calabacillas de corteza verrugosa, panochas de
descomunal tamaño, ramas de olivo, de almendro o cabos de panizo; tantos
objetos mezclados y confundidos, que se comprendía fácilmente que sólo
en las grandes solemnidades se emprendiera una limpieza semejante, tan
costosa como la de una biblioteca. El tío Juraico pareció apreciar todo
aquel esfuerzo, pero no se dio por vencido.</p>

<p>—Acabo de llegar de Almería—dijo—; traigo peinetas, aretes, alfileres,
telas y encajes nuevos... Verdaderas maravillas que quiero que tú veas
antes que nadie.</p>

<p>Miró con codicia la muchacha la pequeña arqueta de madera que se mecía
entre los dos capachos y el fardo de tela, pero temerosa de entretenerse
rechazó el ofrecimiento murmurando:</p>

<p>—Hoy no; no me puedo entretener, tío Juraico, es imposible.</p>

<p>El buhonero se estiró sobre sus piernas zambas y bajando la arqueta la
abrió ante los ojos de Dolores: peines, pastillas de jabón, barrilillos
de aguas olorosas, collares, horquillas, alfileres y brazaletes, todo se
confundía en el fondo del arca. Pendientes de una montura de latón, con
piedras azules y verdes; había un racimo de doradas uvas de cera, que la
muchacha contemplaba codiciosa.</p>

<p>—Esa es <emph>la buena sombra</emph>, el alfiler de moda; eres la primera que lo
ve.</p>

<p>—¡Qué precioso!</p>

<p>Y acercándose al espejito, colgado entre dos blancas toallas de enrejado
fleco al lado del jarrero, lo aproximó a su garganta murmurando:</p>

<p>—¡Qué bien estaría con mi pañuelo de Manila color aceite!</p>

<p>—¡Claro que sí!—afirmó el pequeño vendedor—; debes quedarte con él; no
hay más que tres y se venderán en seguida... Dile a tu <emph>Vítor</emph> que te lo
compre.</p>

<p>Pareció obscurecerse con una sombra el rostro de Dolores, pero no tuvo
tiempo de responder. Los ladridos de la perra avisaban la proximidad de
alguna persona.</p>

<p>—¿Será él?—exclamó Dolores, y sin atender al buhonero acudió a la
puerta.</p>

<p>A pesar de su preocupación no pudo contener la risa. Venían juntos
Antonio Diego y Luis Márquez, los dos pordioseros del lugar, que se
miraban con odio profundo siempre.</p>

<p>Antonio Diego se creía con más derecho que aquel intruso, que nadie
recordaba de donde vino. Él había nacido en Rodalquilar, creció y se
junté con su novia en la caseta del cerrillo, de donde lo había arrojado
don Manuel para dársela a otro de sus paniaguados, obligándole a buscar
albergue en una de las abandonadas casas de los Chafinos. La profesión
de Antonio Diego fue siempre la nacional, tomar el sol y no hacer nada.
En ella le ayudaba toda su familia. Desde por la mañana podía verse a la
madre y las tres hijas alisándose mutuamente las largas cabelleras,
sentadas de cara al sol contra el muro de la puerta, y echados a su
lado, como mastines guardianes, los hermanos, muchachotes fuertes y
morenos, que pasaban la vida tendidos al amparo de aquel calor
vivificante, mudos, aletargados, parecidos a fakires de la India que sin
pensar en Dios adorasen el Nirvana.</p>

<p>La mujer, tan biltrotera como haraganas las muchachas, no cosía sino en
momentos de suma necesidad. Recién unida a Antonio Diego compró con los
regalos de doña Pepita una jarapa de vivos colores, y cuando las
frecuentes desavenencias de su vida matrimonial les hacían separar la
cama, partían la jarapa en dos mitades; pero como las nubes no duraban
mucho, la tarea de coser todos los días se hizo tan pesada, que al fin
decidieron dejar partido el paño, y desde entonces la mujer no había
vuelto a coger la aguja. Las ropas haraposas mostraban entre sus
desgarrones la carne cuando no las unían con una hebra de esparto verde.
El encargado de buscar la comida era Antonio Diego. Mientras el monte
fue libre llegaba a los caseríos con regalos de palmitos tiernos,
manojos de espárragos y cestos de alcaparrones o de cardillos, a cambio
de los cuales le daban abundante pan, harina y hortalizas. Después, no
pudiendo ya regalar, se contentaba con ayudarles a las mujeres a llevar
los cántaros de agua, caldearles el horno y hasta mecerles los
chiquillos. Lo que se le daba no era en concepto de limosna, sino a
cambio de sus servicios. Además, había encontrado otras habilidades: era
zahorí pronto a servir a los vecinos y hacia oficio de periódico
ambulante, corriendo de casa en casa las noticias del contorno. Por él
se sabía si <emph>Fulanica</emph> tenía novio o al se había comprado un vestido; si
<emph>Zutano</emph> fue a Níjar o Almería y el motivo y resultado de su viaje; los
bailes en proyecto, las enfermedades, las ventas; todo era narrado por
él de casa en casa. Y en todas partes era bien acogido. Los mismos que
le ocultaban lo que no querían que se supiese deseaban enterarse de lo
que sucedía a los demás y le daban con agrado los mendrugos para
arregostarlo a visitas frecuentes.</p>

<p>La pesadilla constante de Antonio Diego era que no le confundiesen con
Luis Márquez. Él había nacido en Rodalquilar y no era un pordiosero, era
el amigo de todos. ¿Por qué le igualaban con aquel zanguango que desde
hacía algunos años deambulaba por el país? ¿Por qué le había de quitar
aquel intruso parte de la ración que le asignaba la caridad de los
vecinos? Luís Márquez no era, como él, sencillo y afable, tenía mal
genio, altanería de gran señor arruinado. Se le oían siempre, murmuradas
entre dientes, las más terribles maldiciones.</p>

<p>Llegaba a los cortijos y casi sin que le viesen se metía al socaire de
una tapia o de una tinada.</p>

<p>Su perro, un animal lanudo, sucio, cascarrioso y tan viejo como el
mendigo ochental, iba a la puerta a avisar su presencia; los cortijeros,
que ya lo habían encontrado más de una vez yerto de frío y de hambre,
acudían, parte por caridad, parte por miedo de que se muriese en sus
casas, a llevarle pan y abrigo. Luis Márquez los recibía siempre
rezongando y de malhumor. «Imbéciles, gente joven que tenía brazos y se
resignaba a pagar tributos y a ser siervos del Estado.» El Estado era un
ser odioso; le sirvió en su juventud allá en las minas de Almadén y
sabia lo que de él podía esperarse.</p>

<p>El pobre, envejecido y decrépito, de siniestro semblante actinodermo,
tenía la visión de la fuerza y la juventud perdida en aquella ciudad
blanca, con blancura de sepulcro, donde reinaban la anemia, la tisis y
las úlceras, para que el Estado ganase un puñado de millones. Se ofrecía
la muerte velada e hipócrita mintiendo medidas higiénicas, buenos
jornales y privilegio de librarse del servicio militar, y las pobres
gentes, los parias, los ilotas del mundo moderno, presos por la
ignorancia y los atavismos, no pensaban en que la tierra es grande, que
hay selvas vírgenes donde se pierden los frutos que bastarían para la
existencia de muchos hombres, mientras se mueren de hambre y de falta de
aire y de sol en las ciudades. ¡A eso se le llama progreso! Luis Márquez
se irritaba de pensar que los hombres desgarrasen las entrañas de la
tierra para buscar los metales que matan y envilecen. Allá en Almadén,
cuando vio llegar hombres robustos, y enfermarse y morir consumidos a
los pocos años, cuando apreció la miseria de sus compañeros y las
tristezas de la ciudad de la anemia, quiso predicar a los menesterosos
toda aquella doctrina que nadie le enseñaba, pero que murmuraba dentro
de él la voz de la justicia abstracta, que en vez de acomodarse a
códigos disparatados le dictaba la ley natural.</p>

<p>Los compañeros oyeron y entendieron. Un día, los oprimidos se volvieron
contra los opresores. Dos ingenieros de las minas cayeron muertos a su
ímpetu; pero la ola fue dominada por los que tenían las armas fabricadas
con los metales que ellos extraían del subsuelo.</p>

<p>Entonces Luis Márquez fue encarcelado y oyó, sin entenderlo, que él era
anarquista. Le preguntó a su compañero de presidio qué significaba
aquello. Torpemente se lo pudieron explicar; anarquistas eran los
hombres que tiran bombas para destruir todo lo existente. La idea fue
del agrado de Luis. ¡Qué hermosura destruirlo todo para crear algo más
bueno, más puro, más grande!... Y Luis Márquez recordaba libros leídos
en la escuela: reyes que habían sembrado sal en los solares de las casas
donde se albergaron los traidores. Jehová, destruyendo con fuego del
cielo las ciudades de Pentápolis, Sí, anarquista: se enamoró de la idea,
y cuando viejo y enfermo salió de las prisiones, sin fuerzas para ganar
el pan, vagó por los campos, con miedo de acercarse a las grandes
ciudades, siempre solo, siempre pensando en lo hermoso que sería enviar
la nube de rayos que destruyera todo lo podrido, y después la sonrisa
del sol para hacer germinar una humanidad perfecta en una tierra, de
flores. ¡No había Dios, cuando ya no lo había hecho!</p>

<p>Un día encontró compañero: el perro, de un ciego que se murió en un
pajar. Los cortijeros echaron el perro a la calle y el mendigo lo
recogió. Desde entonces cuidó de acercarse a poblado, para que su
compañero no pasara hambre. Cuando la ración de mendrugos era escasa, la
cedía toda al animal. Lo estimaba más que a los hombres. Él era esclavo
por falta de inteligencia, no sometido indignamente como ellos.</p>

<p>De su antiguo oficio de minero guardaba la afición a recoger piedras
metálicas, y adquirió el convencimiento de que los montes de Rodalquilar
guardaban oro. Entonces aquel vengador de las tristezas de los humanos
buscó con anhelo quien pudiera hacer la demarcación y trabajar la mina
aurífera, para tener muchos millones y comprar las máquinas de guerra
que destrozaran a la humanidad. En su sentimiento era un verdadero
anarquista: no quería la mejora, no quería la inversión de términos de
la sociedad actual, podrida hasta las raíces; era preciso la
destrucción; que muriesen al mismo tiempo aquel Estado opresor y
aquellos siervos que lo toleraban. Que no quedase nadie sobre la tierra.
¡Ella, cuando se viese sola, crearía seres que no conocieran jamás el
dolor!</p>

<p>A los pocos sitios donde se acercaba el terrible mendigo con alguna más
complacencia era a casa de Víctor. Dolores iba a llevarle comida
caliente para él y su perro al cuarto del horno, sobre cuyo poyete le
tendía cama de paja, y Luis Márquez hablaba con ella y le mostraba los
pedazos de piedra en que según él había oro, palanca de su soñada obra
social, contento de que Dolores los contemplara encantada, sin fijarse
en que mientras le hablaba de máquinas guerreras, ella pensaba en,
collares y zarcillos que realzaran su esbelteza y que la viera su Víctor
engalanada como deben estarlo las reinas. ¡Qué bien le sentaría todo
aquello! ¡Si hasta la Virgen de palo que vio en Níjar el día de su boda
estaba hermosa con alhajas y sedas! Dolores no creía cometer un
sacrilegio al pensar que mejor le sentarían a ella aquellas cosas, para
ofrecer la miel de sus besos al marido, que a la imagen infecunda.</p>

<p>Por rara casualidad venían juntos los dos pobres. Dolores regañó a la
perra que les ladraba. ¡Diablo de animal! ¿No sabia que eran amigos?
Antonio, Diego se dejó caer contra el marco de la puerta, apoyando la
curva de su estatura elevada;, delgado y alto, se inclinaba ya a un
lado, ya a otro, y tenía que buscar algo que lo apuntalara, como esos
paredones viejos a los que se arrima un poste.</p>

<p>Luis Márquez se colocó en cuclillas cerca de su perro.</p>

<p>—¿Qué sucede por el mundo, Antonio?—preguntó Dolores con mal disimulada
ansiedad al pordiosero.</p>

<p>—¡La mar de cosas!... ¡Suceden cosas mu graves!</p>

<p>—¡Cómo!</p>

<p>Intervino Juraico.</p>

<p>—Yo también lo he oío decir.</p>

<p>—¿Qué?</p>

<p>—Paece que han salió en la playa munchas cosas de valor y de mérito de
las que tenía el vapor <emph>Valencia</emph>, y que antinoche, aprovechando la
oscuriá, han desapareció las mejores.</p>

<p>—¿Y cómo pué ser eso?</p>

<p>—Pus ícen—añadió Antonio Diego—que mientras unos atraían la atención de
los carabineros haciendo jeringoncias hacia el castillo, pa que pensaran
que iban a echar un alijo, otros, por el lao del cerro, se llevaban las
alhajas y hasta las maeras del barco.</p>

<p>—¡Pero eso no pue ser!</p>

<p>—To es posible en el mundo—repuso sentencioso el tío Juraieo.</p>

<p>—¡Mal rayo los parta!—barboteó Luis Márquez—. ¿Posible to? Sí; menos que
tuvieran vergüenza las gentes. ¡Mal dolor rabiando les diera!...</p>

<p>Acostumbrados a la irascibilidad del mendigo, nadie paró mientes en lo
que murmuraba.</p>

<p>—El caso es—siguió Juraico—que el sargento, que tiene rabia por la
jugarreta de las naranjas, llamó anoche a la Caseta a tos los
sospechosos,</p>

<p>—Y los ha tenío encerraos toa la noche—siguió Antonio Diego.</p>

<p>—Pero ya creo que los ha echao, y me paece que he oío mentar a tu
<emph>Vítor</emph>...</p>

<p>—¡Virgen Santísima!</p>

<p>—No te asustes, mujer, que el que na debe na teme.</p>

<p>—¿Deber? No... pero una mala querencia.</p>

<p>—Y que lo digas—volvió a gruñir Luis—. Los mejores son los que siempre
pagan... ¡Mal rayo! ¡Cuándo se acabará to!</p>

<p>Sus ojos medio ciegos, enrojecidos y revolviéndose inquietos en las
órbitas por la absorción del mercurio, se cerraron, dejando caer la
cabeza sobre el pecho, y se acurrucó contra el tronco. Por un movimiento
inverso, Antonio Diego alzó su alta estatura y dirigió la mirada de los
ojillos entornados y penetrantes en dirección del valle. ¡Algo inusitado
pasaba allí! Las gentes salían de los cortijos y se dirigían a las
lomas, desde donde se dominaba el camino blanquecino y polvoriento que
partía el lugarcillo como si fuese la nervadura de una gran hoja de
rosal, desde la cuesta de las Carihuelas a la playa. De él partía la red
de senderos y veredas que se ramificaban enlazando unos cortijos con
otros. Juraico y Dolores se acercaron llenos de zozobra a la puerta,
siguiendo la dirección de la mirada de Antonio Diego. En el mismo
instante, el llanto de un chiquillo salió del cuarto interior y la voz
infantil gritó entre los sollozos:</p>

<p>—¡Mama, mama!...</p>

<p>Pero Dolores no prestaba atención: con toda el alma en los ojos,
inmóviles y entornados como si quisiera clavarlos en la lejanía, miraba
el camino por donde avanzaba un grupo obscuro. Conforme se acercaban
bordeando el haza de la viuda, que se distinguía de los otros terrenos
por su rosa color de almagra, y pasaban las tapias de una vieja fábrica
de alumbre, el grupo se dibujaba más claramente y se hacía distinto para
los ojos campesinos.</p>

<p>Eran dos guardias civiles de a caballo; delante de ellos marchaba un
paisano, con las manos amarradas a la espalda. Sin duda el responsable
del robo de los objetos que faltaban del vapor <emph>Valencia</emph>. —Llevan un
preso—dijo Antonio Diego.</p>

<p>Dolores sintió una angustia inmensa subirle del corazón. No distinguía
bien, pero algo le avisaba que aquél era su Víctor. Por la mañana vino a
buscarle un carabinero de parte del sargento, y aun no había
regresado... Pero no, no podía ser él; era inocente; la única vez que
bajó a la playa fue cuando el naufragio, con su familia y con todo el
pueblo. Después no había salido de casa; ni siquiera aquellos días tenía
alijo pendiente,</p>

<p>—¡Ira de Dios!—exclamó el tío Márquez levantándose—. ¿Un preso?... ¡Y
tendrán valor los canallas!... ¡Éste mundo!... ¡Éste mundo!... ¡Qué
infamia!...</p>

<p>Y como oyera el clamor del chiquillo, que más que llorar berreaba,
llamando:</p>

<p>—¡Mama, mama!...</p>

<p>Se volvió hacia donde salía la voz:</p>

<p>—Calla, arrapiezo. ¡Y luego dicen que se va a acabar el mundo! ¡Maldito
sea!...</p>

<p>Antonio Diego acudió presuroso y sacó en sus brazos al llorón. Un
pequeñuelo de año y medio, color de barro cocido que, envuelto en un
babero de <emph>pan de pobre</emph> azuloso, mostraba la redondez de sus formas
robustas y el cuerpo sanote entre los abiertos pantalones. Tenia la
cabeza cubierta de espesas melenas encrespadas y negras, y los ojos
grandes como los de la madre, pero dormidos e inexpresivos, y la cara
churretosa de restregar los puños llenos de tierra contra la humedad de
la nariz.</p>

<p>Contento de verse atendido, el muchacho calló un momento; pero como la
madre no le hacía caso y saliendo del porche corría a la parte más
elevada del cerro, rompió a llorar de nuevo, tendiendo hacia ella las
manos sucias y gritando:</p>

<p>—¡Mama, mama!...</p>

<p>Se habían aproximado la pareja y el preso a la entrada del barranco, al
recodo que se dirigía a la cuesta de las Carihuelas, y en el caminar
despacio entre los pedregales se podía apreciar mejor su figura. Dolores
miraba anhelante; aquél parecía su Víctor. ¡Acaso no fuera! La ropa de
todos los aldeanos tenía siempre semejanza... Pero de pronto ya no tuvo
duda. Un grito agudo y penetrante resonó, quebrándose entre las aristas
del terreno. Aquel grito decía su nombre, cuyas sílabas, alargadas y
repetidas por la onda sonora, le traían al oído el acento de una voz
querida... Otro grito de dolor, de angustia, que se estranguló en su
laringe, se escapó de su alma. ¿Oyó el preso su voz? ¿Distinguió la
figura colocada en lo alto de la roca? No pudo adivinarlo. Le vio
retorcerse, como si luchara, y vio brillar en el aire una hoja de acero,
encabritarse los caballos, ceder el peatón en su resistencia y perderse
todos tras el recodo del camino. Reinó un solemne silencio; el muchacho,
asustado, dejó de llorar, escondiendo la cara en el pecho del
pordiosero. Dolores, echada boca abajo en la tierra, sollozaba
sordamente, mesándose los cabellos con desesperación. Sólo <emph>Chucho</emph>, el
perro del mendigo, sentado sobre las patas traseras, aullaba
lastimeramente, como si más piadoso que los hombres, respondiera al
dolor de la mujer infeliz. Sus lúgubres aullidos volvían repercutiendo
en el eco de las lejanías y multiplicándose en todas las oquedades del
barranco con la cadencia fúnebre de las campanas que doblan por los
muertos.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4007005">
<head>V</head>

<p>Las primeras luces del amanecer sorprendieron a Dolores y a Antonio
Diego fuera del valle. Antes de clarear la aurora, habían salido del
cortijo, aventurándose en las estrechas veredas detrás de la paciente
borriquilla, y guiados por su instinto, subieron a la tenue luz de los
luceros la cuesta de las Carihuelas, dirigiéndose a Níjar.</p>

<p>Desde que el penetrante grito del preso vibró en el aire como demanda de
auxilio más bien que como despedida, la muchacha tuvo una idea fija:
correr tras él, ir al pueblo, impetrar clemencia y conseguir su
libertad.</p>

<p>La tarde había sido de una angustia horrible; las mujeres del valle
acudieron al barranco encubriendo su curiosidad con máscara de
compasión; estaban allí todos los numerosos parientes de Víctor; las
Largas, gozando en su odio de solteronas al ver padecer a una mujer
bella y amada; la tía Aurora, aparcera de Maturana, especie de decana
del lugar, que pasaba con ligereza de la risa al llanto varias veces en
corto intervalo de tiempo para acomodarse al humor de los
interlocutores;.</p>

<p>Pura la del Estanquillo, con su prosopopeya de labradora rica, y las
<emph>Pintás</emph>, admitidas en todas partes a pesar de las murmuraciones que
suscitaba §u profesión de taberneras y su vida equivoca.</p>

<p>Todos hablaban a un tiempo; prodigaban a Dolores consuelos en los cuales
ella respiraba el aroma de la mal encubierta envidia. Por lo bajo las
mujeres se comunicaban las impresiones que les producía el aspecto de
limpieza y bienestar de la casa de Víctor. Era natural lo sucedido. Lo
raro era que no hubiese pasado antes.</p>

<p>El orgullo le dio fuerzas a Dolores; no quería que la compadeciesen, y
mientras su alma se retorcía de angustia, apareció tranquila, serena,
con el chiquitín entre los brazos. Estaba segura de la inocencia de su
Víctor y de que no tardaría en volver.</p>

<p>Cuando al caer el día los curiosos se fueron retirando poco a poco,
defraudados en sus esperanzas, Dolores retuvo a su madre y le comunicó
su proyecto.</p>

<p>—Madre, yo quiero ir a Níjar a buscar a la comadre; doña Pepica siempre
ha sío güeña pa mí, y don Manuel tié ese poder tan grande, que si él
quiere no le harán na malo a mi Víctor... y quedrá... ¡Ya lo creo!...
¡Como que se lo pediré llorando por lo que más quiera en el mundo!..
¡Por mi hijo!... ¡Qué lástima que él no tenga hijos!</p>

<p>La tía Frasca no tuvo valor de oponerse. Bueno, que hiciera lo que
quisiese... Ella se quedaría con el muchacho... pero que buscase quien
la acompañara... su padre no había de querer mezclarse en nada... no era
santo de su devoción el yerno... ya se lo habían aconsejado... Si
hubiera hecho caso no se vería ahora así... Iba a ser la vergüenza de la
familia...</p>

<p>Dolores la interrumpió con violencia, No era la ocasión de mortificarla
con sermones. Después de todo, ella no necesitaba a nadie para llevar a
cabo su proyecto. Estaba segura de que su marido no tenía delito
ninguno.</p>

<p>La madre se calló refunfuñando. Aquella criatura siempre la misma; no se
podía discutir con ella.</p>

<p>Desde entonces Dolores no pensó más que en el viaje. Hizo acostar a su
madre al lado del chicuelo en la alta cama de tablas, a la que era
preciso subir gateando por la espalda de una silla, y debajo de la cual
se ocultaba todo el apero de labranza, herramientas, semillas, cuerdas,
espuertas y manojos de esparto, y empezó los preparativos de su marcha.
Siguiendo la costumbre aldeana, no quería presentarse a los amos con las
manos vacías. Deseaba llevar lo mejor de la casa para agradar a los que
disponían de la suerte de su marido. ¡Virgen Santísima! Ella no viviría
sin su Víctor. Si ya no la había ahogado la pena, era por aquella
esperanza que vino a caerle como gota de rocío en el corazón.</p>

<p>A la escasa luz de las estrellas entró en el huerto, y pisoteando
aquellas plantas que tanto le había costado cultivar les arrancó los
frutos carnosos, pimientos podadizos, tomates tardíos, panochas tiernas;
después, seguida de Antonio Diego, que había de ser su compañero de
viaje, entró en el corral para ordeñar cabras y ovejas, llevando un gran
tarro, de los que venden con magnesia, a fin de llenarlo con el espeso y
blanco licor. Le tocó el turno a la despensa: la cesta repleta de huevos
cuidadosamente acomodados en paja; bollos de pan de higos, amasadas con
aguardiente y almendras tostadas; apetitosas cuerdas de longaniza,
granadas, uvas... No estuvo satisfecha hasta ver llenas las cuatro
aguaderas de esparto, que ella misma ayudó a colocar sobre la albarda de
la borrica. No se podía estar quieta un instante. Sus nervios sentían la
necesidad de moverse para no estallar.</p>

<p>Dominando el dolor empezó su atavío. Dos gruesos refajos, las vueludas
enaguas y las grandes faltriqueras de lana, que abultaban de un modo
enorme sus caderas, quedaron cubiertas por la falda color magenta con
vivos rojos. El cuerpo, ceñido por la almilla negra, mostraba el
soberbio descote, cubierto por los corales del collar, entre los
pliegues del pañuelo de crespón color canario, de enrejado fleco, que
cubría las morbideces del talle. La hermosa cabeza, a la que, pendiendo
de las orejas, adornaban amplios aros de oro guarnecidos de sendos
candados del mismo metal, que caían hasta los hombros, iba oculta en un
pañuelo de seda, a grandes cuadros blancos y encarnados, como un tablero
de damas,</p>

<p>No tuvo paciencia para esperar el día. Se envolvió en un mantón de
alfombra de ocho puntas, complemento del atavío de cortijera rica que le
había llevado su marido de un contrabando, y que escondía entre el fino
cruzamiento de hilillos de lana y seda de la trama las secretas envidias
de las mozas del lugar.</p>

<p>Aquel mantón envolvía la figura de Dolores como un manto de reina, se
plegaba a su cuerpo con ondulaciones de túnica griega y el tono cálido,
ardiente, de sus colores, armonizaba con la arrogante belleza de la
hermosa morena. El dibuja complicado, la mezcla de negro, blanco,
amarillo y grana que dominaba en las menudas rosetas, las palmas que se
abrían en cenefa y centro con simetría tan tortuosa que fatigaba, los
ojos, parecían encerrar rayos de sol, ensueños orientales, signos
egipcios; un algo misterioso imposible de definir.</p>

<p>Antonio Diego no se atrevió a oponerse al deseo de marchar, aunque
estaba seguro de que no adelantarían así tiempo. Cogió paciente el
ronzal de la burra y emprendieron casi a tiento el camino por la
estrecha vereda del barranco. Dolores iba detrás, tropezando en las
piedras y agarrándose a los balates y las plantas, que le destrozaban
las manos.</p>

<p>Escaso trecho habían recorrido, cuando una figura que parecía emergir de
la sombra se alzó ante ellos y una voz rompió el silencio de la noche,
preguntando:</p>

<p>—¿Adónde vas, desdichada?</p>

<p>Sintió Dolores miedo, impulso de echar a correr, dudando si del fondo
del cauce, donde murmuraba el agua su canción, saldría un ser
sobrenatural que muchas veces le había parecido ver ocultarse entre los
álamos blancos, que como fantasmas mecían sus hojas plateadas a lo
lejos; mas pronto se repuso conociendo al recién llegado.</p>

<p>—¡Qué susto me ha dao usted, tío Luis!</p>

<p>El mendigo respondía con acento de profeta:</p>

<p>—Vuelve, vuelve a tu casa, infeliz; detrás de estas montañas acecha la
desdicha... Hay grandes ciudades... civilización... hombres cultos. ¡Tú
no sabes lo que es eso!... No; no te acerques allí... Son peores que las
fieras... Las fieras se destrozan unas a otras para quitarse la presa;
después de satisfechas no vuelven a hacerse mal... Los hombres hartos
luchan para que los demás sean inferiores a ellos... Hay que ir armados
para acercarse a esos buenos hermanos nuestros... Destruir las duda
oles... Acabar con esa humanidad tan ruin y tan mezquina...</p>

<p>—Deje usted, tío Luis; tenemos priesa...</p>

<p>—¡Prisa! Prisa de ir a meterse en la boca del lobo... No; no vayas...
Víctor está perdido... sálvate tú... salva a tu hijo... huye... huye con
él donde no lleguen jamás hombres civilizados... Las fieras son más
piadosas. Ellos han llegado hasta aquí y han envenenado el aire del
valle... Han traído la desdicha...</p>

<p>—¡Mi Víctor!...</p>

<p>—¡Infeliz!... Es inocente... Escucha: si pasas la montaña no llores,
amenaza... Será el único medio de que te escuchen... Yo lo sé todo. Las
alhajas las han robado ellos, los grandes, los poderosos... los
representantes del armador y los carabineros... Se quieren vengar de tu
marido... les estorba... le odian todos... Tu mismo padre... ¿No lo
crees?... ¿Me apartas?... ¿Quieres seguir? ¡Pobre corderilla! Los dioses
han muerto... ya no hay rayos que aniquilen al malo... Yo necesito
descubrir el fulminante que destruya a toda la humanidad... Mientras
exista el recuerdo de su historia de crímenes, no habrá justicia...</p>

<p>Y como Dolores y Antonio Diego se alejaban sin hacer caso de la locura
exaltada del mendigo, él seguía repitiendo:</p>

<p>—¡Que la tierra no se avergüence de dar frutos para mantener esta
humanidad!... ¡Mal rayo!...</p>

<p>Llamó al perro y se internó entre las malezas del monte, como si huyera
de la proximidad de los hombres.</p>

<p>La marcha de Dolores y Antonio Diego continuó lenta y penosa entre las
sombras por la difícil cuesta de las Carihuelas, y más de una vez la
muchacha cayó de rodillas en el camino y se ensangrentó las manos contra
las peñas y los matorrales. Sentía deseos de escapar a las miradas de
gentes conocidas, de ir al pueblo de donde le aconsejaba» que huyese. La
gente mala era la del valle. Había respirado perfume de odio y de
envidia; quería ir adonde la compadeciesen... adonde le devolvieran a su
marido.</p>

<p>Al acabar de subir la cuesta, el claror del día desvaneció las tinieblas,
Antonio Diego acercó la burra a un balate, y la infeliz mujer, rendida,
jadeante, destrozada por la fatiga física y moral, se dejó caer sobre
las almohadas y la manta que cubrían las aguaderas y el aparejo y cogió
maquinalmente el ronzal de esparto que el arriero le presentaba.</p>

<p>El amanecer sereno había hinchado la tierra con perfume de noche,
abriéndola en sonrisa de fecundación. El aire estaba poblado de esos
ruidos misteriosos que acompañan á, la vuelta de la luz. El alegre y
sonoro canto de las calandrias saludaba, la proximidad del astro
vivificador. El ambiente claro, ligero, propio para ensanchar los
pulmones con ansia de vida, oprimió como un dogal la garganta de
Dolores. Aquel aire de libertad que no podía respirar su marido la
ahogaba. Su espíritu fuerte y salvaje, tantas horas contenido, sentía
ansias de morder, de rugir, de gritar, para que aquella Naturaleza que
reía tranquila se convulsionara en tempestad terrible. Por primera vez
comprendía todo lo que de injusticias y venganzas hablaba el infeliz
pordiosero anarquista. Sí; la injusticia era separar a los seres que se
aman, abusar de la fuerza... Experimentaba todo el dolor de sentirle
impotente, y olas de angustia le subían del pecho a la garganta... Si
aquel dolor hubiera de continuar así, sería mejor romperse la cabeza
contra las piedras... Ella no comprendía la cobarde resignación. Si no
recobraba a su Víctor, no cruzaría de nuevo aquel camino. Estaba
resuelta a morir.</p>

<p>Algunos ratos el cansancio y el dolor rendían su cuerpo y ofuscaban su
cerebro; la imaginación se mecía en enervamientos de ensueño y pensaba
ser presa de fatigosa pesadilla. ¡Aquello era imposible! Iba a despertar
en su pequeña alcoba, cuando el primer rayo de luz entrase por el
entreabierto ventanillo, sujeto con una piedra, al lado del esposo y del
hijo que dormían cerca de ella.</p>

<p>Deseaba despertarlos y contar su delirio; al extender los brazos, la
realidad clavaba de nuevo el puñal en su corazón; y la impotencia, el
dolor y la rabia levantaban la sangre en oleadas a la cabeza,
martilleando en las sienes como en un yunque]</p>

<p>Entonces la acometía un ansia de correr, de volar, de llegar pronto a la
presencia del amo y de todos aquellos señores que le podían devolver a
su Víctor. No llevaba plan preconcebido... Llorar... llorar mucho…
suplicarles... jurar que su marido era inocente, para que le diesen la
libertad. La infeliz sujetaba con voluntad potente las lágrimas
redentoras, temiendo que le faltaran en el momento supremo.</p>

<p>Así recorrían el camino lenta y tristemente, sin encontrar más viajeros
que algún que otro trajinante. Antonio Diego caminaba ya agarrado al
borde de las aguaderas, ya a la cola de la pollina, arreándola de cuando
en cuando con la varilla de almendro que cortó de una rama al cruzar el
barranco, o pinchándola en la cruz y en los ijares con la punta de la
navaja, sin conseguir más que hacerla respingar y emprender un
trotecillo que duraba bien poco.</p>

<p>Cansado de no poder trabar conversación con Dolores, y como ésta no se
acordaba del desayuno, el buen hombre amenizaba su camino sacando higos
secos y mendrugos de pan de entre la carne y la camisa, que hecha bolsa
le servía de mochila.</p>

<p>Así cruzaron delante de Montano, el Pozo de Hernán Pérez y el Pozo del
Capitán, pequeños lugarcillos, formados de media docena de casas, desde
cuyas puertas les ladraron a lo lejos los perros.</p>

<p>Después de pasar los lastrales y el calmo de la Serrata, Níjar se
apareció a su vista, con sus casitas, tendidas en la falda de la sierra
de su nombre, más blancas y bellas entre el color pizarroso de la
montaña, en cuya cima la línea de pueblerinos como Huebro, Sorbas y
otros lugares fingían la frescura de la nieve que corona las altas
cumbres.</p>

<p>Cuando cruzaron el barrio de las Eras para entrar en la Carrera, calle
principal del pueblo, la angustia de Dolores era tanta, que tuvo que
cogerse a los mazos de la albarda para no caer. Era la hora de la
siesta. Las puertas entornadas daban aspecto de soledad y tristeza al
pueblo, y por las calles, abrasadas por el sol de otoño, cruzaban
escasos transeúntes. Sólo algunas mujeres asomaron el rostro tras los
visillos de los cristales al paso de los viajeros.</p>

<p>Antonio Diego, encorvado, con el ronzal sobre el hombro, marchaba
delante, llevando casi a rastras la cabalgadura.</p>

<p>La plaza del pueblo estaba solitaria y silenciosa en aquel momento. Uno
de sus lados lo formaba la Iglesia, frente a ella el Ayuntamiento, y
uniendo ambos edificios, tres casas de aspecto lujoso formaban el otro
lado de la plaza, sin dejar calle alguna entre ellas.</p>

<p>Allí vivía don Manuel. Dolores contempló con la tristeza de un recuerdo
dichoso, lejano, la Iglesia donde se había celebrado su boda y la casa
Ayuntamiento, en cuyos calabozos debía gemir en aquellos momentos su
marido. Desesperada, con ansias de pedir auxilio, apenas esperó que
parase la cabalgadura, y acampanando el cuerpo sobre Ja cadera derecha,
dio media vuelta al lado del pescuezo del animal y saltó a tierra.</p>

<p>Su mano trémula tiró del cordón de la campanilla. Tardó un rato en
aparecer la criada. Las señoras no estaban en el pueblo; se habían ido a
Huebro para preparar la matanza... pero el amo llegó de Sorbas el día
antes. Si quería esperar lo vería cuando se levantase de dormir la
siesta.</p>

<p>Apenas supo qué decir. La sirvienta la condujo al despacho, entornó la
ventana con el fin de evitar la molestia del sol y la dejó sola para
atender a Antonio Diego, el cual, después de entregarle los regalos que
llenaban las aguaderas, amarró la burra a la reja y se sentó cerca de
ella en el Angulo del tranco de la puerta, con la frente apoyada en la
vara, que mantenía entre las dos rodillas.</p>

<p>Dolores se dejó caer con temor en el borde de una butaca; hubiera
querido continuar de pie, pero sus rodillas se doblaban, negándose a
sostenerla. Aquel despacho de ricachón de pueblo, con el indispensable
sofá, los dos sillones, las seis sillas de vaqueta y la mesa de caoba,
le parecía de un lujo supremo.</p>

<p>En un ángulo, una pequeña biblioteca lucía dos o tres manuales de pesca
y caza, algunos tomos de la Ley de Aguas y un incómodo Diccionario de la
Real Academia. Enfrente de aquel escaso bagaje intelectual, un armario
con tres escopetas de cañones rayados, y en las paredes, entre el morral
y la canana, varios cromos baratos representando paisajes, un almanaque
pendiente de una cesta de flores, un gran reloj de cuco con las pesas
colgantes a los extremos de las doradas cadenillas y un retrato con gran
mareo de madera, que representaba la cabeza enérgica de don Manuel sobre
un fondo rojo.</p>

<p>Contempló la joven aquella imagen. Era un hombre de más de cuarenta
años, corpulento, de delgadas y cortas piernas, que parecían sostener
con trabajo el ventrudo tronco. El cuello, fuerte y macizo, se asentaba
sobre el amplio tórax y los anchos omoplatos; tenía la cabeza achatada,
con los parietales abultados como chichones, pequeños y medio entornados
los ojillos grises, penetrantes y vivarachos, que desaparecían bajo el
arco de la órbita protegida con la batería de las cejas, espesas y
erizadas en punta. La nariz ancha, la boca grande, el labio superior
ornado de áspero bigote encogido hacia arriba con expresión de burla, y
el inferior algo vuelto, carnoso, en la mandíbula grosera y colgante.</p>

<p>Estaba vestido de cazador, con americana y pantalón de pana listada
color vino tinto; una gran bufanda le rodeaba el cuello, y el pecho
saliente iba cruzado por los macizos eslabones de una doble cadena de
oro. Aquel retrato la miraba como un hombre vivo, y tuvo miedo de estar
allí sola. Su angustia era tal, que en algunos momentos la privaba de la
vista; en sus oídos resonaba el lúgubre zumbido de las caracolas; le
parecía que la tierra daba vueltas alrededor suyo y el corazón y las
sienes latían tan violentamente, que dominaban el recio tic-tac del
reloj. Era lo que más la atemorizaba. Veía con pavor la caja en donde
estaba oculto aquel ser vivo, que salía de vez en cuando, con su canto
fatídico, a avisar que la vida va pasando... Si hubiera tenido fuerzas,
hubiera salido a la cocina a buscar a la criada, pero no podía moverse;
le faltaban la voz, la voluntad... la memoria, hasta el punto de
preguntarse dónde estaba y por qué había ido allí.</p>

<p>No pudo precisar el tiempo que transcurrió hasta que don Manuel penetró
en la estancia. La infeliz quiso ponerse de pie y cayó de rodillas
delante de él, besándole las manos entre lágrimas y sollozos.</p>

<p>—¡Señor... señor!... ¡Por caridad!... ¡Mi Víctor!...</p>

<p>Con las mejillas encendidas, los ojos brillantes por la fiebre,
encarnados los labios como cerezas maduras, los besos inocentes de la
aldeana quemaban con ardor de ascua la mano de don Manuel, y se
extendían por toda su sangre en llamaradas de fuego.</p>

<p>A duras penas pudo hacer que se levantara y se sentase a su lado en el
sofá. ¡Qué hermosa era! Caído el pañuelo de la cabeza, dejaba lucir los
negros rizos de la mal peinada cabellera, y la abertura del descote
descubría la sana y fuerte belleza del robusto torso. Don Manuel se
sentó a su lado; tomó entre las suyas la mano morena y fina,
acariciándola con fingida protección paternal. Podía contárselo todo, él
la quería, la había visto nacer...</p>

<p>Su dulzura animó a la desdichada para referir su cuita entre sollozos,
repitiendo:</p>

<p>—Señor, mi marido es inocente... sálvelo usted... ¡señor, por
caridad!...</p>

<p>Pero don Manuel no la oía; la ola del deseo que Dolores le inspiraba,
hacía estremecer todo su cuerpo. Había pasado el brazo alrededor del
talle de Ja muchacha, y la sentía palpitar, agitada y temblorosa,
embriagándose en el perfume de juventud, fuerte y acre, que le recordaba
las montañas.</p>

<p>La atrajo hacia sí con fuerza, y bajando la voz le suspiró zalamero al
oído:</p>

<p>—¿Quieres la libertad de Víctor? No llores... de ti depende.</p>

<p>—¡De mí!</p>

<p>Y la joven hizo un esfuerzo para retirar la mirada de los ojos que se
clavaban como ascuas en los suyos.</p>

<p>—Si, de ti... ¡Sé buena!</p>

<p>Antes de que la infeliz pudiera darse cuenta de lo que le decía, los
labios de don Manuel sorbieron en un beso sus carnosos labios.</p>

<p>Quiso ella levantarse, correr, huir, gritar... las fuerzas le faltaban y
cayó de nuevo sobre el asiento, con las manos cruzadas en actitud de
súplica. En su cerebro turbado aparecía la visión del enojo de aquel
hombre, cuya piedad había ido a implorar, y al que su negativa
convertiría en enemigo... No había remedio... Debía obedecer, para que
su Víctor no muriera lejos de ella; pero sentía el beso aquel sobre los
labios como una marca de hierro candente, y aun intentó hacer un último
esfuerzo para desasirse de las manos que la sujetaban y del aliento que
le quemaba el rostro, Un velo frío le subió del corazón a la cabeza, y
ya no sintió hada... quedó desvanecida, inerte, entre los brazos que la
oprimían.</p>

<p>Sucedió una cosa repugnante; el hombre, con vertido en fiera, cayó como
lobo hambriento sobre la presa que la casualidad le ofrecía. La
desenvolvió del mantón, arrojándola con violencia contra la alfombra, y
sin parar mientes en su estado, sin piedad al dolor que paralizaba los
latidos de su sangre, antes bien, excitado, temeroso de la resistencia,
profanó el sagrario de aquel cuerpo hermoso, una y otra vez, rugiendo y
clavando los dientes en los torneados brazos que se dibujaban bajo el
corpiño.</p>
</div>
</div>

<div type="group" n="2">
	<head>SEGUNDA PARTE</head>
	<div type="chapter" n="SPA4007006">
	
	<head>I</head>

<p>Sentada sobre un posete de viejo pitaco, desnudos los brazos hasta cerca
del codo, Dolores acababa de mondar la enorme pila de pimientos asados,
para preparar la ensalada de la cena a los segadores. Su mano regordeta
rompía el cristal del agua de un barreño, agitándola con ligereza, para
despegar de sus dedos los negros hollejos requemados. Cerca de ella una
muchacha pelinegra, d§ penetrantes ojos de endrina, los iba partiendo,
sin desperdiciar corazón y semilla, y los mezclaba con los pedazos de
tomate crudo y blanca cebolla que lucían en el gran lebrillo de barro
vidriado de azul.</p>

<p>Aproximábase la hora del crepúsculo; un ambiente dulce, tibio,
melancólico, envolvía al campo. La tierra, abrasada con el beso del
verano, mostraba orgullosa las gavillas de trigo maduro amontonadas en
las hazas, el oro de los rastrojos y las mieses tendidas en las eras o
formando las hacinas de rebosantes espigas rubias, que esparcían el olor
acre y picante de los cereales en sazón.</p>

<p>Unicamente las huertas ofrecían el descanso refrescante de los maizales
tempranos y las apetitosas hortalizas entre el tostado y reseco paño
rama.</p>

<p>Se oían a lo lejos las esquilas de los rebaños que se encaminaban al
redil, el balar de los corderillos impacientes de esperar a las madres
en la tinada del corral y los ladridos de los perros, avisando de
cortijo en cortijo el paso de algún transeúnte. Los zagalones aparecían
trotando detrás de las piaras de cerdos, que hartos de hozar en el
campo, venían en busca de descanso en las zahúrdas; las mujeres llamaban
a las aves, medrosas de la sombra, para encerrarlas en los gallineros.
Todos aquellos ruidos parecían apagarse en una extraña armonía, preludio
del sueño y del descanso. De vez en cuando el cantar melancólico de
algún mulero rasgaba la quietud, como una queja apasionada del alma
árabe que, sin saber por qué, subía del corazón a los labios, con la
espuma de un sentimiento panteísta o en la expansión del espíritu
romántico, cantando sueños, anhelos y dolores, entre el manto
vespertino, capaz de envolver todo lo vago, lo incierto, lo misterioso e
indefinible de las almas.</p>

<p>La gente del cortijo se iba acogiendo a la casa; hombres, mujeres y
chiquillos, cansados de la faena del día, se sentaban bajo el porche,
dilatando la nariz con el olor de la ensalada, rebosante de aceite, que
llenaba el barreño colocado en la mesilla, cubierta con el blanco mantel
de flecos y cenefas color magenta.</p>

<p>No tardó en llegar la pandilla de segadores, pájaros bohemios que, como
las golondrinas, anuncian la primavera y la buena cosecha; familias
enteras iban desde el Norte de España a Andalucía, al mando de un jefe o
manijero, que ejerce la facultad omnímoda de los patriarcas de las
antiguas tribus.</p>

<p>Los labradores acuden a buscar gente para la siega a los pueblos
cercanos a sus lugares, donde en las esquinas de las plazas públicas
acostumbran a acampar las tribus nómadas.</p>

<p>Víctor había llevado a Rodalquilar treinta segadores extremeños: un
viejo manijero de rostro avellanado, con expresión de socarronería
alegre y dicharachera, que se pasaba el tiempo amenizando el trabajo con
cuentos y chascarrillos; tres mujeres de edad incierta, nerviosas y
robustas; media docena de mozas, hoscas y desabridas; dos chicuelas, que
seguían a las madres espigando, y algunos hombres y zagales, desde los
catorce a los cuarenta años, toda gente de brazos fuertes, sin pereza
para trabajar, que caían sobre las hazas guadaña en mano, segando las
mieses como nube de langosta. Víctor había tenido suerte al escogerlos;
estaba contento y los trataba bien. Todas las mañanas, migas de harina
de trigo para ir al trabajo; al mediodía la olla, abundante en tocino
hasta dejarlo de sobra, y por la noche las ensaladas y el regalo de la
fruta fresca.</p>

<p>A las doce era Dolores la encargada de llevar el gazpacho al haza. Aquel
cántaro bienhechor de agua cristalina con abundante vinagre y
refrigerantes pedazos de cebolla y pepino, les aliviaba de los tormentos
del calor; la pobre gente, encorvada todo el día entre el vaho acre de
la tierra, el polvillo de la mies y los ardores del sol, tenía siempre
para recibirla la risa, la canción y el chiste sobre los labios, como si
poseyeran el don de ser incansables. EL trabajo no les robaba el humor
ni el apetito; y sin embargo, aquella tarde pasaba un soplo de
descontento sobre todas las mujeres; Víctor les había dado para
ayudarles compañeros que no fueron de su agrado. La contrariedad se
notaba en el franco y bello semblante de Dolores cuando al volver del
horno, ufana detrás de las tres tablas de pan moreno amasado por sus
manos, divisó a las Pintás entre la concurrencia.</p>

<p>De mal talante cogió entre los pliegues del tendido de lana las chatas
tortas destinadas a probar el amasijo, y siguiendo la costumbre
campesina fue ofreciendo su pan a los presentes, que sin hacerse rogar,
arrancaban un pellizco, abrasándose los dedos al hundirlos en la
caliente molla.</p>

<p>En seguida empezó la cena. ¡Pan caliente! ¡En verdad que no había amos
como Víctor y Dolores!</p>

<p>Apartose en un tazón la comida de los muchachos y el corro formó
estrecho círculo en derredor de la mesilla; grandes pedazos de torta
clavados en las puntas de las navajas y de las facas se hundían en el
barreño para salir goteando en el largo camino que tenían que recorrer
hasta llegar a la boca. Se mascaban a dos carrillos enormes tramojos,
resoplando y lagrimeando, por el ardiente sabor de los pimientos
picantes, que les abrasaban la boca. Hombres y mujeres se veían obligados
a restregarse con los pañuelos o con el puño cerrado los ojos y la
nariz, sin dejar por eso de comer. «Peor pal amo; a éstos hay que
entendellos, echarles pan», y entre los enormes tacos de bollo, el
paladar se libraba de las torturas del cáustico, pira seguir engullendo
la apetitosa ensalada.</p>

<p>Al mismo tiempo se hablaba, se contaban cuentos y se reían chistes;
entre las mujeres, reservadas y un tanto zahareñas, las Pintás lucían el
fácil ingenio en chistes y morisquetas de subido color, que provocaban
el disgusto de las hembras y el regocijo de los hombres.</p>

<p>Aquellas Pintás eran intolerables; la escoria del valle. La familia se
componía de un matrimonio y diez hijos que habitaban hacinados en una
pequeña casucha de piedra y barro, levantada con los cascotes de la
derruida ermita. Eran sólo cuatro tapias cubiertas con un chamizo de
caña y alcatifa, sujeta con unas cuantas espuertas de cascajos.</p>

<p>Dentro había una separación para el hogar y otra para el pesebre de la
borrica, recogiéndose a dormir al abrigo de la intemperie, dentro del
mezquino albergue, la numerosa familia en amigable promiscuidad con la
burra, las gallinas y los cerdos.</p>

<p>Todo el mundo convenía en que el padre, Sebastián, era un buen hombre;
se pasaba la vida al sol, tendido al amparo de las tapias, sin
preocuparse de las cosas de la familia ni meterse con nadie. Do los
hijos, el mayor, <emph>Cinco Peroles</emph>, completamente idiota, era un zascandil
que recorría los cortijos de la vecindad mendigando el sustento a cambio
de grotescos bailes, canciones y cómicas escenas. De los otros nueve,
cinco eran varones, de veinte a veinticuatro años, iguales de estatura,
todos flacos y desmedrados, casi ciegos del mal de ojos, con los
párpados sin pestañas, escaldados por el humor que les corroía los
bordes bajo las secreciones cristalizadas de la continua supuración
originada por las viruelas. La terrible enfermedad encontró terreno
abonado para desarrollarse en la suciedad de la pocilga. La hija segunda
se había quedado ciega, y la madre y los otros hijos llenos de úlceras y
miseria, marcadas las caras con terribles costurones y hoyos, que les
valieron el sobrenombre de los <emph>Pintaos</emph>.</p>

<p>Los cinco muchachos, raquíticos, cieguezuelos, zaparrastrosos, medio,
idiotas, inútiles para el trabajo, llevaban continuamente el brazo
doblado sobre el rostro para servir de pantalla a los ojos; respondían a
la denominación común de los <emph>Rarras</emph>. Lo mismo que el padre, no
conocían más goce que el de tenderse al sol, ni más pesar que el del
hambre en su vida vegetativa, inerte, de un cerebro rudimentario. La
alimentación de todos dependía de las sobras del idiota y de las
ganancias de las mujeres. Y las mujeres tuvieron que ingeniarse. Rosa,
la madre, y Rosilla, la hija mayor, viuda de un marchante de ganados,
tenían lindos cuerpos, no deformados por la maternidad ni por las
terribles viruelas. La cara cetrina, llena de pecas y verdugones, con
los ojos sin pestañas, disimulaba su fealdad merced a la graciosa forma
de la cabeza de rizos castaños y la armónica curva de los cuerpos,
regordetes y esbeltos, con anchos hombros y opulenta pechera sobre la
cintura redonda, encajada como un macetero en el arco de lira de las
caderas. La madre y la bija explotaron la belleza de sus líneas para
mantener a la familia. Un botillo de vino y un frasco de aguardiente
fueron el pretexto para atraer a su cantina los carabineros y a los
marchantes. No tardó la casa en verse llena de parroquianos que se
pasaban el día alrededor de la mesilla de tapete verde, jugando al
<emph>Pablo</emph> con una grasienta y borrosa baraja, preocupados en ganarse los
tantos: un puñado de guijas lustrosas del continuo uso.</p>

<p>Así, al lado de la chimenea en invierno, o a la fresca sombra de las
hojas de la cidra cayote que cubría el porche en verano, los hombres del
valle se pasaban el día en casa de las Pintás. Constantemente el vaso de
vidrio daba la vuelta al corro con el peleón que salía del jarro de
lata. Cuando empezaban a <emph>ajumarse</emph>, las cabezas, calientes reclamaban
la guitarra, el baile y la francachela. En esos casos Rosa era
insustituible para hacer un magnífico arroz, una sabrosa ensalada y
hasta asar un cordero en ocasiones. Siempre su primer cuidado era el
tazón de comida para el marido y los hijos, cuya hambre no se satisfacía
por más guisado quejes mandasen. Era un espectáculo curioso ver aquellos
seis muchachotes de pie al lado de la fuente, con el brazo izquierdo
resguardando los ojos y dándose con el derecho sendos cucharazos, para
evitarla glotonería de sus hermanos, y lanzando esa especie de gruñido
de los perros a quienes se quita, la ración, Sucedió más de una vez que
mientras los muchachos esgrimían las cucharas, el padre alimentaba la
cizaña para comérselo todo.</p>

<p>Al principio los aldeanos desdeñaron ir a casa de las Pintás. Allí cada
hombre tenía su mujer, y los muchachos, cansados del continuo trabajo,
no pensaban en buscar las hembras. Después, con la llegada al valle de
dos numerosas brigadas de mineros de Mazarrón, la fama de las Pintás
llegó a su colmo. Todos aquellos hombres las galanteaban, se las
disputaban rabiosamente y pagaban con esplendidez sus favores. Sosa y
Rosilla no tenían tiempo de atender a tanto pretendiente. La abundancia
entró en la casa, la comida se quedaba siempre de sobra, los mantones,
pañuelos y vestidos de las dos mujeres deslumbraban a las aldeanas.</p>

<p>Sin embargo, se las admitía en todas parte; ellas no confesaban jamás
nada, ni sus actos públicos tenían el sello de la desvergüenza o del
escándalo, Habían sabido tomar cierto aire de dignidad y de
independencia, que les daba el derecho a elegir y les permitía cotizarse
más caras. En el fondo tenían cierto secreto orgullo delas envidias que
despertaban con su vida fácil y alegre. Hasta sentían un movimiento de
piedad por todas aquellas pobres mujeres-bestias que pasaban la vida en
la adoración de sus maridos, levantándose de noche a echar el pienso a
los animales, maltratadas; siempre pariendo y criando, hambrientas y mal
vestidas, mientras a ellas se las mimaba y se las servía. De BUS
comparaciones no se sacaba deducción favorable a la virtud, aunque por
un sentimiento atávico, toda la familia era celosa en guardar el honor
de la cieguecita y de la otra hermana pequeña. Ambas permanecían puras
entre aquella inmundicia, aspirando a casarse para llevar la flor de la
virginidad física a sus maridos, y luego hacer lo que tuvieran por
conveniente. Entretanto permanecían inocentes y tranquilas, como
adormiladas bestiezuelas en la atmósfera del lupanar.</p>

<p>Cuando la gente empezó a escandalizarse fue cuando se marcharon los
mineros; los labradores y mozos del valle, acostumbrados a su compañía,
continuaban yendo solos. Los ahorros se gastaban en casa de las Pintás,
y aquellas malas pécoras se comían lo mejor de las huertas.</p>

<p>Las mujeres, que las habían tolerado con secreta envidia mientras se
trataba de los otros, se rebelaban abiertamente al ver a sus hombres
abandonar el trabajo para irse a pasar el tiempo con aquellas bribonas.</p>

<p>En la inocente sencillez delas aldeanas, el poder de seducción de las
Pintás, cimentado sobre el vicio de los machos, se atribuía a algún
oculto maleficio. La tía <emph>Culmenea</emph> fue la encargada de esparcir la
versión. Su marido era un carabinero, con el que se llevó siempre como
los ángeles del cielo hasta su llegada a Rodalquilar. El pobre Culmenea
(debía su apodo al andar acompasado y al cadencioso movimiento de
caderas) se enamoró perdidamente de la vieja Rosa. No cabía duda de la
existencia de un sortilegio o bebedizo cuando un hombre avezado a la
vida de las grandes ciudades experimentó por ella la pasión salvaje que
le condujo a la idiotez y a la muerte.</p>

<p>Llenas de terror las mujeres, procuraban estar bien con Rosa para
librarse de ser damnificadas. Les sucedía lo mismo que cuando algunas
veces llegaban cazadores extremeños mostrando en loba encerrado dentro
de una jaula de esparto. Se les daba todo lo que querían por evitar que
lo soltasen en BUS corrales.</p>

<p>Dolores había visto siempre con indiferencia, las Pintás, pero las
frecuentes visitas de la Culmenea al cortijo acabaron por hacer mella en
su ánimo. Cuando la pobre mujer narraba sus desventuras, el espíritu de
solidaridad femenina le hacía compadecerla y comprender su dolor como si
se Hallase en igual caso. Más de una vez, oyéndola, tembló de celos y de
rabia. ¡Si a ella le pasara una cosa así! Entonces empezó a observar que
Víctor le prestaba menos atención y que iba con frecuencia a la cantina,
cuya proximidad al cortijo facilitaba que siempre al salir o al volver
le fuese fácil entrar un rato. Dolores fijó la atención en lo que
tardaba su marido, en las continuas visitas de las Pintás y en las
bromas y los obsequios que les dispensaba, y empezó a tomarles ojeriza.
¡Si Víctor la engañase! a esta sola idea una ola de angustia le oprimía
el corazón y la garganta. No; no era posible la des lealtad en su
marido; pero aquellas mujeres tenían sin duda proyectos sobre él. En la
actualidad, Víctor era el labrador más rico de la comarca.</p>

<p>Habían transcurrido cerca de tres años desde el naufragio del vapor
<emph>Valencia</emph> y recordaba los sucesos pasados como una fatigosa pesadilla. A su vuelta al barranco, desfallecida y enferma, tuvo que esperar dos
meses, en una mortal ansiedad, que don Manuel le cumpliese la palabra de
devolverle a su marido: recordaba con miedo y asco aquellos momentos
abominables en los que, rendida por la lucha y el dolor, había sentido
sobre su cuerpo los ultrajes de un hombre convertido en fiera. Su
instinto femenino la había hecho ocultar el secreto cuidadosamente,
fingiendo con su sencillez de campesina, para que ni la tía Aurora ni
las otras vecinas, ni aun su propia madre, pudieran adivinar nada, y
allí, al lado de su hijo Nicolás, en la tranquilidad de su casa, la
escena terrible se iba borrando de su imaginación, hasta el punto de que
en ocasiones fue necesario que viera sus brazos y sus hombros desnudos
ante el espejo para que el sello morado de la infamia la convenciese de
que todo no había sido un ensueño. Guando volvió a abrazar a su marido
se sintió tan feliz, que por un instante tuvo un movimiento de orgullo.
El sentimiento del honor no existía en Rodalquilar de la misma manera
que entre las personas que se llaman cultas. Allí no era deshonra irse
con el novio ni ceder a otro amor después de casados. Pero el respeto a
la mujer ajena era tal, que se daban pocos pasos, Guando alguna vez
sucedía no se pensaba en deshonor. Si el marido no estaba enamorado
transigía con que le abandonase, y él buscaba otra hembra para
embellecer su hogar; si la amaba defendía el cuerpo necesario a su
placer con ansia de fiera rabiosa. En esos casos, cuando dos hombres se
disputaban la posesión de una mujer, la lucha era terrible, a muerte, y
el vencedor, que podía contar con la complicidad de todos sus convecinos
para quedar impune, se llevaba como premio a la hembra disputada.</p>

<p>Lo que no se toleraba era el engaño y la mentira. La</p>

<p>mujer que no quisiera a su hombre que se lo dijese, pero que no le
hiciera trabajar para mantener hijos ajenos. Los <emph>Marcos</emph>, que por tal
cosa pasaran, habían de aguantar resignados la chacota y el desprecio
general.</p>

<p>Dolores estaba segura de que Víctor la rechazaría de su lado o la
mataría si llegase a sospechar de ella. Ante este temor, una pasión
ardiente y salvaje vino a unirse al amor que profesaba a su marido, una
pasión celosa que despertaba con más potencia la de Víctor,
envolviéndolos en la ola de voluptuosidad, engendradora del disgusto y
del desequilibrio nervioso de los celos. Se esforzaba en hacer feliz a
su marido y en embriagarse para olvidar su desgracia. Un día, como si la
fatalidad quisiera dejarle un recuerdo imborrable, sintió en sus
entrañas un aleteo de pájaro. Conservaba entre sus impresiones de
muchacha la que experimentó un día en que Víctor le llevó de regalo un
gorrión recién muerto de una pedrada; Lo tenía en la mano y sintió que a
su calor se estremecía y palpitaba de nuevo el cuerpo del pobre
pajarillo. La muchacha, compasiva, lo acercó a su pecho y el animal
volvió a la vida. Después, cuando su primer hijo se movió en sus
entrañas, experimentó el mismo estremecimiento, símbolo de la vida, y
ahora, al agitarla de nuevo, sentía con extraño pavor germinar una
existencia en su seno.</p>

<p>Por un momento quedó absorta, parada, sintiendo aquel aleteo de pájaro
en su entraña izquierda, y una sospecha brutal la hizo arrojarse contra
el lecho presa de terrible desesperación. ¿De quién era aquel hijo?
Circunstancias especiales de su organismo le permitían asegurar que no
era de su marido, y entre sollozos convulsivos exclamó:</p>

<p>—¡Dios! ¿Cómo pueden encarnar los hijos sin amor en las entrañas?</p>

<p>Desde entonces su existencia fue un martirio; temía más a la maliciosa
perspicacia de las vecinas que a la inocente confianza de Víctor, y
sentía enrojecer sus mejillas cuando le preguntaban en qué mes nacería
el nuevo crío. ¡Qué sabia ella; las mujeres no necesitan llevar más que
esa cuenta, pero la equivocan siempre!</p>

<p>Víctor recibió con alegría la noticia; los hijos son una bendición de
Dios y cada uno trae su pan debajo del brazo a la casa de los padres.
Además, la madre de don Manuel deseaba apadrinar al nuevo vástago. Desde
su salida de la cárcel, Víctor se acusaba de haber juzgado mal a los
señores, y todos los meses hacía un viaje a Níjar para llevarles
regalos.</p>

<p>El alma de la familia de don Manuel era su madre, doña Pepita, una buena
señora, de carácter enérgico, que vigilaba continuamente por el buen
gobierno y el engrandecimiento de la casa. La esposa, doña Concha, era
una señorita madrileña, anémica, sin voluntad, contagiada con el fervor
místico de su cuñada María, hermosa moza morena, que se hizo devota a
los cuarenta años, y juntas se pasaban la vida en la iglesia, rezando
interminables rosarios o arreglando imágenes y altares.</p>

<p>No tuvo Dolores más remedio que ceder a los deseos de Víctor, y en
cuanto estuvo en disposición de acompañarle a Níjar, ir a presentar el
niño a las señoras. Estremecida por el dolor de los recuerdos, volvió a
cruzar aquel camino por la tercera vez de su vida. Cuando se vio ante
los amos, sus mejillas arreboladas parecían prontas a brotar en sangre,
le zumbaban los oídos, presa de vértigos y próxima a desfallecer.
Tuvieron que animarla, achacando su estado al cansancio del viaje.</p>

<p>La ternura de la anciana se unió al movimiento de simpatía de las dos
jóvenes de existencia estéril, y entre las tres vistieron al
recién nacido con lienzos finos y encajes, para presentárselo a don
Manuel, que en su despacho, fingiendo una indiferencia algo brusca, miró
aquel pedacito de carne rosada, que le producía una sensación punzante y
desconocida. Todos los hijos de su esposa habían muerto al nacer entre
los sufrimientos de la débil y anémica mujercita. Le agradecía a la
sangre roja de la aldeana haber perpetuado en el molde de sus caderas
aquel pedazo de su ser entregado en un día de locura. Al chocar sus ojos
con los de Dolores, tuvo la revelación completa de todo. Ella, por su
parte, experimentó un involuntario movimiento de orgullo, de
superioridad, sobre aquella mujer frágil y pálida. Le parecía que la
falta de don Manuel y su debilidad quedaban borradas por la maternidad
augusta.</p>

<p>Se celebró el bautizo con gran pompa; don Manuel quiso hacer a sus
compadres un presente digno de su grandeza, dándoles en arrendamiento
<emph>La Unión</emph>, el mejor de los cortijos de todo el campo de Níjar.</p>

<p>Entonces se levantó el clamor de la envidia de los vecinos. Aquel niñito
pálido, blanco y rubio no era de casta de aldeanos. Las mujeres
confrontaban fechas y se indignaban del descaro de Dolores y de la
tolerancia de Víctor. No podía ser inocente, ¡El muy cabrito hacía la
vista gorda por conveniencia! Sólo el temor que inspiraba el amo
contenía la murmuración en los límites del escándalo. Sin embargo, como
en los dos años transcurridos don Manuel no volvió al valle más que tres
o cuatro días del mes de Enero a la caza de la perdiz con sus amigos,
los maldicientes cesaron en sus insidias. Habían sido dos años de
abundancia, la Naturaleza se mostró pródiga en bien repartidas lluvias,
y las cosechas trajeron el bienestar al valle, y sobre todo al envidiado
matrimonio, que ya era dueño del apero facilitado por don Manuel: tres
yuntas de vacas, dos pares de mulas castellanas, dos hermosas borricas,
un caballo de silla y los útiles y herramientas de labranza. Hasta
pudieron devolver el préstamo de semillas y dinero, quedándose con
capital de resistencia. La finca parecía sonreír agradecida del trabajo
que le prestaba Víctor, deseoso de corresponder al favor de sus
compadres. Los bancales de la huerta estaban despedregados como macetas;
trabajaba sin descanso para purgarlos de las malas hierbas; las hazas de
secano, labradas en tres hojas, con abundantes rejas y barbechos,
contribuían al desarrollo de la feraz sementera. Incansable en mejorar
la hacienda, ocupaba constantemente brazos de jornaleros en roturar las
faldas de los montes, plantar árboles en las acequias, rodear de seto
vivo los linderos y poblar de nopales las laderas.</p>

<p>Sin embargo, Dolores no era feliz, recordaba siempre con tristeza su
casita del barranco, a pesar de que ahora tenía dos mozas que la
ayudasen en las tareas de la casa y, contra las costumbres del lugar,
apenas se ocupaba de ningún trabajo. El cortijo de La Unión, en la parte
media del llano, al pie del cerrillo, miraba a Poniente, de cara a la
huerta, y formaba el mejor edificio del contorno.</p>

<p>La enorme cocina de arco era grande como la sala de un teatro; además de
las habitaciones de los labradores tenía cerradas las que ocupaban los
amos en las temporadas que residían en el valle, y las dependencias,
almacenes, graneros, pajares, truja, corrales y cuadras ocupaban un
extenso perímetro. Una hermosa cámara, que servía de despensa,
contribuía a darle el aspecto señoril de los pisos, que no tenían ningún
otro cortijo de los alrededores. Quizás su misma grandeza contribuía a
que pesara el ambiente sobre el espíritu de Dolores. Se asomaba a la
puerta, bañada por una rambla de sol, y veía extenderse los bancales,
con sus hileras de árboles frutales, la balsa grande como un estanque,
el pilar, el huerto y las dos norias enlazadas con la atarjea de arcos.
A lo lejos las hazas de pan, los caminos que partían de las Carihuelas,
la rambla, que bajaba de los montes, y el repliegue donde se escondía su
querido barranco. A ambos lados de la casa, los pudrideros, llenos de
estiércol, con sus emanaciones insalubres, sobre los que crecían cenizos
y hongos. Sobre la loma del molino avanzaba la era, buscando el viento
propicio para aventar, y el sequero de las frutas, rodeado de un cerco
de piedra y barro.</p>

<p>Las frondosas higueras, almendros y olivos, de la huerta de La Unión,
seguían hasta el limite del otro cortijo de los Peñones, también
propiedad de don Manuel, que labraba el padre de Dolores, y donde ella
se había criado. Entre ambas fincas, un pedazo de terreno realengo,
endurecido por la falta de labor, todo cubierto de cardenchas, lechetrezna y jaramagos, por donde pasaba el camino vecinal, y en medio de
él, a ras del suelo, imprudentemente desguarnecido de tapias, y
parapetos, el brocal cuadrado de una vieja noria del común, abandonada y
con su manantial de agua casi ciego por el polvo y la maleza caídos en
el fondo durante los largos años de desuso.</p>

<p>La noria, oculta entre la maleza que libraba a los transeúntes de caer
en ella, era uno de tantos pozos abandonados que sirvieron de abrevadero
a los animales cuando los pastos eran libres y los propietarios de las
fincas habían de dar paso a los ganados que iban al monte.</p>

<p>Había tres de aquellos pozos en la comarca: el del Estanquillo, el del
arenal cercano a la playa y aquel del centro, que se conocía con el
nombre de la Noria de Cardona.</p>

<p>Desde el acotamiento de los montes, sólo los dueños de éstos, que lo
eran también de las fincas próximas, podían permitirse el lujo de poseer
ganados, y como éstos tenían paso dentro de las haciendas, los antiguos
abrevaderos quedaron abandonados, constituyendo un peligro para los
transeúntes. Más de una vez se habló de cegarlos o poner vallas,
demorándolo luego con la pereza natural de los campesinos, que se
contentaron con rodearlos de un seto de pitacas y chumberas.</p>

<p>Dolores no era allí dichosa. Se sometía a vivir lejos de su barranco por
la necesidad de asegurar el porvenir de los hijos; pero ella recordaba
siempre con pena los bellos días en que, perdidos en aquel repliegue del
terreno, con el espíritu tranquilo, no había gustado el dolor ni
respirado las emanaciones del odio y de la envidia. Ahora apenas veía a
su Víctor, continuamente ocupado en el trabajo y lleno de ansiedad por
el tiempo o el resultado de las cosechas. Con la prosperidad se
multiplicaban los cuidados y las necesidades. En algunos momentos
maldecía en su interior el día en que gentes extrañas penetraron en su
casa. Le sobraba razón a Luís Márquez. Los hombres de las ciudades no
debían pisar las montañas. Llevan la desdicha consigo y envenenan la
vida de los demás.</p>

<p>Su segundo hijo era para ella como una constante reconvención. Su sangre
degenerada le hacía rubio, pálido, de ojeras que se tendían sobre su
rostro como pétalos de lirio, en vez de ostentar los mofletes y la carne
color de barro cocido de su hermano, cachigordete y coloradote.</p>

<p>Los ojos azules, dulces, de su Rafael tenían esa mirada fija e
inteligente que nos asusta contemplar en las pupilas de los niños, como
signo de un cerebro pensante, en donde viven las reminiscencias de una
existencia anterior; formaban contraste con los ojos claros de mirada
vaga y sin pensamiento de Nicolasito,</p>

<p>Irritábase Dolores de esta desigualdad, se desesperaba de que su leche
no tuviera fuerza para combatir la anemia congénita de aquella criatura.
Su llanto débil, su risa dulce, su voz, sus movimientos, todo acusaba
distinta estirpe; espiaba con miedo el parecido de sus facciones con las
del amo y se esforzaba en hallar en ellas algún rasgo de su marido.
Orgullosa en el fondo de la belleza y la gracia del muchacho, como si
hubiera parido un semidiós. Ante su maternidad se borraba la diversidad
de padre y reprochaba a Víctor por la indiferencia instintiva que
manifestaba al pequeñuelo. Parecía vengarse de su desamor queriendo con
apasionamiento al más débil y delicadito de los hijos y envolviéndolo en
el fuego de una maternidad más intensa cuanto más dolorosa. No se
reprochaba del engaño en que mantenía a su marido; aquel disimulo era el
sostén de su cariño y su felicidad. Si él trabajaba para mantener al
niño, éste era la base de su engrandecimiento; pero el temor de que
Víctor llegase a descubrir su secreto, la hacía experimentar toda la
angustia de una inquietud y de unos celos vagos, instintivos, que al fin
encarnaron en la figura de Rosilla.</p>

<p>Fue una tarde en que la Pintá había ido a llevar agua, después de
desuncida la vaca que daba vueltas a la noria. La vio pasar, con el
redondo talle encorvado sobre el macetero de las amplias caderas bajo el
peso del cántaro de barro, y sintió un irresistible impulso de seguirla.
Después de muchas vacilaciones, se dirigió detrás de ella, subiendo
despacio y cautelosa la rampa de la noria para asomar la cabeza entre
las almenas. Rosilla había colocado el cántaro al borde del artesón y,
encorvada, tiraba del mayal, que empujaba Víctor para dar vuelta a la
rueda. Nada desacostumbrado había en esto; pero los celosos ojos de la
aldeana creyeron advertir la complacencia con que el esposo contemplaba
el arranque de las desnudas piernas que asomaban bajo el zagalejo y la
línea amplia y armoniosa del cuerpo. La escena duraba demasiado; ya la
doble fila de arcaduces de barro, que subían del fondo del pozo, habían
vertido en la artesilla más agua de la suficiente para llenar el
cántaro, que rebosaba, y ellos seguían dando vueltas al arandel. Dolores
les oía hablar y reír. "Víctor lanzó una exclamación de sorpresa al
verla y Rosilla pareció turbada.</p>

<p>—¿Estabas ahí?</p>

<p>Ambos estuvieron a punto de soltar el maya], que al verse libre, para
deshacer sus eternas vueltas, hubiera destrozado el arte de la noria.</p>

<p>—Sí; venia...</p>

<p>No quiso seguir; no debía mostrarse celosa ni ridícula delante de
aquella mujerzuela; ellos, por su parte, no insistieron, y mientras
Rosilla, altiva y ceñuda, se apresuró a sacar el cántaro mojado y lo
subió sobre el pretil para volverlo a cargar en la cadera, Víctor
emprendió de nuevo la tarea de quitar los cabos a las cañas de maíz que
había de echar de pienso a las vacas,</p>

<p>A pesar de no mediar explicaciones, Dolores creía haber mostrado bien a
las claras su disgusto, para que Rosa no volviese por su casa,
confirmándolo así el hecho de no verla ir más a llevar agua. Empezaba a
tranquilizarse: aquel día, cuando llevaba el gazpacho de los segadores,
divisó entre ellos a toda la familia de los Rarras. Sintió un movimiento
de despecho tan grande, que estuvo a punto de arrojar a tales gentes de
su casa; pero temió ponerse en ridículo y supo disimular, con ese amor
propio de las campesinas que suple a la cortesía de las mujeres
educadas.</p>

<p>Las segadoras tampoco estaban contentas de las nuevas compañeras;
notaban en ellas la superioridad de su espíritu de seducción, y sus
quejas encubiertas despertaron la indignación de Dolores contra su
marido. Demasiado conocía él su disgusto y no debía imponerle la
presencia de semejantes mujeres en su casa. Lo que más la exasperaba era
la tranquila calma de Víctor, que parecía no comprender su sufrimiento.</p>

<p>No pudo aguantar más; las Pintás profanaban el pan amasado por sus manos
al llevarlo a la boca. Sin querer tomar parte en la cena, entró en el
cortijo, acunando en los brazos al hijo pequeño, mientras el mayor se
acurrucaba a su lado.</p>

<p>La voz de Víctor no tardó en llamarla con acento de interés cariñoso:</p>

<p>—¡Dolores, Dolores! ¿Qué haces? ¡Ven!</p>

<p>—No puedo... me necesita el niño.</p>

<p>—Tráetelo.</p>

<p>—No; está refriao.</p>

<p>Entonces protestaron las mujeres.</p>

<p>—Eso no le hace; los chicos no son plantas de estufa; es mejor criarlos
a los cuatro vientos, pa que se enroblezcan y no sean delicaos.</p>

<p>La voz de la Pintá se alzaba sobre las otras, diciendo con cierta sorna
y retintín:</p>

<p>—No lo críes pa señorico...</p>

<p>No quiso escuchar más; su cuerpo vigoroso imprimió movimiento a la
pesada silla de madera con asiento de cuerda de esparto entrecruzada, y
empezó a mecer al niño, mientras canturreaba al compás de los bruscos
ruidos que producían las patas de la silla contra el traspol de la
cocina:</p>

<l>Duérmete, niño mio,</l>
<l>duerme, que es tarde,</l>
<l>y sí no viene el coco</l>
<l>para llevarte.</l>

<p>Ante respuesta tan elocuente, las mujeres no se atrevieron a insistir;
parecía cernerse un malestar sobre todos; el manijero, como director de
aquella cuadrilla, se creyó en el caso de hacer un esfuerzo para
mantener la alegría, y llamó a Cinco Peroles y le propuso que danzara o
se declarase a alguna de las muchachas, Las grotescas contorsiones y las
chocarrerías del idiota despertaron la hilaridad; las Pintás reían como
si no se tratase de un individuo de su familia; bien pronto dominó la
alegría con la sana expansión de la gente joven, y se propuso un juego
en el que todos habían de tomar parto. Una muchacha facilitó el
pañolito de la mano, que llevaba sin usar en la faltriquera, y un mozo
lo retorció sin piedad, anudándolo fuertemente para formar con él una
especie de chicote. Empezó el juego. Unos a otros se quitaban de la boca
el pañuelo, repitiendo antes de tomarlo la frase: «Que se pega el
arroz.» «Que se pega el arroz.» La gente joven reía de la diversión, que
ocasionaba el contacto de los labios y la mezcla de los alientos. No se
podían usar las manos para sujetar el chicote, y aquellos a quienes se
le escapaba, pagaban una prenda. El miedo al castigo hacia que todos
anduviesen listos para coger el chicote ofrecido por otros labios, y más
de un muchacho aprovechaba la ocasión para morder la boca sangrienta,
que entre el claror nacarino de los dientes presentaba el pañuelo, ya
empapado de saliva, desde su primera vuelta por el corro.</p>

<p>Víctor estaba molesto por el disgusto de Dolores. Hubiera querido
desenojarla; pero su injusticia le causaba una profunda herida en su
amor propio. ¿Qué motivo tenía para juzgarlo desleal? Si sospechaba de
él, ¿por qué no le confesó franca mente lo que pasaba en su alma? Él no
tenía ningún interés por las Pintás: no se le ocurrió jamás semejante
idea; eran unas pobres gentes que necesitaban trabajar, y sería una
ridiculez privarlas de su protección por un mero capricho de su mujer.
¡Bueno fuera que creyesen que lo dominaba!</p>

<p>El continuo mecer y canturrear acabó por hacérsele insufrible como una
acusación, y propuso irse a dormir. Había que madrugar al día siguiente.
Las primeras en despedirse fueron las Pintás, que se marchaban a su
casa. Después fas segadoras entraron a dar las buenas noches al ama y
fueron a acostarse en el pajar; los hombres se dirigieron a la era.</p>

<p>Quedaban bajo el porche Antonio Diego, el manijero, Víctor y las criadas
de la casa: Josefilla y Petra.</p>

<p>—Vamos, largo pa tu casa—dijo Víctor al pordiosero.</p>

<p>—Al momento, al momento; yo no quiero estorbar...; Malhumorao te veo...</p>

<p>—Paece que el ama está disgustá—añadió el manijero.</p>

<p>Víctor se sintió molesto en su orgullo. ¡Aquella mujer le ponía en
ridículo! Quiso disimular.</p>

<p>—Es una madraza y el chiquillo está algo malucho.</p>

<p>—¡Ca!—añadió el viejo segador con afán de mostrar experiencia—; ya sé yo
lo que es eso.</p>

<p>—Como que las mujeres toiticas son lo mesmo — afirmó el pobre avivando
la cizaña.</p>

<p>Y como viera un gesto de contrariedad en el semblante de Víctor,
continuó:</p>

<p>—Eso es discurpable, hombre; demuestran que nos quieren. ¿Tú sabe lo que
son celos?</p>

<p>La brusca pregunta pareció despertar un sentimiento nuevo en el alma
ruda y primitiva del muchacho; instintivamente llevó la mano a la faca
con puño de madera negra y chapa de hueso que salía de los pliegues de
su faja, y murmuró sombrío:</p>

<p>—¡Celos, rediós!</p>

<p>Después, dominándose, con acento grave, enérgico, contundente, para no
admitir réplica, ordenó:</p>

<p>—¡Ea! Vamos a dormir.</p>

<p>Se volvió a las muchachas y añadió:</p>

<p>—Decille al ama que se acueste... Me voy con los muleros a la noria...
No quiero que se pare la bestia, porque el bancal de pimientos tiene sed
y el trigo tardío comienza a berrendearse.</p>

<p>Mientras Antonio Diego y el manijero enderezaban los pasos hacia la era,
las dos mozas entraron en la cocina y cerraron el pesado portón. Víctor
permaneció de pie, inmóvil y silencioso, escuchando el acompasado mecer
de la silla y la voz que cantaba con dulzura:</p>

<l>Si mi niño se durmiera,</l>
<l>lo acostaría en la cuna,</l>
<l>con los piecicos al sol</l>
<l>y la carica a la luna.</l>

<p>Y murmuró sordamente, como obedeciendo a una idea fija:</p>

<p>—¡Celos, rediós!</p>

<p>Se alejó bruscamente en dirección de la noria, huyendo del encanto de
aquella voz que resonaba al compás de los mecidos en el interior de la
casa.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4007007">

<head>II</head>

<p>Se acabaron las tareas del verano. El mes de Septiembre, después de
guardar los granos en los trojes y la paja en los almiares, ofrecía unos
días de descanso antes de empezar la sementera. Era preciso
aprovecharlos y dar nueve baños a las bestias para preservarlas del
carbunclo.</p>

<p>Aquella tarde el aspecto del valle era animado y pintoresco, como si se
celebrase una alegre romería. De todos los cortijos salían cabalgatas en
dirección a la playa. Las burras y las yeguas, cuidadosamente enjaezadas
con las enjalmas y las albardas nuevas, llevaban sobre sus aparejos los
encajes de almohadas y cubrecamas y las vistosas mantas de borlas. Eran
las cabalgaduras destinadas a conducir a las mujeres, que se vestían con
los mantones de Manila y los trajes de los días festivos para ir al
baño. Los hombres montaban en pelo sobre los traviesos mulos, y algunos
llevaban a la grupa atrevidas muchachas, hermanas o no vías, las cuales
se confiaban a su custodia.</p>

<p>Del cortijo de Víctor partió una de las más lucidas pandillas. Josefa,
Petrilla y Dolores iban montadas en las dos borricas y la yegua; detrás
de cada uno de los tres animales retozaban las potrillas de pocos meses,
que obligaban a Antonio Diego a ir a pie para evitar que la juguetona
embestida derrumbase a las jinetes. Los mozos del cortijo habían tenido
que quedarse en la tinca. Septiembre es mes de lluvia y se hacía preciso
tener bien encauzada la boquera para que, en caso de una avenida, no
destrozase la hacienda. Víctor llevaba él solo los dos pares de mulas
amarradas de reata al potro zaino que montaba. Sanas y bien plantadas,
limpias y gordas, con las redondas aucas lucientes de manera que se
podían contar monedas sobre ellas, aquel apero despertaba la envidia de
todos los labradores del contorno.</p>

<p>Josefilla llevaba en brazos a Nicolasito, entretenido en fustigar a la
bestia con una varilla, en la explosión de una alegría ruidosa,
agitándose Como convulsionado en la falda de la pobre moza,</p>

<p>Dolores conducía al pequeño Rafaelito, vestido de blanco, con su aspecto
elegante, delicado, su sonrisa dulce y la mirada profunda de los ojos
azules, tan seria y reflexiva como si otro espíritu se asomase por sus
pupilas.</p>

<p>En el cruce de los caminos, junto al lindero del cortijo, les aguardaban
otras cabalgatas y gran número de peatones. Durante los días destinados
al baño de las bestias, todas las tardes se reunían en aquel pedazo de
terreno realengo, en medio del cual se abría la cuadrada boca de la
abandonada noria de Cardona, casi todos los aperos del lugar, las
familias enteras aprovechaban la ocasión de ir a la playa a bañarse.
Bien pronto se mezclaron todas las cabalgaduras en medio de un alegre
coro de risas y algazara. Los pares que durante la trilla habían
trabajado juntos, tendían a unirse, restregándose unos contra otros, con
grave riesgo de los jinetes. Los hombres que llevaban alguna muchacha a
la grupa de su montura, pretendían asustarla espoleando con grandes
taconazos a los animales para que salieran al galopo; otros descargaban
fuertes zurriagazos sobre las monturas de sus compañeros, haciéndolas
respingar y poner a los jinetes en peligro de caerse; las recuas, libres
de carga, trotaban airosamente entre nubes de polvo, y los pollinillos y
potrancos triscaban, lanzaban pares de coces al aire y se precipitaban
bajo las madres en busca de un chupetón de la ubre o de la caricia de un
restregón amoroso, que hacía chillar asustadas a las mujeres.</p>

<p>Estaban allí los parientes de Víctor, todos los moradores del barranco:
la tía Aurora, encaramada en la torre de almohadones sobre las jamugas
verdes rematadas en bolas rojas; las Largas; la familia de Dolores y los
labradores de los Tollos y de Montano. El Capuzo, montado en una hermosa
muía, fingía con la garganta los acordes de la guitarra, a cuyo
acompañamiento entonaba el Pelao con voz llena y potente la triste
elegía de una malagueña, llena de toda la dulce languidez cadenciosa del
alma añorante de la árabe Andalucía.</p>

<p>Cerca del castillo del llano se unieron a la comitiva los cortijeros de
las otras fincas, y con la alegría de la vista del mar verde y la
influencia del oxígeno al penetrar a oleadas en los pulmones, aumentaron
las risas y las voces; la gente joven espoleó las mulas y no tardaron en
perderse a lo lejos entre una nube de polvo.</p>

<p>Las cabalgaduras de las mujeres se quedaban detrás, con su paso lento,
entablándose conversaciones de unas a otras y con las gentes de a pie.</p>

<p>Iban en la pandilla el viejo tío Matías, cuya cabeza no aguantaba el
traqueteo de las monturas, siempre conversador y sentencioso, moviendo
el dedo índice al compás de sus palabras como si fuese una batuta;
Rosendo el pescador, de cutis rosado, barba rubia y ojos opalinos como
un hijo del Norte; las mozuelas del Estanquillo; las mujeres de los
carabineros con sus chiquillos en brazos, y las aborrecidas Pintás. La
ciega y la muchacha pequeña marchaban detrás de la pollina en que iba
montada la madre. Rosilla había subido a la grupa del mulo que conducía
Ceferino, uno de los mozos de más fama, por bailador y rumboso. Se oía a
lo lejos su risa entre la algazara de la vanguardia.</p>

<p>Cuando llegaron a la arena fue preciso desmontar, para aliviar de su
carga a las bestias; los hombres les quitaron los aparejos con
precaución. Algunas venían sudando de la carrera, y era menester que se
refrescaran antes de entrar en el agua.</p>

<p>La playa no estaba sola; en el centro un cordón de pescadores de
Carboneras, vestidos con calzones rojos y amarillos, tiraban encorvados
de la enorme maroma que iban enrollando en forma de cubo al extremo del
arenal, para sacar la jabeca. Aun tardaría el copo, pues la barca
permanecía lejos de la orilla, y las boyas de piel de cabra, hinchadas
de aire, se mecían sobre el lomo de las olas como monstruos marinos.</p>

<p>Era una tarde tranquila, serena; el agua se estremecía apenas con el
suave beso de una delicada orla de nácar en el borde de su manto verde;
las arenas, calcinadas por la fuerza del sol, tenían reflejos de plata,
y el cielo, sin nubes, se confundía a lo lejos con el tono suave del
mar. Algunas gaviotas cruzaban, con sus irregulares vuelos, sobre las
ondas, y en las lastras del castillo, una bandada de palomas torcaces
fingía un plantel de lirios azules. Las palomas eran una nota
característica de Rodalquilar. Sin duda habían sido transportadas allí
en tiempo inmemorial por algún buque que venia del Adriático. Eran
hermanas del pueblo alado que habita en las cúpulas bizantinas de San
Marcos, tendiendo sus alas como genios protectores por la ciudad de los
Dux. Pequeñitas, con el collar tornasolado como las vénetas, su suerte
era bien distinta; nadie se cuidaba de ofrecerles el alimento, que ellas
sabían buscar en los cerros o en apartadas tierras de labor, recelosas
de la proximidad de los hombres. Si no las habían exterminado ya, era
gracias al instinto con que supieran construir sus nidos entre las
estalactitas de la cúpula de una cueva marina, al Norte del castillo. No
se podía llegar allí más que por mar; las paredes eran tan lisas y la
altura de la bóveda tan grande, que se hacía imposible llegar a ella ni
aun con la estratagema de subirse en el palo de un bergantín, como
hacían los marineros para coger espuertas de huevos de gaviota en lo
alto del risco de la Polacra. Sin embargo, los señoritos que iban con
don Manuel al valle habían encontrado el medio de cazarlas. Entraban con
pequeñas barcas dentro de la cueva, y cuando sus gritos y palmadas les
hacían dejar los nidos, disparábanles al vuelo desde la lancha o desde
las rocas próximas a la puerta. Era un espectáculo triste verlas caer
heridas en el agua, levantando un ala blanca en forma de vela latina
para no sumergirse, o flotar muertas entre las olas. Allí, con el remar
suave, las alcanzaba la mano del cazador, sin compadecerse de los
pequeños pichoncillos de blanco plumón, que sacaban las peladas cabezas
por entré los picachos de la roca, con el piar asustado de sus rajados y
amarillos picos.</p>

<p>Hacia aquella parte, al amparo del promontorio de rocas del castillo, se
agruparon las mujeres y los chicuelos. Los hombres se bañarían con los
animales al otro extremo, antes de llegar a las lastras de los Cocones y
del Cerrico del Romero, lugar de más fondo y siempre lleno de lijo.
Todas las mujeres se bañaban juntas; muchas se entraban en el agua
completamente desnudas, tapándose el pecho y la delantera con las manos,
en el gesto natural y la bella curvatura de la Venus de Arlés. Algunas
iban envueltas en finas camisas blancas, que se pegaban a su cuerpo,
dejando adivinar la forma y los matices de la carne, más encantadores
con aquel lienzo blanco, que se asemejaba a los transparentes velos de
mármol de las estatuas del Parthenón. De las bocas frescas se escapaban
gritos de placer, arrancados por la impresión del agua fría y la
plenitud de vida de aquel aire tónico y salino. Los chicos pequeños
chillaban chapoteando con un instintivo temor cristiano al agua y la
limpieza; y las madres, de pie, para sumergirlos en el borde de la ola,
se veían obligadas a salir varias veces para llevarlos a las criadas y a
las mujeres de edad encargadas de vestirlos. Seguíanlas los hombres con
su penetrante mirada de campesinos, capaz de distinguir todos los
detalles a pesar de la distancia. Ya dentro del agua, unas formaban
corros para continuar cogidas de las manos sus interrumpidas
conversaciones; otras frotaban con deleite sus cuerpos, más blancos y
bellos entre el contorno de la ola, y algunas corrían persiguiéndose,
gritando y chapoteando con la mano abierta en la superficie del agua,
para hacerla saltar en cegadores remolinos de espuma. Varias,
separándose del grupo y protegidas por el manto del mar, que no dejaba
ver más que sus cabezas de ondinas, se dirigían, andando trabajosamente
para cortar el agua, hacia el sitio en que los hombres espoleaban a las
cabalgaduras y las hacían entrar en el baño.</p>

<p>Las bestias rebeldes no obedecían al castigo; se las veía dar coces,
respingos, botes; correr y caracolear y hasta echarse al suelo contra la
arena. Los jinetes tenían, como último recurso, que tomarlas del ronzal
y entrar delante de ellas en el agua. Solamente los que presumían de
domadores se obstinaban en obligarlas, demostrando su serenidad y
bravura. Víctor era de esos, y Dolores se aproximó de las primeras al
baño de los hombree, deseosa de verlo domar los indómitos brutos;
sereno, inconmovible, clavado como un centauro sobre el lomo del airoso

marrullerías de las bestias. Este día entraba él solo con toda la recua.
Su mujer, que se había acercado cuanto le fue posible con el estorbo de
las cuerdas de la jabeca, lo contemplaba orgullosa de su fuerza.
Completamente desnudo sobre el caballo, su cuerpo enjuto, moreno y
velloso, formaba una línea armónica con la elegante silueta de la
cabalgadura. Distinguía el rostro moreno, sano, con las espesas y finas
cejas abriéndose sobre la nariz, cuya línea pura daba expresión de
franqueza a las facciones. Contemplaba la frente de noble curvatura, el
revuelto mar de cabellos en ondas mal cortadas; brillaban los ojos
negrísimos, vivos, apasionados o melancólicos, pero siempre
parlanchines. La boca fresca y sensual, como estuche de besos, dejaba
ver con su abierta risa los dientes blancos y unidos, algo carniceros,
como de lobezno joven, y la mandíbula inferior, fuerte, grande, con la
barba en cuadro, acusaba pasiones vehementes y salvajes que pueden
llegar al éxtasis en el amor y al crimen en el odio y la venganza. El
sol se había ocultado y las nubes del Poniente iluminaban las aguas con
reflejos de sangre, mientras que por Levante iba cayendo sobre el mar un
cendal de sombras, rajado en desgarrones de fuego. Sintió deseos de
enviarle un beso en el aire y una caricia entre las olas; pero la
impresión triste que la dominaba le oprimía el corazón. Víctor estaba
siempre sombrío, silencioso, lejos de ella. La atormentaba la duda de si
sospecharía algo de su secreto y sentía impulsos de rodearlo con sus
brazos y desvanecer las tinieblas de su alma con la luz de sus caricias.
Pero ¿y sí no era eso?... ¡Si quisiera a otra mujer!... Aquel
pensamiento le causaba impresión tan penosa como el dolor de una
quemadura en el pecho. Su amor propio de mujer despertaba tiránico...
anteponiéndose a todo. Ella no podría besar los labios que se hubieran
posado en otra boca.</p>

<p>Cuando se hallaba más abstraída oyó un rumor cerca de ella. La Pintá se
acercaba por la orilla, con todo el cuerpo fuera del agua, tapada apenas
con la fina camisa, sin curarse de que la vieran. Unos celos salvajes
imperaron en Dolores; sin reflexionar, se alzó, corrió hacia tierra, y
enfrontándose con la Pintá, rugió colérica y descompuesta: —¿Tú?...
¡Tú!... ¿Qué vienes a hacer aquí?</p>

<p>La sonrisa desvergonzada de Rosilla y su mirada lúbrica lucían como una
mueca en la cara llena de costurones y en los ojos sin pestañas.</p>

<p>—¡Vaya una preciosidad! ¡La sinvergüenza!— silbó Dolores—. ¡A ver a los
hombres! ¿Verdad? ¡Porque las mujeres te dejamos vivir... pero se
acabó!...</p>

<p>La Pintá quiso huir; mas la camisa liada a sus piernas le Impedía
moverse. Dolores dio un salto y sus manos nervudas se cogieron a la
cabellera de Rosilla, zamarreándola con fuerza hasta zambullirla en el
agua.</p>

<p>Un chillido estridente escapado del pecho de la Pintá desgarró el aire,
mientras se agarraba desesperada a Dolores, intentando echarle la
zancadilla.</p>

<p>Más vigorosa que la Pintá, Dolores permanecía inconmovible, reteniéndola
bajo la ola, sin compadecerse de la agonía que la obligaba a agitar
brazos y piernas desesperada y hacía saltar las aguas en un hervidero de
espumas y de burbujas de aire.</p>

<p>Algunas mujeres oyeron el grito y corrieron detrás de Rosa en auxilio de
su hija. Los momentos eran siglos; el agua les impedía moverse con
ligereza; si tardaban sólo encontrarían un cadáver, Asustadas las
infelices, lanzaban inútiles y desesperadas voces de socorro.</p>

<p>El primero en llegar fue Víctor, mientras el caballo y las mulas
abandonadas huyeron tierra adentro. Él, de un salto, llegó cerca de
Dolores. Tuvo que luchar con ella para arrebatarle su presa. Parecía
haberse convertido en una estatuado acero. Su mano agarrotada permanecía
hundida en la cabellera de Rosilla que, desvanecida por la asfixia, ya
no le oponía resistencia.</p>

<p>Los recién llegados rodearon el grupo; la Pintá parecía muerta con el
rostro congestionado y la cabeza caída. Su madre, con instinto de fiera,
antes de acercarse a la bija se lanzó como un basilisco sobre Dolores,
que extenuada por el esfuerzo nervioso, no parecía darse cuenta de lo
que pasaba, y la cogió de los hombros, buscando la garganta. Fue una
lucha breve. Víctor escudó a su mujer con el cuerpo, dispuesto a
defenderla contra todos. Estuviera mal o bien lo que hiciera Dolores, su
cariño la absolvía de antemano.</p>

<p>La Pintá se revolvió furiosa al ver que le arrebataban la venganza.</p>

<p>—¡Eso es!... ¡Ven a defenderla!... ¡Bragazas!... ¡Cabrito!...</p>

<p>—¡Víbora!—Y ciego de ira se precipitó sobre la vieja—. ¡Te voy a ahogar!</p>

<p>Dolores no se movió; altiva, triunfadora, ufana con la protección de su
marido, miraba indiferente el grupo de hombres y mujeres, que sin hacer
caso de en desnudez conducían a Rosilla, que empezaba a volver en sí,
hacia el lugar donde estaban los jabecotes.</p>

<p>—¡Cobarde!— aulló Rosa pretendiendo huir de Víctor—, ¡Cabrito! ¡Sí,
cabrito!</p>

<p>Al sentir la mano que la asía del bañador con zarpazo de garra, hizo un
esfuerzo supremo, y echando hacia atrás la cabeza reunió la energía que
le restaba para añadir:</p>

<p>—Mírale la cara a <emph>tu hijo</emph> Rafael y sabrás quién es <emph>el padre</emph>...</p>

<p>Se aflojaron los nervios de Víctor y dejó escapar su presa.</p>

<p>—¡Maldita!... ¡ Maldita! — prorrumpió Dolores sintiendo recorrer su
cuerpo un calofrío de terror que le helaba la sangre.</p>

<p>Después, olvidándose de la mujer que huía, se acercó a su marido, le
rodeó el cuello con sus redondos brazos y murmuró tierna:</p>

<p>—¡Víctor... Víctor de mi alma!</p>

<p>Él la apartó dulcemente, sin mirarla, y se pasó la mano llena de agua
por la frente, murmurando:</p>

<p>—¡Ah! ¡Si fuera verdad!... ¡Es preciso ser hombre!...</p>

</div>
<div type="chapter" n="SPA4007008">
<head>III</head>

<p>La tierra, blanda de la reciente lluvia, apagó las pisadas de Gaspar
para llegar sin ser oído a la puerta del cortijo. Se sentó en la esquina
del tranco, y mientras se quitaba las esparteñas y sacudía el barro, que
formaba pesada capa a la empapada suela, en la arista del escalón de
piedra, gritó, con su voz ronca estentórea:</p>

<p>—¡A la paz de Dios!</p>

<p>La gran cocina estaba sola, pero en la habitación contigua, llamada
pomposamente la sala, se oía rumor de voces.</p>

<p>—¡Gaspar! ¡Ya está aquí Gaspar!—exclamaron varias a un tiempo, y la tía
Frasca, la madre de Dolores, apareció en el marco de la puerta,
llamando:</p>

<p>—Pasa, Gaspar, pasa. Dolores está que no sosiega hasta que vengas.</p>

<p>—Ya voy, ya voy... Una poca de paciencia... — repuso con calmoso énfasis
el recién llegado, mientras se anudaba la guita de la esparteña sobre el
empeine del pie y se quitaba la otra para repetir igual operación.</p>

<p>Gaspar era el curandero que gozaba más fama en el contorno. Lo mismo
servía para entablillar un brazo o una pierna, que para dar una sangría
y poner un emplasto en una matadura; o bizmas, ventosas y sanguijuelas,
igualando en su régimen de médico a las personas y a las bestias. Sus
convecinos tenían fe en la ciencia de Gaspar, y si alguna vez llamaban
al médico era sólo cuando se desesperaba de salvar al enfermo y se hacía
necesario certificar la defunción. Bien es verdad que en esos casos el
facultativo llegaba siempre tarde, porque Gaspar no desconfiaba jamás de
la</p>

<p>salvación de los pacientes.</p>

<p>—¡Tío Gaspar, por caridá; dese usted priesa! — exclamó desde dentro la
voz angustiada de Dolores.</p>

<p>Acabó el curandero su operación, levantose y se dirigió a la habitación
contigua. Allí, junto a la revuelta cuna de madera, estaba sentada
Dolores con Rafaelito en el regazo; cerca de ella, su madre, las
muchachas de la casa, la tía Culmenea y la vieja Aurora, que en su
condición de decana de las cortijeras tenía el deber de acudir a todas
las alegrías y duelos de la comarca. Acostumbrada a este continuo
visiteo e intervención en los asuntos ajenos, había adquirido el hábito
de pasar del llanto a la risa con rapidez asombrosa, y bastaba ver su
arrugado y expresivo semblante para conocer si el ambiente era de dolor
o de alegría.</p>

<p>—¡Gracias a Dios que viene usted!—exclamó la madre.</p>

<p>—No te impacientes, mujer—repuso el curandero—. ¿Cómo va el muchacho?</p>

<p>—Peor; mucho peor...</p>

<p>—¿Tú qué sabes?</p>

<p>—Está mu ronco... no llora...</p>

<p>—Señal que está tranquilo.</p>

<p>—No pue mamar...</p>

<p>—No seas imaginativa.</p>

<p>—Ella misma se quita la vida—interrumpió la tía Frasca—; ende que estoy
yo aquí apenas tose.</p>

<p>—Porque no tié fuerzas; mejor era cuando tosía... Tiene un quejico que
me aprieta el corazón... Paece que le duele algo...</p>

<p>—¡Como estas criaturas no puen hablar! ¡Vaya, usted a saber!—objetó
enfáticamente la tía Aurora—. ¡Probeticos!...</p>

<p>Y se limpió con el borde del delantal los resecos ojos.</p>

<p>Gaspar se acercó solemnemente al chico y lo desenvolvió del pañolón y la
manta de lana que lo abrigaban. Se escuchó con claridad la ronca y
fatigosa respiración de la bronquitis. La criaturita, con los cabellos
rubios pegados a las pálidas sienes, tenía blancura de hostia, y las
ojeras se destacaban en torno de los cerrados ojos como pétalos de
moradas violetas.</p>

<p>El curandero lo pulsó, lo movió bruscamente. Un gemido, un llanto
doloroso y sin voz, respondió a sus manipulaciones entre el estertor de
la bronquitis.</p>

<p>—¡Bah! Esto no es na...—dijo el hombre alzándose—, Un poco de
resfriao... ya se va pasando.</p>

<p>—¡Pero si no mama!</p>

<p>—Ya mamará cuando tenga hambre, mujer.</p>

<p>Las vecinas aprovecharon la ocasión para sacudir el ambiente de
tristeza. Dolores era muy extremosa con los hijos; no se puede criar a
los chiquillos con tanto mimo para que luego un soplo de aire los mate.</p>

<p>Se animó Dolores. Sí; tenían razón; en cuanto el chico se pusiera bueno
se lo entregaba a su madre para que lo criase al sol y al aire, como a
San Nicolás.</p>

<p>—Eso debes hacer—afirmó el curandero—; esto de hoy no es na; si acaso
mañana sigue malo le daremos una sangría.</p>

<p>La sangría era el recurso supremo del pobre hombre, y se contaba que
tanto abusó de ella, que más de una vez el enfermo expiró entre sus
manos, mientras desesperado de no poder atajar la hemorragia, le gritaba
con terror: «¡Adiós, hermano, que te vas!»</p>

<p>¡Sangrar a su niño! No. Le aterrorizaba la idea. Sin duda estaría mejor,
y cediendo a las instancias de su madre, consintió en echarlo a
descansar en la cunita, brizándola amorosa.</p>

<p>Las mujeres hablaron de irse. Aurora habitaba lejos y Frasca tenía en su
casa al otro nieto, Nicolasillo, que era la piel del mismísimo demonio,
y no estaba tranquila. Se quedaría la Culmenea, y si pasaba algo podía
avisar.</p>

<p>Transcurrió la tarde, lenta y triste; la criaturita, aletargada, tosió
dolorosamente varias veces de un modo opaco, sin ruido, que debía
hacerle mucho daño en lo hondo del pecho, porque la carilla pálida se
contraía en el gesto angustioso de un llanto sin voz. La madre intentaba
reanimarlo con palabras de cariño:</p>

<p>—¡Alma mía! ¡Cariño mío! ¡Encanto de mi alma!</p>

<p>Quería infundirle vida y calor con los apasionados y medrosos besos, y
le arrimaba a la reseca boca el seno rebosante de lecho. Instintivamente
el enfermito oprimía con los labios sedientos y ardorosos el botón del
pecho de la madre, pero la falta de respiración le obligaba a apartarse
de aquel estorbo, que impedía penetrar el escaso aire reclamado
imperiosamente por sus ávidos pulmones.</p>

<p>—¡Ah! ¡Se muere! ¡Se muere mi niño!—exclamó con voz desgarradora la
infeliz madre.</p>

<p>—Las malas leches que le has dao a la criatura — murmuró Josefilla—; los
berrinches.</p>

<p>—¡Malditas sean las candongas que tienen la culpa!—agregó la Culmenea.</p>

<p>—¿Tendrá empacho?—apuntó Josefilla.</p>

<p>—¿Le habrán hecho mal de ojo?—exclamó Petra.</p>

<p>—¡Mal de ojo!</p>

<p>Las cuatro mujeres se quedaron silenciosas, hasta que Dolores, con su
sencilla superstición maternal, añadió:</p>

<p>—Si fuera eso... entonces, ¿no podría curarlo Gaspar?</p>

<p>—No—respondió la Culmenea—; pero la tía Ramona, la rezaora, te lo
dejaría güeno en un instante.</p>

<p>—¿Está usted segura?</p>

<p>—¡Vaya!... ¡Como que es saludaora! Tiene gracia pa matar de un soplo a
los perros rabiando y pa curar tos los dolores. ¿No ves que nació en
Viernes Santo y lleva un Cristo en el cielo de la boca?</p>

<p>—¿Dónde podríamos encontrarla?—preguntó ansiosa Dolores.</p>

<p>—Bien cerca de aquí... pero...</p>

<p>—¿Qué?</p>

<p>—En casa de las Pintás; está enseñando a rezar a la pequeña, que se casa
con el hijo del tío Fárrago.</p>

<p>Dolores no vaciló.</p>

<p>—No importa—dijo—. Anda, Josefa; allí mismo, en cualquier parte que
esté, llámala...</p>

<p>Y como la muchacha titubeaba, repitió:</p>

<p>—Anda, corre, llámala... Yo no quiero que se muera mi hijo... Me
volvería loca... Llámala...</p>

<p>La muchacha salió en silencio de la habitación, mientras Dolores,
estremecida, estrechaba en sus brazos el débil cuerpecillo, como si
quisiera retener el escaso hilo de vida que le restaba. Tardó más de una
hora en volver Josefilla, y apenas apareció en la puerta, todas
formularon, ansiosas, la misma pregunta:</p>

<p>—¿Viene?</p>

<p>—Sí; ahí detrás.</p>

<p>Los perros ladraban desaforadamente, con ese odio instintivo que sienten
por los pordioseros. Fue preciso que la muchacha saliese de nuevo e
hiciera entrar a la vieja. A pesar de su ceguera, la tía Ramona avanzó
con seguridad, apoyada en una gruesa caña, que le servía de sostén. Era
alta, seca, agarrotada; vestía falda de tela parda y un mantoncillo gris
le rodeaba el cuerpo; un pañuelo de hierbas liado a la cabeza, a modo de
gorro, se anudaba sobre la frente.</p>

<p>—Buenas noches tenga la compañía—dijo, irguiendo su alta estatura, la
mendiga.</p>

<p>—Buenas noches nos dé Dios, tía Ramona— respondieron a coro las mujeres.</p>

<p>—¿Qué sucede aquí? ¿Tiés al pequeñillo malo? ¡Gracias a Dios! En este
mundo todo, se vuelven penas y calamidades. ¡Gracias a Dios!</p>

<p>La vieja rezadora tenía costumbre de referir todas las desdichas con la
indispensable muletilla «¡Gracias a Dios!», como si de los más preciados
dones recibidos de un poder supremo se tratase.</p>

<p>—Mire usted, tía Ramona—atajó la madre—; mi niño está mu malico el probe
y tengo recelo de que le hayan hecho mal de ojo.</p>

<p>—¡To pue ser!</p>

<p>—¿Y no se lo pue usted quitar?</p>

<p>—¡Sigun!</p>

<p>—Por caridá, tía Ramona, por lo que usted más quiera...</p>

<p>—Pero esta noche ya es mu tarde, y yo me tengo que ir—objetó la
bendiciera deseosa de hacer valer sus servicios.</p>

<p>—¡Miren por dónde sale!—exclamó indignada Culmenea—. ¡Que es tarde!
¿Tendrá miedo de no ver el camino?</p>

<p>—¡Ah! Mis ojos no necesitan luz—respondió picada la ciega—. ¡Gracias a
Dios!</p>

<p>Intervino Dolores, temerosa de que se enfadase. La llevarían luego a su
casa montada en la burra, pero por caridad que no demorara el librar a
su pobre hijo del maleficio.</p>

<p>Muchas preguntas tuvo que hacer la vieja para indagar quién había ido al
cortijo, si alguna mujer miró al niño sin decirle: «Dios te bendiga» y
la criatura se sonrió: Dolores no hacía memoria. Esta vez no recordaba
que hubiesen estado allí ni gitanos ni jabecotes.</p>

<p>Era preciso averiguar la verdad. La vieja pidió gravemente unas tijeras,
un tazón lleno de agua y una pieza de dos cuartos. Todas miraban
ansiosas. Puso en el suelo las tijeras abiertas en cruz, colocó sobre
ellas el tazón de agua, sumergió dentro de éste la moneda y cogiendo la
débil y blanda manecita derecha del enfermo introdujo su dedo meñique en
el aceite del candil, de modo que dejase caer una gota en el tazón.</p>

<p>Tres veces repitió el procedimiento preguntando a las mujeres qué
dirección tomaban, pues todo dependía de la manera como se juntasen en
el centro o en los bordes las gotas de aceite.</p>

<p>—Dos en el centro y una en la orilla—exclama ron todas.</p>

<p>—¡Vaya! ¡Gracias a Dios! El muchacho tiene, mal de ojo, pero se le puede
curar... Ponte de pie y tómalo en brazos.</p>

<p>La madre obedeció prontamente.</p>

<p>Empezó la vieja su conjuro de pie, con los brazos tendidos de un modo
patriarcal, posadas las palmas de las abiertas manos sobre la frente y
el estómago del enfermito, los ojos sin luz elevados hacia lo alto, y la
voz grave, solemne, murmurando palabras atormentadoras. Las mujeres
sentían el escalofrío del miedo a lo sobrenatural.</p>

<p>—Ánimas restas y sestas, que en el purgatorio estáis, por las penas que
tenéis y la gloria que esperáis—empezó la vieja, y al llegar aquí la voz
se hizo más opaca, más densa, apagada, y sólo se escuchaban palabras
fatídicas: «Satanás», «La corona de espinas», «Por la sangre que
derramaste», «Belcebú». Al mismo tiempo que rezaba, la vieja repartía
bendiciones, signos de cruz y ademanes para arrojar de allí un espíritu
maligno. Las mujeres apenas respiraban, atemorizadas por la solemnidad
siniestra de la mendiga en aquella escena lúgubre y patética, a la que
contribuía la hora crepuscular, llenando la estancia de sombras que
parecían agigantar la figura de la vieja.</p>

<p>Cuando terminó, todas las mujeres se agruparon en torno de Dolores,
ansiosas de notar el alivio del niño. La ilusión les hacia hallarlo
mejor. Un descenso de calentura se notaba en el cuerpecito; dos o tres
veces logró despegar los párpados y lanzar una mirada azul, que se
apagaba instantáneamente. Parecía que se calmaba su agitación, y hasta
llegó a poder mamar, a intervalos, con ansia.</p>

<p>Al final de la velada el niño estaba más tranquilo y las mujeres
cabeceaban rendidas por el sueño. Era preciso descansar para tener
fuerzas al día, siguiente. Nada había que justificase la alarma. La tía
Culmenea y la tía Ramona marcharon acompañadas de uno de los mozos del
cortijo, y Petra y Josefina se fueron a acostar a la cámara.</p>

<p>Quedó Dolores sola cerca de la cuna. Por los entreabiertos cristales de
la ventana veía el campo y el cielo formando un estrado contraste. La
tierra presentaba la tranquilidad del aire lavado por la lluvia, la
quietud plácida de esas noches otoñales, mientras que el azul del cielo
se empañaba con nubes y signos de tempestad. Parecía una imagen de la
vida humana, cuando la sonrisa brilla en el semblante y la tormenta
azota y desgarra el corazón. Arriba hacía viento, el azul se había
vuelto lechoso, y en torno de la luna, pálida y fría, se formaba un
círculo de nubes visiblemente bajo, de manera que el centro se alzaba
como el cimborrio de una bóveda monumental. Algo como un inmenso panteón
sin dioses que cubría la belleza del valle. De vez en cuando un vellón
de celaje pasaba bajo el ábside, se rizaban las nubes como si una manada
de carneros, con sus lanas blancas, corriese por el aire; les empujaba
un viento que no llegaba a la tierra y les hacia pasar azotándolos y
desgarrándolos en el espacio. Dolores les veía tomar mil formas
caprichosas; lineas de una belleza que la impresionaba hondamente;
caballos con alas, seres gigantescos con coronas y ropas flotantes,
monstruos extraños, peces, pájaros, esqueletos... todas aquellas
sombras, al pasar bajo la luna, se tendían sobre los campos danzando una
extraña zarabanda que corría en la tierra como un mar de tinieblas.</p>

<p>Se dibujaban los contornos de los caseríos, las montañas se esfumaban a
lo lejos recortando los picos en el espacio y el campo parecía dormido.
La brisa, suave respiración, hacia hincharse a la tierra mojada en
fecundante perfume, con sabor a mariscos y a frutas maduras.</p>

<p>De vez en cuando el misterioso <foreign xml:lang="ITA">ritornello</foreign>, que forma ese silencio de los campos, poblado de palpitaciones de seres vivos: plantas que crecen,
flores que rompen su botón y semillas que germinan, era rasgado por el
ladrido de los perros o el grito de los gañanes velando en la próxima
noria «Haya Vaca», a fin de que el animal continuase sus pasos. Llegaba
hasta allí el rumor del agua que corría entre los ajomates de la atarjea
y se precipitaba en la balsa donde croaban las ranas acompasadamente.
Los cristalinos del agua decían al quebrarse historias en las cuales los
seres, según son felices o desdichados, pueden escuchar risas o lágrimas.</p>

<p>Todos los cortijos estaban cerrados y silenciosos. Sólo en el de las
Pintas brillaba la luz como un lucero lejano y se oía el rasguear de una
guitarra y el apagado eco de una vinosa cancamurria.</p>

<p>Un sentimiento de ira estremeció a Dolores; aquellas mujeres tenían la
culpa de todo. No pensaba en que las provocó sin motivo. Desde la
terrible escena de la playa, Víctor y ella vivían como extraños, no se
habían atrevido a acercarse, a verse; los dos tuvieron miedo a las
explicaciones. Ahora, en aquellos días de dolor, pasados cerca del hijo
enfermo, el marido apareció varias veces en la estancia, sin atreverse a
entrar. Se había acercado a la cuna con las cejas fruncidas, mudo,
sombrío, luchando presa de encontrados impulsos, y se había alejado sin
decir una palabra. Ella veía las huellas del dolor y de las lágrimas
ocultas sobre el semblante de su esposo. ¿Debía engañarlo? La mentira
era piadosa; además, ella no era culpable del brutal atropello, su culpa
consistía en la adoración a aquel niño que le había hecho bendecir el
adulterio y sentir el orgullo de haberlo dado la vida. Le faltaban
fuerzas para provocar una explicación con Víctor, atormentada por la
duda. ¿La creería él? Aquel sello de familia del hijo era la delación
más elocuente de su nacimiento; la espiaba acentuarse cada día más, y en
algunas ocasiones tuvo que asentir al mito de que los chicos se parecen
a los padrinos.</p>

<p>El alejamiento de Víctor del lado de la mujer acongojada y del hijo
enfermo, atraía la murmuración de las vecinas. Ese cuidadoso espíritu
del <emph>¿qué dirán?</emph> tan mortificante para las campesinas, causaba a
Dolores un agudo sufrimiento, alejándola cada vez más del marido.
Después de todo, había sido culpable sólo por su amor, deseosa de
salvarlo, y a aquella falta, que no dejó huella en su alma, se debía la
felicidad presente. No tenían derecho a acusarla. Aquella triste noche
de insomnio la dominaba una idea fija: que el niño no muriera. El cariño
de aquel hijo le llevaría toda la existencia,</p>

<p>Al mediar la noche, el viento se abatió contra la tierra y las sombras
velaron la luna, envolviendo al valle con su negro manto; los vidrios de
la ventana crujieron al azote de las gotas de lluvia que se quebraban en
polvo diamantino contra ellos; de un próximo nido de lechuzas salió el
fatídico silbar de los asustados polluelos.</p>

<p>Dolores sintió miedo; le parecía que entre las ondas del viento había
penetrado en la habitación un espíritu invisible. Entonces advirtió con
terror que el candil, sin aceite, chisporroteaba de un modo doloroso,
brillando la torcida sin luz como un clavo candente; del otro lado de la
pared se escuchaba el patear de las bestias amarradas a los pesebres.
Entre la sombra, Dolores creyó percibir la forma vaga de aquel espíritu
que le causaba tanto miedo. Sintió el paso leve de un espectro, una
respiración fría. ¡Le iban a robar a su hijo! Se precipitó contra la
cuna para protegerlo en sus brazos, lanzando un grito de espanto:</p>

<p>—¡Víctor! ¡Víctor!</p>

<p>La carne del pequeñuelo ardía en fiebre con el recargo de la madrugada,
y del oprimido pecho salía un ronco estertor, mezclado al fatídico hipo
de los agonizantes. Los pulmoncitos se alzaban como fuelles en el ansia
de aire para mantener la vida que se escapaba.</p>

<p>Apareció en el umbral la figura de Víctor, completamente vestido; él no
dormía tampoco.</p>

<p>—¡Dolores!</p>

<p>—¡Luz! ¡Luz! ¡Víctor! ¡Mi Rafael! ¡Mi hijo! ¡Se muere!... ¡Socorro!
¡Socorro!... ¡Yo no quiero que se muera mi hijo!</p>

<p>Con mano temblorosa, próximo a dejarlo caer, Víctor atizó el candil con
las espabiladeras, quitando la pavesa, que enrareció más la atmósfera;
le añadió aceite de la alcuza y lo colgó del (lavo. La luz vacilante
alumbró el doloroso grupo de la madre abrazada al niño moribundo.</p>

<p>—Víctor, aquí hay alguien... alguien ha entrado... Me quieren quitar a
mi Rafael.</p>

<p>Él se acercó piadoso.</p>

<p>—Cálmate, Dolores.</p>

<p>—¡Víctor de mi alma!</p>

<p>Los dos esposos, unidos por el dolor, se aproximaron el uno al otro. El
niño, con el delirio de la calentura y la excitación de la falta de
aire, abría los ojos, agrandados en la cara pálida, y revolvía Lacia
arriba las hermosas pupilas azules, en cuyo cristal se dibujaba la opaca
vaguedad de la muerte.</p>

<p>—¡Víctor, se muere!</p>

<p>El estertor aumentaba flor momentos; Dolores y Víctor se sentían
invadidos de la desesperación de la impotencia. ¿Que fuerza era aquella
contra la que no podían luchar? Sus espíritus se volvían hacia lo
sobrenatural pidiéndole ayuda, y todo parecía abandonarlos. ¿Era posible
que existiera un Ser Supremo y no calmase su dolor? No; no es verdad que
hay un Dios bueno y deja sufrir así a los inocentes.</p>

<p>De pronto una convulsión nerviosa agitó el cuerpo del niño, sus miembros
se pusieron rígidos, la pupila azul se revolvió ocultándose en la
órbita, y la criaturita quedó inmóvil.</p>

<p>—Víctor, no respira... ¡Se ha muerto!... ¡Me lo quitan!</p>

<p>—No, no—dijo él aterrorizado, al comprender la terrible verdad—; no...
Mira... Está caliente...</p>

<p>El fuego de la calentura engañó a la infeliz.</p>

<p>—¡Es verdad!... ¡Ay!... No se morirá... ¡Mi hijo!... ¡Me volvería
loca!...</p>

<p>—¡No digas tonterías! Mira, le vas a hacer daño... Dámelo... Lo acostaré
en la cuna...</p>

<p>Y así diciendo, pretendía arrancar de los brazos de su mujer el cadáver
de la criatura.</p>

<p>—¡No respira!...</p>

<p>—Es que descansa... Dámelo...</p>

<p>Cedió ella, sintiendo abrírsele el corazón en esperanza con la ternura
de su marido. La amaba y y amaba al niño. Cuando se pusiera bueno, ¡qué
felices iban a ser!</p>

<p>Víctor cogió en brazos el cuerpecillo, que se enfriaba por momentos, y
clavó una mirada recelosa en el rostro marmóreo y en los ojos entre
abiertos. Parecía que el niño sonrió a la muerte libertadora. En aquella
sonrisa había algo de Dolores. Un latido de amor agitó su pecho; de amor
y remordimiento. ¡La criatura que le causaba tanto dolor, había de ser
su hijo! ¿Cómo pudo creer las insidias de unas malas mujeres? ¡Se
despreció como un miserable! ¡Cuánto había hecho sufrir a su mujer!
¿Cómo pudo odiar al pobre niño? En aquel instante daría toda su
existencia por verlo sonreír a su beso, y tenderle los brazos
balbuceando: «¡Papa! ¡Papa!»</p>

<p>Sin saber lo que hacia, empezó a arreglar las ropitas del muertecillo
con cariñosa solicitud, y lo acunó en sus brazos. Después, sintiendo que
el beso de amor, negado tanto tiempo, le quemaba los labios, aproximó
amante la boca a la carita pálida, pero al contacto de la piel fría,
sintió de nuevo el mordisco de la duda. Entonces, ciego, loco, sin;
pensar el daño que iba a causar, se puso de pie, con el niño arrimado a
su pecho, ansioso de poderlo amar sin recelo.</p>

<p>—Dolores... es preciso... Sábelo... ¡El niño está, muerto!...</p>

<p>—¿Qué dices?... ¡Víctor!... ¿He oído bien?... ¡Muerto!... ¡Muerto mi
hijo!...</p>

<p>—Calla... oye... dime... en este momento... ¿Puedo besarlo?...</p>

<p>Cayó todo el peso de la terrible pregunta sobre el alma de la desdichada
mujer, y en aquellos instantes de dolor y sinceridad, tuvo un grito
supremo:</p>

<p>—¡No!... ¡Mátame!</p>

<p>—¡Maldición!</p>

<p>Las manos rudas del campesino rechazaron bruscamente de si el
cuerpecillo inerte, arrojándolo contra la cuna. La cabecita rubia chocó
con violencia en la madera, con el sonido fúnebre de una piedra contra
la tabla de un ataúd.</p>

<p>Fue un berrido de leona, de angustia rabiosa el, que respondió al rugido
del odio. La madre, avasalladora, desmelenada, con los ojos brillantes,
se abalanzó a recoger el cadáver, y apretándolo contra su seno, devoró
la carita iris con besos candentes, hambrientos, mientras su cuerpo
erguido y el relámpago de sus ojos, lanzaban un desafío al esposo:</p>

<p>—¡Infame!... ¡Es mi hijo!... ¿Sabes?... ¡Es mi hijo!...</p>

<p>En aquellas palabras se resumía todo. Hijo de su marido o de otro hombre
cualquiera, amado o aborrecido, del rey o del verdugo, ¿qué más daba?
Si; era carne de su carne, y sus entrañas palpitaron por él en el goce
de un dolor inmenso...</p>

<p>Habla tanta altivez, tanto dolor, tanta fiereza en la actitud de
Dolores, que Víctor dejé escapar el puño de la faca que brillaba en su
mano, y retrocedió confuso, tambaleándose, hasta tropezar con la pared.
¡Era el triunfo poderoso de la maternidad, siempre augusta!</p>

<p>Entonces brilló el alma de la esposa amante en una palabra de perdón, de
revelación, de súplica.</p>

<p>—¡Te quiero... Víctor!... ¡Fue por ti!... ¡Por ti!...</p>

<p>Lo comprendió todo. Un sollozo levantó con fuerza el florón de vello de
su pecho, alzándolo, como si el esternón fuese a desprenderse de la
clavícula. Fue un sollozo hondo, doloroso, que salía de toda su carne y
estremecía todos los nervios; el sollozo necesario para no ahogarse; y
se dejó caer llorando convulsivamente contra las rodillas de su esposa.</p>

<p>Las gentes del cortijo, asustadas de los gritos, acudieron presurosas, a
medio vestir, y al darse cuenta de lo que sucedía, se esforzaban por
arrancar de los brazos de Dolores el cadáver de la criatura, que parecía
no haber traído al mundo más que una misión de dolor; mientras ella,
presa del delirio de la desesperación, de la locura, gritaba sin
hacerles caso:</p>

<p>—¡Mi hijo!... ¡Mi hijo!... ¡No está muerto!... ¡N» se pueden morir los
hijos!... ¡Dios no quiere el malí... ¡Hijo!... ¡Alma!... ¡Despierta!...
¡Despierta!...</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4007009">
<head>IV</head>

<p>Habían acudido al velorio todas las familias del valle y de los lugares
vecinos: las Negras, la Hortichuela y Escullos, atraídos por la fiesta
que según sus costumbres supersticiosas y groseras debía acompañar a la
entrada de un ángel en el cielo.</p>

<p>Sin respeto al dolor de la madre, se colocó el cadáver, vestido con
traje de percal color crema y lunares azules, sobre la mesa de la
cantarera, convertida en altar, donde lucían profusamente amapolas,
margaritas y lirios del campo, mezclados con alelíes tardíos y ramos de
hojas verdes.</p>

<p>Tres candiles de aceite, colgados de la leja y del jarrero, alumbraban
la ancha cocina de arco, dentro de la cual se revolvían más de
trescientas personas.</p>

<p>Grandes alfarjias, sostenidas en los extremos por sillas, servían de
asientos a la triple hilera de mozas, que se estrechaban formando cuadro
hasta dejar espacio limitado para bailar una sola pareja.</p>

<p>Los hombres, de pie detrás de los asientos o agrupados junto a la puerta
de entrada, formaban una masa compacta, fondo de la pintoresca nota de
color de los pañuelos polícromos y las vivac flores de trapo coa hojas
de talco que adornaban las cabezas.</p>

<p>En el ángulo del hogar, Dolores, envuelta en su pañolón de alfombra,
procuraba ocultar el llanto sin separar los ojos del altarito donde la
figura inmóvil de su hijo le desgarraba el alma.</p>

<p>La misma fuerza del dolor le causaba una especie de atrofia y en algunos
momentos, presa de una horrible pesadilla, creía ver sonreír al niño en
su lecho de flores, juguetón, de igual manera que cuando sobre la falda
soltaba el pecho, levantando los bracitos para acariciarle el rostro. El
dolor de sus senos, rebosantes de leche, inútil ya para alimentar a
aquel hijo adoradora llenaba de desesperación. Cerca de ella estaban su
madre, la tía Aurora, la esposa del tío Matías, la Culmenea, varias
carabineras y algunas de las mujeres de los lugares cercanos que
vinieron acompañando a las mozas. Todas creían un deber evitar a la
infeliz madre las expansiones de su dolor.</p>

<p>—No empañes la gloria de que goza el ángel—le decía una carabinera.</p>

<p>—¡Dichoso él!—repetía con místico arrobamiento una mujer de la
Hortichuela.</p>

<p>—¡Y dichosos los padres que tienen quien ruegue por ellos!—añadía otra.</p>

<p>—No ofendas a Dios con tu pena, que puede mandarte otro castigo—agregaba
una tercera.</p>

<p>—Como que Él sabe siempre —lo que se hace — continuaba Aurora.</p>

<p>Aquí las mujeres contaban cosas horribles: ya era una madre que por no
haber hecho velatorio a su hijo vio morir en pocos días a todos los
individuos de la familia. Ya era otra que desesperada por la muerte del
suyo, tuvo al pasar ante el espejo la visión de la vida futura, y al
verlo espirar en el patíbulo cayó de rodillas bendiciendo a la
Providencia.</p>

<p>Dolores apenas las oía, sin entenderlas. En su cerebro cristalizó una
sola idea. ¿Para qué nacen los niños si han de morir sin haber vivido?</p>

<p>Un sentimiento intuitivo le decía que no puede existir un ser
entretenido en formar criaturas para hacerlas sufrir y destruirlas
vanamente. No era posible que un déspota formara seres capaces de sentir
por el sólo placer de que le adorasen. Su hijo ora suyo; tenía derecho a
sentirlo, a llorarlo; se lo habían quitado traidoramente. ¿Por qué?
¿Castigo en un inocente? No. ¿Librarle de males futuros? ¿Para qué nació
entonces? Se indignaba del egoísmo de los que presentaban como un bien
las rogativas de su ángel en el cielo, cuando su anhelo era trabajar y
sufrir por él en la tierra. La blasfemia, la protesta innata, se
revolvía dentro de su alma. Víctor, entretanto, tomaba parte en la
fiesta. Los hombres no tienen el derecho de mostrarse tristes ni llorar.
En algunos instantes parecía realmente satisfecho de ver libre a la
familia de la carga de aquel niño intruso. El Pelao, sentado cerca del
altarito, acompañaba el fandango con la guitarra y cantaba coplas
alusivas al acto, siempre que los mozos tardaban en hacerlo:</p>

<l>La madre de este infantico,</l>
<l>¡qué contenta debe estar!</l>
<l>Tiene un ángel en el cielo</l>
<l>y nada le faltará.</l>

<p>Salían las muchachas a bailar una a una, y según el número de coplas que
les cantaban era lógico suponer que no podrían todas disfrutar de la
danza; desaire peligroso si las que restaban tenían novio o pariente
braveador. Algunas habían venido descalzas y con los zapatos en la mano
desde puntos que se hallaban a más de dos leguas.</p>

<p>Cuando una mozuela dejaba el baile, levantá base la que había sentada a
su derecha, se colocaba un momento delante de alguna amiga de confianza
para que le arreglara el pico del pañuelo del talle y tomaba su lugar
enfrente del bailador. Sobre poco más o menos, todos bailaban las mismas
mudanzas de fandango cada vez que se entonaba una copla: saltos,
vueltas, trenzados, alzando moderadamente los pies, cimbreando el talle
y enarcando los brazos sobre las airosas cabezas.</p>

<p>Si la muchacha era bonita o bailaba bien, se abusaba de su fuerza. El
código de la cortesía en sus fiestas impide retirarse del baile mientras
haya una copia empezada; muchas veces el cantar nuevo se une al que
termina, y otras, dos mozos los entonan al mismo tiempo, sin cederse el
puesto uno a otro, por miedo de quedar callados los dos, y confundían en
la misma tonada la letra distinta de sus canciones. Algunas mozas se
retiraban del baile rendidas, sudando, pero satisfechas en su amor
propio con haber bailado veinte o veinticinco coplas. Antes de sentarse
tenían la obligación de tocar con la mano en el hombro del bailador, del
tocador y de los que les habían cantado, como si les dieran en pago de
su galantería un abrazo..</p>

<p>El novio que deseaba acompañar a su amada en la danza, pedía su puesto
al bailador con la frase de ritual: «¿Hace usted el favor, amigo?» y lo
reemplazaba en su tarea.</p>

<p>En estos casos nadie podía pretender ya bailar con la misma moza, pero
el galán estaba obligado a continuar bailando con las que siguieran,
hasta que otro le pidiese su puesto.</p>

<p>A veces, en los momentos de mayor animación, uno de los concurrentes
solía interpelar al bailador:</p>

<p>—Dígale osté algo a esa niña.</p>

<p>El piropo brotaba oportuno de labios del mozo.</p>

<p>—Dígole cofrecico de sándalo.</p>

<p>—Gracias, amigo.</p>

<p>Todas las mozuelas sentadas en el rolde repicaban las castañuelas para
acompañar a la bailadora, y su ruido solía ahogar los acordes de
guitarras y bandurrias. Daban una nota de alegría, un aleteo de pájaros
a las manos, que se movían ligeras agitando los lazos multicolores que
las adornaban. Todas batían a compás como si fuesen un solo par de
postizas. Sabían golpear, repiquetear y quedarse silenciosas a un tiempo
mismo.</p>

<p>Cualquier infracción de las reglas del baile era grave. Al mozo que
consintiera el más pequeño desaire se le consideraba cobarde y
deshonrado. Así casi todas las fiestas acababan a garrotazos. Era
suficiente una copla intencionada, una palabra, para que los amigos más
íntimos vinieran a las manos. El primer garrotazo era para el candil;
una vez a obscuras, mientras las mujeres huían atropellándose y
gritando, los hombres repartían garrotazos, palo contra palo,
pretendiendo romper la guitarra, que el tocaor defendía en alto, como sí
ella fuera la culpable de todo.</p>

<p>Por fortuna no se echaba mano a las armas ni había saña en las
acometidas; la cuestión era hacer ruido y parecer bravucones; las
heridas eran de escasa importancia y nunca había nada grave que
lamentar.</p>

<p>Aquella noche Víctor había mandado echar dos rondas de aguardiente, que
aumentaban el buen humor. La gente estaba contenta y sin deseo de armar
gresca.</p>

<p>En medio de la alegría general no podían sustraerse a la influencia del
dolor de la madre, que imprimía a la fiesta un sello de melancolía, y en
todos se notaba un piadoso respeto.</p>

<p>La nota discordante de la noche la dio <emph>enmá</emph> Redin, el patrón de la barca de pesca, que llegó borracho como una cuba de casa de las Pintás,
mezclando piropos y palabras obscenas, blasfemias y maldiciones, sin que
nadie le hiciera caso hasta que se quedó dormido en medio de la
batahola, cerca del quicio de la puerta.</p>

<p>Algunas muchachas entraban y salían con frecuencia para dar rienda
suelta a la risa que les causaba contemplar al viejo jabecote, de barba
y cabellera blancas, tendido boca abajo contra la tierra, roncando con
la resonancia de un cañón de órgano y con la faz congestionada como si
fuera a darle una apoplejía.</p>

<p>Los actos de los jabecotes no se tomaban en cuenta; se les toleraba
graciosamente, como si fueran de una raza inferior. Estaban
acostumbrados a verlos borrachos y maldicientes siempre. Los días de
pesca, cuando el lance no era bueno, tiraban al suelo sus gorros
amarillos o encarnados y los iban llenando de piedras, en cada una de
las cuales personificaban un ser divino, al que iban nombrando a medida
que las cogían: «San José», «San Pedro», «San Juan», «La Santa Virgen»,
«Nuestro pae Jesús Nazareno». Así que el gorro estaba bien lleno se
subían en él pataleando bizarramente a la corte celestial, sin perjuicio
de descubrirse con devoción al embarcarse para un nuevo lance
murmurando: «¡Vamos con Dios!»</p>

<p>Entre los concurrentes estaba Gaspar, que no se creía desautorizado por
su equivocación respecto al enfermito, limitándose a repetir con el
mayor aplomo:</p>

<p>—Ayer estaba güeno. Pero los nidos son como la flor de la maravilla...
No se pué decir na...</p>

<p>De hora en hora, el Capuzo, el tío Fárrago, Antonio Diego y algunos
otros vecinos, interrumpían la danza con el entremés de un juego.</p>

<p>Aquellos juegos de Rodalquilar, a los que habían llegado por intuición
los campesinos, podían probar ante un filósofo la unidad de las
manifestaciones del alma humana. Eran copia exacta de las primeras y
rudimentarias representaciones teatrales.</p>

<p>Mientras duraba el baile, los actores componían y ensayaban su comedia.
Siempre de un asunto familiar, al cual procuraban hallarle la vis
cómica. Unas veces, disfrazados con bigotes y sombreros estrafalarios,
fingían medir un terreno para repartírselo, sin lograr ponerse de
acuerdo a pesar del derroche de agudezas, y acababan dándose de palos;
Otras, uno de los actores se disfrazaba de zorra, dejándose medio cuerpo
desnudo, para imitar al animal, y poniéndose unas alpargatas por orejas
y un enorme rabo de esparto. Otros actores, disfrazados de perros,
perseguían a la zorra para evitar que robase las gallinas, hasta que un
guardián astuto le prendía fuego en la cola. El fingido animal corría
alrededor del corro de muchachas, con el esparto encendido,
salpicándolas de chispazos, que las obligaban a huir para librarse, y
acababa el juego entre carreras, gritos y algazara.</p>

<p>Ya había amanecido y empezaba a clarear el sol, cuando se terminó la
primera vuelta de bailadoras. Era el momento oportuno de acabar la
fiesta. Antonio Diego tenía aparejado el mulo para conducir el cadáver a
Níjar y la tía Aurora esperaba la señal para envolverlo en la mortaja:
una sábana, que sustituía allí a los cajones de madera.</p>

<p>Gaspar y Capuzo se lanzaron en medio de la rueda, rastreando tas varas a
las voces de «¡Roque! ¡Roque! ¡Ha venido Roque!», frase sacramental para acabar la fiesta y echar a todo el mundo a la calle.</p>

<p>Los <emph>tocaores</emph> dejaron instantáneamente las guitarras, y todos los
concurrentes se dispusieron a irse, no sin dar antes a Dolores la
enhorabuena por la gloria de que gozaba el ángel. La infeliz los oía,
agobiada por la pena, sin poder moverse del asiento ni hallar fuerzas
para responderles. Mientras había durado la fiesta, tuvo el triste
consuelo de contemplar el cuerpecito adorado. Ahora llegaba el momento
de la separación, del alejamiento definitivo. Su intuición de mujer
doliente le decía que era una piadosa mentira, propia para engañar a los
Imbéciles, que lo aceptaban por consolarse, aquello de que su niño
seguía viviendo en una región luminosa y sonreiría detrás del azul. De
su hijo no quedaba otra cosa sino aquel mísero despojo que no tardaría
en descomponerse. Se lo iban a llevar más allá de las montañas, a
dejarlo abandonado en la soledad de un cementerio. ¡Allí su niño tendría
miedo y frío, y ella no estaría cerca para protegerle! La idea de la
muerte iba mezclada con la del abandono. Concebía algo de vida para su
hijo mientras no lo separaran de su lado. En su locura, experimentaba un
sentimiento de rebeldía contra la muerte. ¡Lucharía para que no le
quitasen a su Rafael y se lo llevasen lejos, a meterlo en una fosa!...
¡A echarle tierra en la cara! No.</p>

<p>Se levantó descompuesta, salvaje, decidida a defenderlo con todas sus
fuerzas, a rodearlo con sus brazos, a que no se lo arrancaran de ellos,
y se adelantó hacia el altarito. ¡Iba a volverlo otra vez a la vida con
sus besos!</p>

<p>Dos o tres mujeres corrieron a interponerse, sujetándola en el momento
mismo que sus ansiosas manos tocaban el helado cuerpecillo, Se revolvió
furiosa:</p>

<p>—¡Dejadme!... ¡Dejadme!... ¡Es mi hijo!.... ¡Mi hijo de mi alma!... ¡No
quiero que me lo quiten!...</p>

<p>Forcejeaba dispuesta a morder y a luchar. De pronto corrió un murmullo
entre la multitud. Luis Márquez, seguido de su inseparable <emph>Chucho</emph>,
avanzaba hasta acercarse al cadáver. La siniestra figura del mendigo,
pálido, erguido, produjo un movimiento de supersticioso temor. Dolores
misma quedó inmóvil, muda, mirándolo como si esperase de él algo
sobrenatural.</p>

<p>El viejo contempló al muertecillo con semblante de Feroz complacencia.</p>

<p>—¡Dichoso tú!... ¡Has tenido suerte en irte del mundo antes de
conocerlo!... ¡Un lobezno que no ha llegado a tener garras!... ¡Así
hubieran perecido todos esos imbéciles que vienen a gozar en el dolor
ajeno!</p>

<p>Se adelantaron Capuzo y Matías.</p>

<p>—Vamos, tío Luis; déjenos usted de monsergas, que no es esta la
ocasión; es preciso envolver al niño y que se lo lleven temprano al
pueblo.</p>

<p>Detrás de ellos, Aurora presentaba la sábana blanca. Era el momento
supremo.</p>

<p>—¡No!... ¡no!... ¡Mi hijo no!...—aulló Dolores desesperada.</p>

<p>—No ofendas a Dios, mujer—exclamaron algunas sujetándola—. ¡Cuando ÉL lo
hace!...</p>

<p>—¡Dios!... ¡Imbéciles!—repitió el mendigo—. ¿Cómo os figuráis a Dios?
¿Nuestro Padre? ¡Ja, ja, ja!... a ver cuál de vosotros es capaz de echar
veintiún huevos a una llueca, cuidarla para que saque sus polluelos, y
el mismo día que rompan el cascarón, romperle una pata a uno, aliquebrar
a otro, saltarle los ojos al de más allá... a éstos darles de comer
hasta ahitarlos y dejar que se mueran de hambre los otros... ¿Lo
haríais?... ¿No?... ¿Es que sois mejores que Dios, que así obra con
nosotros?... ¡Preferís decir que Dios es malo, a confesar que no lo
hay!...</p>

<p>—¡Jesús! ¡Jesús!</p>

<p>—¡Jesús, María y José!...</p>

<p>—¡Ave María Purísima!</p>

<p>Exclamaron todas las mujeres a un tiempo, aterrorizadas de la blasfemia.</p>

<p>Y la Culmenea, santiguándose, agregó: —Este hombre está loco,
endemoniao... ¡Nos trae la desgracia !</p>

<p>Entretanto, un grupo de mujeres había logrado interponerse entre la
madre y el cadáver del pequeñuelo, presentándole, como supremo recurso
para calmar su desesperación al otro hijo, que se le abrazó llorando al
cuello, amedrentado y amoroso.</p>

<p>La infeliz, rendida de dolor, impotente para la lucha, estrechó
convulsivamente a Nicolás, único consuelo que le restaba, y respondió a
sus caricias con una explosión de lágrimas y besos.</p>

<p>Desfallecida la condujeron al lecho, cerca del cual quedaron velando
solícitas las vecinas. Entretanto, Aurora, Capuzo y Matías envolvieron
al muertecillo en la sábana y ayudaron a colocarlo sobre el mulo.</p>

<p>Unos cuantos minutos después todo había concluido. Se alejaron las
pandillas de bailadoras y se escuchaba a lo lejos el ruido de sus voces
y sus risas, mezclado a los acordes de la guitarra, las coplas de
fandango y el alegre repique de las castañuelas.</p>

<p>Víctor y el mendigo contemplaban aquella cabalgadura, sobre cuyos lomos
iba el fardo blanco del muertecillo, que de modo tan triste había de
cruzar las montañas y los desiertos campos, como el caminante que se
dirige a la última desconocida morada.</p>

<p>La gran cocina de arco estaba desierta, la débil luz de los candiles
agonizaba con la claridad del día. Las flores marchitas exhalaban el mal
olor de los tallos corrompidos en el agua, mezclado con la peste de la
pavesa y el suelo sucio con la tierra y el barro de la calle; los
asientos dispersos y revueltos le daban ese aspecto siniestro que dejan
siempre en pos suyo todas las cosas alegres cuando desaparecen y se
pierden.</p>

<p>—Este es el mundo... este es el mundo...— exclamó el mendigo—. Allí la
muerte, allá la vida... Aquí el dolor, ahí la alegría... Afuera el
sol... y dentro la sombra... ¡La desigualdad! ¡La injusticia!</p>

<p>Un sollozo se escapó del pecho de Víctor.</p>

<p>—No llores... alégrate... mira... ya se pierde en el recodo del
camino... ¡No lo veremos más!... ¡Sé hombre!... ¡Así debieran salir del
valle todos los intrusos que pasaron esas montañas!... ¿Qué falta nos
hace su progreso... su civilización?... Déjalos que se mueran... que se
maten... ¡Cuando nada de ellos quede, la tierra creará seres de
corazones puros!...</p>

<p>Y como el campesino, sin entender la dialéctica del mendigo filósofo, se
dejaba caer llorando sobre el poyo de piedra, lo miró un momento
silencioso, y luego, encogiéndose de hombros, se alejó seguido de
<emph>Chucho</emph>, murmurando:</p>

<p>—¡Imbéciles!... ¡Qué humanidad!... ¡Qué asco!...</p>

<p>En la quietud del valle seguían oyéndose los acordes de las músicas y el
eco de los gemidos de Dolores.</p>
</div>
</div>

<div type="group" n="3">
	<head>TERCERA PARTE</head>
	<div type="chapter" n="SPA4007010">
	<head>I</head>

<p>Notábase una actividad desacostumbrada en el cortijo de La Unión. Desde
la muerte de Rafaelito, había transcurrido más de un año, un ambiente de
tristeza se cernía sobre la hacienda; la casa estaba impregnada con la
melancolía del dolor que irradia de las personas y parece constituir el
alma de los objetos inanimados.</p>

<p>Víctor y Dolores seguían tratándose con cariñosa consideración, sin
dejar adivinar nada de las disensiones que pudiera haber entre ellos y
sin contar a nadie sus sentimientos, con gran disgusto de las gentes del
lugar, deseosas de tener la certeza de sus murmuraciones. Los dos
esposos parecían haber reconcentrado todo su cariño en Nicolasito y lo
mimaban continuamente, sin acostumbrarlo a los trabajos del campo; hasta
le habían puesto un preceptor para enseñarlo a leer, escribir y <emph>echar
cuentas</emph>: un ex carabinero que habitaba en la Hortichuela y recorría
todos los días a pie algunas leguas dando lecciones a los chicos y
afeitando a los cortijeros.</p>

<p>El tiempo transcurrió monótono; no volvió a celebrarse fiesta alguna en
el cortijo, y aunque Dolores no abdicaba de su coquetería de mujer guapa
en el cuidadoso adorno de su persona, no lucía ya flores en la cabeza ni
asistía a bailes y diversiones.</p>

<p>Aparentemente su vida se hizo apacible con la monotonía de la costumbre;
los dos esposos mantenían una cruda lucha dentro de sí mismos, Dolores
contemplaba con miedo la pasión sombría de su marido, que ya se acercaba
a ella ansioso, con palabras de amor, de perdón y de piedad en los
labios, ya la rechazaba con una dureza no exenta del respeto de un
cariño latente y profundo lío habían mediado explicaciones entre ellos.
Dolores, cada vez más enamorada de su marido, no se atrevía a ser la
primera en plantear la cuestión, herida por su reserva incomprensible.
¿Qué pensaba aquel hombre? Unas veces le causaba miedo verlo ostentar
una adhesión cordial a los amos, plegarse a ir él mismo a llevarles sus
ofrendas y esforzarse en persuadirlos a que fueran a gozar de la
hermosura de la finca y la benignidad del clima de Rodalquilar. Le
parecía que aquella calma, aquel disimulo, encerraban un siniestro plan
de venganza que la aterraba. Otras veces, por lo contrario, creíale
doblegado a las circunstancias, indiferente, y experimentaba un
movimiento involuntario de despecho, de desprecio. Su compleja alma de
hembra, apenas modificada por una escasa educación, sentía miedo de las
venganzas sangrientas que pudiera meditar Víctor, mas, a pesar suyo, por
un movimiento instintivo, prefería ésta, por terrible que fuese, a una
indiferencia que demostrase cobardía o falta de dignidad. Las pasiones
salvajes de la semiafricana comprendían mejor el crimen que la cobardía,
mientras un instinto de mujer la hacía temer el peligro del que amaba.</p>

<p>El último viaje de Víctor a Níjar había aumentado sus temores. A su
vuelta anunció, con aspecto alegre, que los amos se decidían a pasar el
invierno en el cortijo. Doña Concha, cada vez más débil y enferma, iba a
buscar el aire oxigenado del valle para restablecer su quebrantada
salud. Venían también la señorita María y doña Pepita. La primera de
malhumor por interrumpir sus rezos y confesiones. Para decidirla le
habían prometido llevar terciopelo, sedas y oro para bordar un manto a
la Virgen de la Soledad y hacer flores de trapo, veías rizadas y
abundante provisión de adornos a fin de engalanar a su vuelta la iglesia
de Fijar. Además se proponía aprovechar el tiempo en su labor de
catequista, predicando a los aldeanos sus deberes, el desprendimiento de
las vanidades y obligarles a rezar el rosario todas las noches. Su
cuñada la secundaba admirablemente en sus tareas; mientras doña Pepa,
incansable, activa y algo gruñona, cuidaba del bienestar de la familia y
da mantener el esplendor de la casa. Don Manuel, que tendría que ir
todas las semanas al pueblo, para no descuidar sus negocios, venía
encantado en compañía de algunos amigos, proponiéndolo innumerables
partidas de caza y pesca, bailes y comilonas, a despecho de las mujeres,
que si transigían con sus caprichos sin discutirlos, era por esa
resignación de la hembra católica que obedece al jefe de la familia
mientras no se trata de nada que a juicio del confesor perjudique la
salvación espiritual o les prohíba sus dádivas al culto.</p>

<p>Mientras Víctor daba todos estos detalles a las gentes de los cortijos
inmediatos, que iban a escucharlos ansiosas, evitaba mirar a Dolores, y
ésta creía notar un ligero temblor, desacostumbrado a su acento. Hasta
para mandar disponer las habitaciones que la familia Espinosa había
construido en el ala derecha del cortijo, que ahora ocuparían los nuevos
amos, no se dirigió directamente a su mujer.</p>

<p>En verdad que eran días de tarea los que precedieron a la llegada de los
señores. Los hombres se ocupaban de limpiar cuadras, corrales y
chiqueras; arreglar bancales y arbolado, cuidando de que la hacienda
toda presentase un aspecto de elegante limpieza. Entretanto las mujeres
trabajaban sin descanso en la casa. Fue preciso deshollinar y encalar
las grandes y polvorientas habitaciones, limpiar colchones y muebles,
tanto tiempo abandonados. Aquel departamento de los señores constaba: de los dormitorios, una gran cocina con abundantes batería y vajilla y una
hermosa sala, con ventana al porche, que se utilizaba para comedor y
gabinete a un tiempo mismo.</p>

<p>Era una gran pieza cuadrilonga, de paredes altas, techo de caña, cruzado
de macizas vigas y suelo de enlucido transpol, cubierto de una estera de
pleita blanca y manchada. Los escasos muebles, para los aldeanos de
inusitado lujo, eran una mesa adosada a la pared, sobre la que lucían
dos ramos de flores de trapo y frutas de cera, guardadas bajo fanales de
vidrio, a ambos lados del Niño Jesús, vestido, por anacronismo, con
sedas y lentejuelas, descansando en un pesebre de cristal y doradas
pajas. Las rinconeras de los cuatro ángulos ostentaban jarros y macetas
con flores. Completaba el mobiliario un sofá de viejo tapiz, con funda
de crudillo y vivos encarnados; gran mesa de camilla que
alternativamente servía de comedor, escritorio y mesa de juego o de
trabajo; Unas cuantas sillas y banquetas de madera y un par de altos
sillones de mimbre. Cortinas de cretona de fondo negro con grandes ramos
verdes, azules, rojos y pajizos, tapaban las carcomidas puertas de
tabla.</p>

<p>Por fin llegó el día en que se esperaba a los señores, La víspera habían
ido los mozos del cortijo con las bestias aparejadas para traerlos.
Víctor se quedó con objeto de recibirlos en la finca.</p>

<p>Desde muy temprano toda la gente del valle no cesaba de asomarse a las
puertas, deseosa de verlos llegar. Se impacientaban de la tardanza.
Nicolasillo, con su curiosidad de muchacho y su esperanza en las
caricias y dádivas de los amos, estaba todo el día de cara al sol,
esperando el instante de verlos aparecer por la cuesta de las
Carihuelas.</p>

<p>Conforme aumentaba la impaciencia de los demás, crecía la intranquilidad
de Dolores, Deseaba averiguar qué pensaría Víctor. El momento era
decisivo para saber a qué atenerse.</p>

<p>Al caer la tarde no pudo aguantar más. Aprovechando la ocasión de que
las muchachas daban la última mano a los preparativos, cogió un cántaro,
lo cargó sobre su cadera y se dirigió a la noria, Tenía la seguridad de
encontrar allí a su marido de un modo que podía parecer casual, y
provocar la explicación a que estaba decidida. Quería saber si había de
amarle o merecía su des precio. Después de lo sucedido era indigno
seguir sirviendo a los causantes de su desgracia. De no tener valor para
vengarse, debían volver a su barranco, olvidar, hallar de nuevo la calma
entre sus riscos. Parecíale que la vestidura de su amor y de sus
ilusiones la esperaba, sólo con tomarse el trabajo de ir a buscarla.
Absorta en estos pensamientos llegó a la noria. Víctor no estaba allí.
Le preguntó al zagalón que arreaba la vaca.</p>

<p>—El amo se ha ido a regar el bancal de habas. Dolores vaciló. Era
imposible dar a su encuentro apariencia de fortuito. El bancal de habas
hallábase lejos del paso.</p>

<p>Era preciso ir a buscarlo de exprofeso. Triunfó su decisión de aclarar
el misterio que la atormentaba, y volviendo a coger el cántaro se
dirigió campo atraviesa, saltando zanjas y balates, al sitio donde
estaba su marido.</p>

<p>El ancho brazo de agua cristalina llegaba bullicioso por la acequia y se
precipitaba por el boquete abierto en los caballones para penetrar en la
platabanda. La tierra bebía ansiosa, sorbía el agua hasta quedar
satisfecha, y los tallos de las plantas se levantaban lozanos y frescos,
con la caricia de aquel riego bienhechor. El labrador era magnánimo.
Dejaba a la tierra beber y saciarse hasta quedar el cuadro empantanado
como una balsa. Entonces el legón cerraba la entrada y el chorro
vivificante se precipitaba por la nueva dirección que se le ofrecía al
paso. Absorto en su tarea, Víctor no vio llegar a Dolores. Apoyado sobre
el ástil del Legón, contemplaba el bancal convertido en pantano,
aspirando con deleite el perfume de la tierra mojada y de las flores
nacientes del habal. Hizo un movimiento de sorpresa.</p>

<p>—¡Tú!</p>

<p>—Si; yo… Fui por agua y he dado la vuelta para verte.</p>

<p>Dejó el cántaro apoyado contra el caballón, Él continuó su tarea en
silencio.</p>

<p>—Oye, Víctor... Es preciso que hablemos... — dijo Dolores.</p>

<p>—¿Qué quieres?</p>

<p>—Es necesario que me digas lo que te pasa... lo que piensas...</p>

<p>—¿Pa qué?</p>

<p>Se exasperó ella.</p>

<p>—Si; es preciso... ¡Pa que tú sepas lo que yo soy... y pa que yo sepa lo
que eres tú!...</p>

<p>Sin dejarle tiempo de responder, se acercó, le cogió del brazo y le
condujo dulcemente bajo la bóveda de ramaje de una frondosa higuera. Él
no opuso resistencia.</p>

<p>—¡Víctor!... ¡Víctor de mi alma!—siguió con acento apasionado,
rodeándole con los morenos brazos el cuello y poniendo su rostro amoroso
bajo la mirada del marido—. ¡Víctor, tú sabes que yo te quiero!... ¡Que
te he querío siempre!... ¡Que me he sacrificao por ti y por mis hijos!...
¡Que te quiero ca día más!... ¡¡Con toa el alma!!</p>

<p>—¡Dolores mía!</p>

<p>El hombre amante, sin resistir el poder de aquella caricia, la estrechó
por el talle entre sus brazos y contempló con pasión la sonrisa de
felicidad que le iluminaba el rostro.</p>

<p>—¿Me quieres?—musitó ella.</p>

<p>—¡Sí!...</p>

<p>—Y... ¿Me crees?... ¿Me perdonas?</p>

<p>Pasó una nube por su franco semblante, se aflojaron sus brazos, y como
si le costase trabajo hablar, prorrumpió:</p>

<p>—¡Si!... Te creo... ¡Es necesario creerte!... ¡Yo también te quiero,
Dolores de mi vida!</p>

<p>Y como ella, ebria de felicidad, le presentaba los carnosos labios
plegados en un beso de pasión, la rechazó dulcemente.</p>

<p>—¡No!... ¡No!... ¡Entoavía no, Dolores! ¡Pa que yo te bese sin que me
arda la cara de vergüenza, es menester que no esté vivo ese otro hombre
que te ha besao!...</p>

<p>—¿Qué intentas?</p>

<p>—No sé... Dolores... No me hagas hablar...</p>

<p>—¡Oh! ¡Me lo temía!... ¡Tú tramas alguna cosa mala!... ¡No me
engañes!...</p>

<p>— ¡Claro!... ¿Tan sinvergüenza me creías que me aguantara pa servir a
ésta canalla?... ¡Yo quiero vengarme!... ¡Matar!... ¡Y no quiero ir a la
cárcel!... ¡ Porque te quiero, y quiero estar a tu lado!... ¡Por eso
espero!... ¡Tendré astucia!... ¡Aprovecharé la fuerza!... ¡Como él!...
¡El miserable!... ¡El bribón! ¡Oh!... Si yo pudiera encenagar a toa su
familia. ¡Cómo los odio!....</p>

<p>Las palabras silbaban entre sus dientes apretados, Al ver el espanto en
el rostro de Dolores le cogió la cabeza, y separando con su mano grande
y ruda los cabellos de la frente, murmuró con apasionamiento:</p>

<p>—¡Lo mataré!... ¡Con astucia!... ¡No temas!... ¡Entonces tú volverás a
ser mía!... ¡¡Mía!!... ¡¡Mía sola!...</p>

<p>—¡Calla! ¡Calla por Dios, Víctor!... ¡Huyamos a nuestro barranco! ¡Allí
nos espera el cariño!... ¡Lo olvidaremos todo!... ¡Víctor de mi alma!...
¡Yo soy siempre tuya!... ¡Ven, yen! ¿Qué nos importa la gente? ¡Hayamos!</p>

<p>Su mano tendida señalaba el repliegue del terreno que conducía a su
antigua morada. El sol poniente iluminaba al monte con su luz de oro
cernido, y las sombras, avanzando desde el mar al llano, formaban un
dosel a sus cabezas.</p>

<p>—¡Ven, huyamos!...—repetía con cariciosa súplica Dolores.</p>

<p>Él hizo un esfuerzo.</p>

<p>—¡No, no!... ¡Llevaríamos allí el veneno que me han puesto en el alma!
¡Es preciso que no se manche aquella casa de mis padres!... ¡Que todo
sea un sueño!... ¡Que nadie se pueda reír cuando me vea!</p>

<p>—¡Víctor, no seas niño!... ¡Allí viviremos en paz con nuestro cariño!...</p>

<p>—¡Mira!...—interrumpió él.</p>

<p>Por la desembocadura del barranco, entre la lumbre rojo y oro del cielo,
se tendía la lenta cabalgata que llevaba a los amos. Delante, sobre el
caballo zaino, venía montado don Manuel. Víctor prorrumpió en una
carcajada nerviosa y convulsiva.</p>

<p>—¡Mira!... ¡Mira!—repitió—. ¿Lo ves?... ¡Fíjate! ¡Cuando se marche no
irá así!... ¡¡Te lo juro!!</p>

<p>Acompañó la acción a la palabra, cruzando los dedos índices de sus dos
manos.</p>

<p>—¡Entonces nos iremos al barranco! — continuó—, ¡A ser felices!, ¡Habré
limpiao de mala hierba el valle!...</p>

<p>Dio un beso apasionado sobre la garganta de su mujer, y rechazándola de
sí, corrió a atajar el agua que se había desbordado saltando por encima
de la platabanda.</p>

<p>Ella cogió el cántaro y se alejó en dirección a la casa, pensativa,
trémula, pero feliz de sentirse amada. Toda la gente del valle estaba en
las puertas de los cortijos y los perros ladraban alborotados con la
presencia de los huéspedes.</p>

<p>Nicolasillo salió lleno de alegría a recibir a su madre, dando saltos en
torno suyo y gritando:</p>

<p>—¡Los amos!... ¡Los amos!... ¡Ya están aquí los amos!</p>

</div>
<div type="chapter" n="SPA4007011">

<head>II</head>

<p>Más de dos meses duraba ya la estancia de la familia de Ansúrez en
Rodalquilar, y la honda perturbación establecida con su presencia se
percibía de un modo visible.</p>

<p>María y doña Concha, siempre retraídas, absortas en sus labores piadosas
y sus rezos, apenas se mezclaban en lo que sucedía en torno suyo. Se
reunían con las aldeanas todas las tardes para dar un largo paseo,
rezando el rosario, y cantaban gozos y salves al aire libre, Su objeto
era que terminase lo más lejos posible de la casa, como si fuese una
especie de exorcismo que marcara al Diablo la frontera de sus jugarretas
y santificase los alrededores de la finca. Las dos beatas, en su piedad
católica, procuraban que el Demonio se quedase siempre en el territorio
de los vecinos.</p>

<p>Doña Pepa, ocupada con las cosas de tejas abajo, no tenía tiempo de
pensar en la otra vida, y confiaba a su hija y su nuera el cuidado de
ganarle su pedazo de cielo; no dejaba vivir a nadie, enterándose de los
chismes de la vecindad y de los asuntos ajenos, en los que se
entremezclaba para arreglarlos a su capricho de un modo despótico, segura
de que su hijo había de transigir con tal de conservar la paz y la
independencia. Entre ella, con sus favoritismos y sus odios, y las
continuas fiestas de don Manuel y sus amigos, llevaban revuelta la
comarca.</p>

<p>En aquellos dos meses, todos los días había partidas de caza y de pesca.
La situación de la costa, resguardada en el Carnaje del Levante y en la
playa del Poniente, hacía que no se suspendiesen las diversiones.</p>

<p>Los días de calma salían con su bote a pescar los caramales en alta mar.</p>

<p>Algunas veces, la complicidad de los carabineros permitía tirar
cartuchos de dinamita. Entonces eran las zalemas las que más sufrían.
Cuando una mancha de esos peces tomaba el sol sobre una roca de los
pequeños escollos, los pescadores se acercaban remando suavemente y les
arrojaban el mortífero cartucho, con la mecha encendida, sin compasión
de una belleza que realizaba el mito de ondinas y sirenas. Se revolvían
contentas y juguetonas en el borde espumoso de las aguas, haciendo
brillar al sol sus escamas de plata con movimientos ondulantes,
cariciosos, coquetones, cuando el rayo de la dinamita las hería de un
modo despiadado, y las cogían fácilmente, muertas o mareadas, flotando
sobre el lomo de las olas.</p>

<p>Los días en que el viento no consentía tan apacibles partidas, quedaba
el recurso de la pesca d® los sabrosos sargos. La mar revuelta, las
aguas lechosas, impedían a los peces ver el sutil aparejo de las cañas y
tragaban la fresca lombriz de tierra, que se les ofrecía en el anzuelo,
después de atraerlos traidoramente con el fétido <emph>enguado</emph> o <emph>macizo</emph>,
hecho con los hígados de pescados de la almadraba o con arenques
podridos, machacados y revueltos a menuda arenilla, que se desleía entre
las olas.</p>

<p>Era una diversión pintoresca por los trabajos que costaba. Se hacía
preciso bajar por las laderas escarpadas de los cerros, avanzar hacia el
mar en las rocas más salientes y abruptas a favor de las sombras de la
noche, y permanecer horas y horas inmóviles, mojándose en los
espumarajos de las olas bravías, a riesgo de que la tempestad les
cerrara el paso, para coger a los recelosos peces de dos o tres libras
cada uno, los cuales al tirar para desengancharse del traidor anzuelo,
hacina cimbrear la caña y amenazaban con romper los resistentes
aparejos.</p>

<p>Las mañanas se dedicaban a la caza de la perdiz con reclamo, y las
tardes a las batidas con hurón contra los inofensivos conejos. No
faltaban tampoco excursiones a la cueva de las palomas, ya que no se
atrevían a pescar en el antro de los lobos de mar.</p>

<p>En su calidad de señor absoluto, don Manuel no tenía que pensar en la
observancia de leyes de caza ni en épocas de veda.</p>

<p>Asombraba la actividad de don Manuel, y de los cuatro o cinco amigos que
siempre le acompañaban, basta a los mismos labriegos, acostumbrados a
los trabajos de la ruda vida del monte. Eran incansables. Dejaban la
muelle cama a las dos de la madrugada, para salir, sin miedo al frío y
la escarcha, envueltos en sus capotones de lana, después de haberse
calentado por fuera y por dentro con la fogata de la chimenea y el trago
de aguardiente o de ajenjo; y andaban sin cansarse un par de leguas
hasta llegar al cazadero.</p>

<p>En cuanto a los días de fiesta, se dedicaban por entero a bailes y
jolgorios.</p>

<p>Todas las familias que habitaban Rodalquilar y los lugarcillos cercanos,
habían ido a visitar a la familia Ansúrez, llevándole un presente de
productos naturales, según costumbre del país. Doña Pepita recogió en su
despensa abundante provisión de huevos, longaniza, panes de higo, miel y
toda clase de frutas y hortalizas. Los más pobres aportaban su ofrenda
de palmitos, cardillos o manojos de espárragos, Todo menos ir con las
manos vacías.</p>

<p>La fina diplomacia de la <emph>señora vieja</emph>, dejaba encantados a los
labriegos; los recordaba a todos, se interesaba en sus asuntos y les
invitaba cariñosa a volver. María y Concha, por su parte, no descuidaban
su labor de catequistas. La primera predicaba a las mozas, que no la
entendían bien, la sencillez y la castidad, citándose a sí misma como
modelo de arrepentimiento. Les hablaba del tiempo que perdió en el
servicio del mundo y de los días en que se componía y se rizaba el pelo
para hacer pecar, provocando impuros deseos. Su congoja era tanta con
estos recuerdos, que un observador hubiese dudado sí la marchita buena
moza lamentaba los deseos que había despertado o el no poder inspirarlos
ya.</p>

<p>Entre unas cosas y otras, todo el lugar estaba revuelto. Los hombres
dejaban sus trabajos para acompañar a los señoritos en sus excursiones o
complacer a doña Pepa, ayudándola en sus tareas, con el fin de obtener
por medio de su adulación beneficios en sus intereses, ya mejorando los
contratos, ya mereciendo favores o logrando rebaja de rentas y aumento
de privilegios. Rivalizaban por agradar hasta el punto de que obligaban
a sus mujeres a acompañar en sus rezos a las dos beatas, y a sus hijas a
que asistieran a los bailes y fiestas, recomendándoles el agrado con los
señores. Los novios de las muchachas más bellas, como la Domínguez o
Purilla Márquez, habían de tragar saliva y veneno al verlas requebradas
por los señoricos, que les exigían el abrazo con las dos manos cuando
terminaban de bailar, y las perseguían con miradas y chicoleos. Más de
un noviazgo se había roto por este motivo. Las muchachas daban el
pretexto de no querer desagradar a sus padres rechazando el honor que
los señores les dispensaban con sus bromas; pero en el fondo se sentían
contentas y orgullosas de los triunfos de amor propio que las
distinciones de que eran objeto les proporcionaban sobre sus compañeras,
Tal vez involuntariamente comparaban la galantería de los hombres de la
ciudad con la rusticidad de los suyos; tal vez pensaban en la situación
ventajosa de un amor que podía convertirlas en grandes damas.
Rivalizaban en estrenar galas nuevas, pañuelos, vestidos, adornos. Las
viejas del lugar estaban escandalizadas de la rápida evolución de las
costumbres, Jamás se había visto a las muchachas honradas de Rodalquilar
sustituir la almilla por chaquetillas de aldetas cayendo sobre la falda,
y presentarse desvergonzadamente sin pañuelos del talle y con rodetes en
vez de moños.</p>

<p>Cada vez se creaban más necesidades. Las mozas llevaban a diario medias
y alpargatas, usaban continuamente el pañuelo de la mano perfumado con
aguas de olor que les traía Juraico. Todas se cuidaban de no salir al
sol, de tener las manos blancas. Aquella gente de la ciudad pervertía el
valle, envolviendo a todos sus moradores en la ola de vanidad, ambición
y egoísmo que llevaban consigo. Les hacían vislumbrar un mundo
desconocido que les mortificaría siempre; la visión de una tierra
prometida a la que no llegarían jamás. Creaban necesidades de lujo, de
bienestar, de horizontes intelectuales, hacia los que tienden
naturalmente los humanos para crearse nuevos tormentos.</p>

<p>Entretanto la situación de Víctor y Dolores se hacía insostenible. La
segunda, bella entre las más bellas, con su cuerpo hermoso, sus ojazos
negros y su fresca boca, excitaba la admiración de los señores,
contenidos por el respeto a los puños y el aspecto salvaje del marido.
Don Manuel la hacía objeto de atenciones que deseaba pareciesen
indiferentes, pero que hacían temblar a la desdichada, palidecer a
Víctor y sonreír irónicamente a las maliciosas comadres. Ella evitaba el
hallarse sola, continuamente escudada con la presencia de su marido o al
lado de doña Concha, como refugio más seguro. Deseaba que pasara el
tiempo; que a Víctor se le quitaran de la cabeza los malos pensamientos,
y marcharse a su barranco. Tenía miedo a la efusión de sangre. A pesar
suyo, no experimentaba odio hacia don Manuel. Quizás por un recuerdo del
muertecito o por agradecimiento maternal a sus elogios de Nicolasillo,
el cual andaba siempre por las rodillas de los señores o haciendo
travesuras entre las señoritas.</p>

<p>El que se ahogaba en aquella prueba suprema era Víctor. La idea de
sangre, convertida en monomanía, le hacía verlo todo rojo. No estaba
quejoso de su mujer, pero le molestaban los deseos que leía en las
miradas y experimentaba el odio profundo de todo esclavo que no puede
sacudir su cadena. La amaba rabiosamente y la rechazaba en el despecho
de lo que le parecía una posesión incompleta. Sus celos no eran ese
sentimiento analítico de los hombres que saben hablar de honor y de
derechos. Eran los celos salvajes, violentos, del macho que defiende a
su hembra. Un sentimiento que no le dejaba ser feliz con ella mientras
estuviese vivo un hombre que la había acariciado. Necesitaba borrarlo
todo con sangre. Alma primitiva, no admitía por intuición más que los
procedimientos de violencia, propios de los seres ineducados, en los que
reina desencadenada la pasión, y que no son la prueba más elocuente de
la divinidad de nuestro origen.</p>

<p>No quiso acompañar ninguna vez a don Manuel ni a sus viajes a Níjar ni
en sus partidas de cazar. Temía sin duda no poder contenerse y deseaba
asegurar la impunidad premeditando fríamente su obra. En cambio, se
ofrecía, para demostrar indiferencia, a ir siempre que era preciso al
pueblo a buscar el correo, el tabaco, el pan y los mil objetos que los
amos necesitaban. Su escopeta vieja de chispa, que tan buenos servicios
prestó a sus abuelos, limpia y cargada de balines, esperaba, puesta
sobre el seguro y colgada en la cámara, que el trabajo le dejase ocasión
de ir a alguna cacería. La carga aquella había de ser bien empleada.
Dolores esperaba ansiosa, febril, calenturienta, en una terrible tensión
de nervios, el desenlace de la angustiosa situación.</p>

<p>Aquella tarde don Manuel, sus amigos y los campesinos que habitualmente
les acompañaban, se habían ido a Peña Negra a pescar los sargos. Soplaba
un Poniente, que hacía doblarse abatidos hasta tocar el suelo el ramaje
de los árboles y levantaba la tierra labrada en remolinos de polvo. La
noche cerró triste y sombría. El viento agitaba los cristales
haciéndoles crujir dentro de su marco, y estremecía las puertas y las
ventanas, gimiendo y aullando como si lo formase un torbellino de almas
dolientes que caminaba hacia lo desconocido. Las señoras hallábanse de
malhumor. Era una locura haber ido al mar con semejante noche.</p>

<p>Después de cenar tristemente, toda la gente del cortijo se reunió en la
gran sala para rezar el rosario, imposición de María, que condenaba a
sus servidores todas las noches durante una hora a estaciones, letanías,
salves y credos, dirigidos a las múltiples imágenes de vírgenes y de
cristos que en su idolatría cristiana se le aparecían diferentes y
rivales, y a padrenuestros interminables para santos enojadizos y
vengativos, a los cuales no convenía olvidar.</p>

<p>Bien es verdad que la mayor parte de los rezadores movían los labios,
sin recordar un avemaría entera, y el resto cabeceaba y bostezaba a su
sabor. Esto hacía a la beata poner cierta severidad y acento de malhumor
en sus palabras y salir de su ritmo litúrgico para despertarlos.</p>

<p>—Dios te salve, María—empezaba con fuerte voz de enojo, y poco después
caía de nuevo en su tono de recitado indiferente.</p>

<p>El velón de Lucena de cuatro mecheros, con sólo uno encendido, y la
mariposa de aceite, que ardía ante el niño Jesús, no rompían las
tinieblas iban en un pequeño círculo, dejando temblar y cernerse la
sombra sobre el adormilado grupo de criados y labriegos. El sargento,
con la pareja de vigilancia, que en vez de celar la playa se iba a
charlar o a jugar a las cartas en el cortijo, rezaban también, fingiendo
unción, con sus carabinas al lado. Sin duda las otras parejas, libres de
su espionaje, estarían en la casa de las Pintás.</p>

<p>Cerca de la puerta, Víctor se revolvía en la silla, nervioso, sin poder
ocultar su impaciencia. Los aullidos del viento parecían animarlo en sus
proyectos. Aquellas voces, aquellos silbidos misteriosos le aseguraban
la impunidad. ¡Qué ocasión! Se levantó en silencio, y sin hacer caso de
la alteración de la voz de la señorita, entró en la cámara. El oído de
Dolores percibió, dominando todos los ruidos, el de aquella puerta al
abrirse. Vio oscilar a lo lejos la luz del candil de la cocina,
descolgado del clavo desde donde ahumaba la pared. ¿Qué iría su marido a
hacer en la cámara? ¡Allí tenía la escopeta! ¡La noche era obscura...
sombría!... No acabó de formular el pensamiento, y se levantó presurosa,
sin hacer caso de la estupefacción de las señoras, murmurando una
disculpa.</p>

<p>Cuando llegó a la cocina, su marido acababa de dejar el candil en el
sitio habitual y entraba en la sala. Desde la puerta les hizo una seña
de despedida a los mozos que lo miraban, como si, cansado y aburrido, se
fuera a acostar en su cuarto. Aquella placidez no engañó a Dolores. TUYO
por un presentimiento la certeza de lo que pasaba. Víctor había, sacado
la escopeta de la cámara y por la puerta de comunicación entre la cuadra
y el dormitorio iba salir a los corrales y al campo. Echó a correr hacia
la calle para atajarle el paso. No se había equivocado. Él, entretanto,
adelantaba en la obscuridad, sin manta ni abrigo, oprimiendo la escopeta
con mano trémula. Abrió la puerta de la cuadra. Todos los pares estaban
amarrados a los pesebres. Muy pocos se habían echado a tierra y los
otros continuaban comiendo su ración de paja. Avanzaba pegado a la pared
entre las patas de las bestias, hablándoles bajo, para que al conocer su
voz no cocearan asustadas, amedrentado de escuchar su propio acento. La
visión de sangre se le hacia más intensa. Acariciaba con voluptuosidad
de enamorado la imagen de su enemigo, con la brecha sangrienta en el
pecho, como el florón rojo por donde se le había escapado la vida.</p>

<p>Cuando salió de la cuadra siguió pegado a las tapias del corral y
atrancó con habilidad la puerta para facilitar la entrada al regreso. La
escopeta estuvo a punto de escapar de su mano al escuchar su nombre.</p>

<p>—¡Víctor!</p>

<p>Dolores, sin mantón, sin pañuelo en la cabeza, tiritando de frío y de
miedo, estaba delante de él, preguntándole:</p>

<p>—¿Adónde vas?</p>

<p>—¿Y tú qué has venido a hacer aquí? ¡Vete!— rugió él con dureza y enojo.</p>

<p>—¡Víctor, por caridad! ¡tú vas a hacer una cosa mala... una muerte!...</p>

<p>—¿Y qué? ¿No lo esperas ya?...</p>

<p>—Pero to se sabe... te llevarán a la cárcel... ¿Qué será de mí... de
Nicolás?</p>

<p>—No tengas cudiao... Esta noche me han visto entrar, acostarme... No me
verán salir...</p>

<p>—Pero don Manuel no va solo... sí te verán... lo sospecharán... se
conoce el tiro de tu escopeta...</p>

<p>—No temas...</p>

<p>—¿Y tú? Vítor de mi alma... tú te arrepentirás luego... ¡Matar a un
hombre!</p>

<p>Y su mano izquierda apartó la escopeta, abrazando a su marido con el
brazo derecho.</p>

<p>Relampaguearon en la sombra los ojos de Víctor. Empujó a su mujer con
violencia lejos de si. —¡Ah! ¡Quieres salvarlo!... ¿Te interesa?</p>

<p>Sintió, ella el ultraje de los celos.</p>

<p>—¡Yo!... ¡Yo!... ¿Qué yo?... ¡Oh! No... Toma la escopeta... ¡Mátalo!</p>

<p>Con un gesto de altivez suprema, puso de nuevo el arma en manos de su
marido y se apartó para dejar libre el paso.</p>

<p>—¡Dolores mía!... Perdóname... Tienes razón... Eres valiente... lo
odias... eres mi Dolores... ¡Ah! ¡Cuánto tarda el momento de irnos a
nuestro barranco!... ¡Aun hay que esperar!</p>

<p>Ella, llorando en silencio, no se atrevió a insistir. Los dos esposos
volvieron abrazados a recorrer el difícil paso de la cuadra, acallando a
las bestias con acento familiar.</p>

<p>Mientras Víctor iba a dejar la escopeta en la cámara y a tenderse en una
cabecera para pasar la noche de insomnio, Dolores entró en la sala,
donde las devotas dirigían sus rezos en latín, sin entender el
significado de las palabras, a la Madre de Jesús.</p>

<p>—<foreign xml:lang="LAT">Foederis arca</foreign>.</p>

<p>—<foreign xml:lang="LAT">Janua Coeli</foreign>.</p>

<p>Y los labriegos no acertaban a responder sin equivocarse:</p>

<p>—<foreign xml:lang="LAT">Ora pro nobis</foreign>.</p>

<p>—<foreign xml:lang="LAT">Ora pro nobis</foreign>.</p>

</div>
<div type="chapter" n="SPA4007012">
<head>III</head>

<p>Las gentes de la casa se habían agrupado en torno del hogar, en donde
ardían los palmizones y los troncos de higuera. Don Manuel, sus amigos,
el tío Matías y algunos otros aldeanos, de los que formaban la pequeña
corte, estaban sentados entre ellos. Los hombres, mientras conversaban,
movían las agarrotadas manos de anchos y planos dedos en sus labores de
esparto, que después de curado en agua se majaba sobre una peña viva,
con maza de madera, y les servía para hacer en las veladas de invierno
fascal, tomizas y ramales, con los que tejían cuerdas y maromas,
mientras otros trabajaban los grandes rollos de pleita y de crineja,
sujetándola entre los desnudos pies.</p>

<p>Petra y Josefilla hilaban airosamente voluminosas madejas de lana y
hacían bailar el huso al extremo del hilo blanco y delgado. Dolores
estaba en la sala con las señoras, entretenidas en armar unos ramos de
flores de trapo.</p>

<p>La conversación de don Manuel y sus amigos era animada. Acababa de
llegar del pueblo el tío Pedro con los encargos: los periódicos y la
correspondencia, cuya lectura puso nerviosos a todos aquellos buenos
señores. Se anunciaba un cambio de política; los campesinos escuchaban,
admirando la verbosidad de los oradores, hablar de todas aquellas cosas
que no entendían, y repetir nombres extraños: traiciones de Romero,
picardías de Silvela, trastadas de Cánovas y Sagasta. Ellos sacaban en
limpio que algún gran señor, rodeado de muy mala gente, cambiaba de
servidores, y que ahora iba a entregar el gobierno de la hacienda a los
amigos de don Manuel. Sin duda éste querría aprovecharse de alguna parte
cuando hablaba de ir a la ciudad en cuanto se confirmasen las noticias.
Por lo pronto, un mozo iría todos los días a Níjar para tenerlos al
corriente de los sucesos.</p>

<p>Víctor se estremeció al oír esto. ¿Sería posible que aquel hombre se
marchara y escapase a su venganza? De ningún modo. En tal caso
arrostraría todos los peligros y lo castigaría cara a cara. Él soportaba
la proximidad a su mujer, toleraba con asco que acariciase a su hijo, se
sometía a servirlo y a adularlo, porque durante todo aquel sacrificio se
embriagaba con la voluptuosidad de la venganza, seguro de que cuantos lo
miraban coa cierto desdén por resignado le contemplarían pronto con
miedo.</p>

<p>Saboreaba de antemano el triunfo esperado tanto tiempo. Conquistaría de
nuevo la libertad, la posesión completa de la mujer amada; lavarla su
vergüenza con sangre para recobrar la dignidad.</p>

<p>El intruso saldría de allí como un fardo, blanco atravesado en el lomo
de un mulo... igual que el otro, que el lobezno. Lo había sentenciado
por su traición, y ejecutaría la sentencia. Creía cumplir una alta
misión de justicia librando a Rodalquilar de la mala semilla. La
falsedad y la doblez con que habían obrado con él autorizaba el castigo.</p>

<p>La puerta se abrió con violencia; una ráfaga de aire frío penetró en la
ancha cocina e hizo oscilar la llama humosa del candil. Capuzo, aterido,
encorvado, frotándose las manos, apareció en la estancia.</p>

<p>—¡Qué noche! ¡Qué noche, caballeros!—dijo por vía de saludo, y arrojó en
el fuego una enorme aliaga.</p>

<p>Se levantó una llamarada violenta que obligó a todos los concurrentes a
retirarse. Don Manuel y sus amigos rieron de la barbaridad del rústico,
y los labriegos, molestos de ver interrumpidas sus labores, le lanzaron
invectivas:</p>

<p>—¡No seas bruto!</p>

<p>—¡Qué animal!</p>

<p>—¿No reparas que están aquí los amos?</p>

<p>—Que perdonen tos—respondió con flema el herrero, mientras se revolvía
casi tostándose en el reflejo de la llama—.Pero vengo arrecio... Hace
mía noche que se hielan los pájaros...</p>

<p>Extinta la fogata, todos volvieron a ocupar sus puestos.</p>

<p>—¡Probeticos!—dijo Petrilla compadeciendo a los pájaros aludidos por
Capuzo.</p>

<p>—No te lo creas, muchacha—objetó galante el tío Matías—. Ya llevan ellos
buenos trajes de plumas, y saben esconderse entre las piedras de las
norias donde no entra el viento. ¡Si son más pillos!</p>

<p>—¡Ojalá se helaran!—añadió con su rutinaria ignorancia el labrador de
los Tollos—; son una plaga que se come lo mejor de las sementeras.</p>

<p>—Podíamos esta noche hacer buena racha en ellos—siguió el tío Matías—y
traérselos a doña Pepica pa que guisara un arroz que se chuparan los
deos.</p>

<p>Se interesaron los señoritos.</p>

<p>—¿Cómo?</p>

<p>Víctor se apresuró a explicarlo. Tenían redes para tapar las bocas de
las norias abandonadas. No había más que asustar a los pájaros con luces
y piedras; al querer salir, atontolados por el miedo, se dejaban coger
vivos. Ellos daban de cuando en cuando aquellas batidas para exterminar
a los gorriones, que se les comían el trigo, sin comprender el servicio
que los pobres volátiles prestaban a sus cosechas destruyendo los
insectos perjudiciales.</p>

<p>El campesino describía con frase pintoresca la caza. Ninguna noche tan a
propósito como aquella: había de ser fría, de viento, sin luna, que las
estrellas alumbraran poco. Se recorría el camino a la luz de hachos de
esparto o de albardín... Con la caminata se quitaba el frío y la
diversión era grande. Les acompañaban siempre las mujeres y los
chiquillos.</p>

<p>Petra y Josefa intervinieron en la conversación, ¡Lo que ellas se
divertían en aquella caza!</p>

<p>—Vamos a ir, papa—exclamó Nicolasillo con su fácil entusiasmo infantil.</p>

<p>La idea prendió en el espíritu antojadizo y ávido de emociones del
señorito.</p>

<p>—¿Hay medios de poder ir?—preguntó.</p>

<p>—¡Ya lo creo!</p>

<p>Y Víctor, entusiasmado con el proyecto, corrió a traer redes y hachos
para mostrárselos.</p>

<p>—Manuel, no vayas... hace muy mala noche — intervino desde la habitación
contigua la voz débil de doña Concha.</p>

<p>—Os puede pasar algo malo—agregó María.</p>

<p>La oposición de las mujeres fue el cebo del deseo de los hombres.</p>

<p>—No tengáis cuidado, hijas—respondió don Manuel impaciente, y agregó,
dirigiéndose a sus amigos;—Debemos ir...</p>

<p>Todos asintieron de buen grado. Era una caza desconocida para ellos y
debían aprovechar la ocasión.</p>

<p>Los campesinos empezaron a ponderar las delicias de la cacería con los
extremos de los aduladores.</p>

<p>Dolores se puso de parte de las señoras;</p>

<p>—Hace mala noche, Víctor; es tarde...</p>

<p>—¡Mala noche! ¡Ca! Vamos tos pa las norias… ¡Tú la primera!...</p>

<p>Era tan imperativo su acento, que ella no se atrevió a replicar.</p>

<p>—Vamos, niñas—dijo don Manuel a las muchachas—. Dejad el trabajo. Ande,
aparcera— añadió hablando con Dolores—. Así llevaremos la buena suerte
en nuestra compañía.</p>

<p>Víctor sonrió, contento del piropo, mientras ella palidecía y temblaba.
Hubiera querido mejor quedarse.</p>

<p>Los amigos de la casa invitaron a María y a Concha. Las dos rechazaron
la propuesta con disgusto. ¡Valiente locura! ¡Si doña Pepa estuviese
levantada se opondría a la expedición! ¡Por fortuna les quedaba poco que
estar allí, entre continuos sobresaltos!</p>

<p>Para librarse de su censura se apresuró la partida. Los cazadores se
encontraron al salir perdidos en las tinieblas. El cielo obscuro, negro,
parecía más cerca de la tierra con la pesantez de la atmósfera. Los
luceros se destacaban como clavos de plata incrustados en profundidades
de terciopelo, y las estrellas lucían fingiendo polvo de diamantes que
un déspota fastuoso desparramara por el espacio.</p>

<p>La sombra se liaba a los cuerpos. No se distinguía nada en rededor. Se
avanzaba a ciegas, sin ver los caminos ni los objetos cercanos. Se había
estrechado el horizonte en torno de las personas, y todo el valle era
una masa de tinieblas, espesa, densa. No se dibujaban cortijos, árboles
ni montañas. Las ráfagas del viento parecían oleadas de aquel mar de
sombras, donde se apagaba hasta el reflejo de las luces.</p>

<p>Deslizábase la comitiva entre las negruras y la soledad con aspecto
fantástico. Se habían encendido los hachos de albardín, y los cuatro
aldeanos que rompían la marcha de la extraña procesión les daban vueltas
en el aire para evitar que se apagasen. El ascua trazaba en el espacio
una rueda giratoria; cuando se detenía, una llama oscilante y llena de
humo reflejaba sobre el grupo, deslumbrando los ojos en vez de alumbrar
el camino. Las mujeres, con los mantones ceñidos al cuerpo, liadas las
cabezas en apretados pañuelos; y los hombres, envueltos en mantas y
capotones, marchaban encorvados, agarrándose unos de otros, tropezando,
mientras el aire empujaba hacia atrás las faldas y los extremos de ropas
y abrigos, que daban a su caminar, con aquella luz vaga e incierta, un
aspecto de lucha o carrera.</p>

<p>Una devota hubiera puesto la señal de la cruz pensando en las brujas que
se dirigen a los aquelarres al ver deslizarse como fantasmas aquellas
inciertas formas. Se pensaba en las extrañas cacerías del caballero
Tannhauser en los bosques alemanes o en aquellos siniestros encapuchados
que pasaban de noche con su cargamento de almas la corriente del Rhin.
Entre tropezón y tropezón brotaban chistes y risas de los que sufrían
por placer aquella penosa caminata; los señoritos y los mozos cuidaban a
porfía de sostener a las mujeres, excitados por su contacto entre el
perfume de] campo en la obscuridad. Don Manuel, encendido por los
recuerdos, oprimía el brazo de Dolores, que en vano procuraba retirarse
de él, mientras que su marido, indiferente, agitaba un hacho para guiar
a la comitiva.</p>

<p>Llegaron cerca de la noria del Estanquillo, Al pasar próximos al caserío
se les unieron otros grupos de hombres, mujeres y muchachos, aumentando
el júbilo y la fiesta.</p>

<p>Los prácticos ordenaron silencio. Se mató la luz de los hachos, cesó el
ruido de risas y conversaciones; todos avanzaron en silencio,
lentamente, en medio de las sombras, cuidando de no tropezar ni hacer
ruido. Agachados, deslizándose como espectros en torno del abandonado
pozo, los cortijeros separaron con sus manos rudas las brozas, malezas y
pinchos, troncharon las ramas salientes de algunos cabrahigos que
rebasaban las cercas de piedra, y tendieron la red para cubrir toda la
abertura del brocal.</p>

<p>Cuando la delicada operación estuvo hecha, uno dio en voz baja la señal
de aproximarse. Se adelantaron agazapados hasta la misma boca del pozo;
hombres y mujeres se tendieron boca abajo para poder avanzar el cuerpo
sin peligro sobre el agujero. Los que llevaban los hachos les hicieron
girar y avivaron las llamas, mientras todos los demás, cansados del
largo silencio, prorrumpían en voces y palmadas y arrojaban piedras por
la negra abertura del pozo. Los gorriones, sorprendidos en su sueño, se
dirigían asustados hacia la luz, y revoloteaban tropezando en los hilos:
algunos colaban la cabecita entre las mallas y quedaban prisioneros. Las
manos ansiosas de los cazadores corrían bajo la red, cogiendo a los
aturdidos pájaros; los chiquillos, en su celo imprudente, amenazaban con
caer dentro de la noria, a pesar de las continuas voces de «Cuidado» y
de la vigilancia de las mujeres. Muchos hombres rivalizaban con el
entusiasmo infantil y avanzaban con imprudencia el cuerpo en el abismo,
entre ellos don Manuel, con su temperamento franco, fuerte, ansioso y
abierto a todos los goces. Al cabo de un rato la atención se distrajo de
los pájaros; los hombres preferían cazar las manos morenas de las
muchachas, que les huían provocativas y coquetas. Merced a este juego,
los pajarillos se escapaban por los descuidados boquetes y bien pronto
cesó el ruido de los vuelos y del aletear..</p>

<p>Entonces volvieron a ponerse en marcha entre las tinieblas; iban más
animados y alegres, embriagados en su mismo contento. Se había hecho
buena presa: más de un centenar de pajarillos. Sin duda en la noria de
Cardona habían de hallar mayor número. Todos contaban las peripecias de
la cacería. Capuzo afirmaba riendo que había salvado la vida al amo, el
cual, con el ardor y el entusiasmo de coger pájaros, iba a caerse en la
noria. El herrero subrayaba maliciosamente la palabra <emph>pájaros</emph>, —¿Por
qué no habrá luna?—interrumpió una muchacha.</p>

<p>—¡Toma!—respondió otra echándola de entendida—; porque las estrellas que
se juntan para formarla se pelean y se van cada una por su lado.</p>

<p>Una carcajada acogió la linda explicación astronómica; entre todas las
risas sobresalía la cíe Víctor, con un timbre metálico, agudo, algo
siniestro, frío, nervioso, que hacía daño.</p>

<p>La proximidad a la noria de Cardona impuso de nuevo silencio; se repitió
la operación de cubrir el brocal con la red. Los señores estaban
satisfechos; en cuanto acabaran de allí iban a llamar a ¡a puerta de las
Pintás para echar un trago de aguardiente y prolongar la cacería hasta
el pozo de la playa.</p>

<p>En cuanto se dio la señal, todos se abalanzaron a la noria.
Familiarizados ya con la obscuridad y la cacería, se guardaban menos
precauciones; don Manuel se echó boca abajo cerca de Dolores y prestaba
a la joven más atención que a la caza. Víctor daba vueltas en torno del
brocal haciendo girar su hacho para mantenerlo encendido. Se acercó
varias veces a unos lados y a otros, advirtiendo a los chiquillos que
tuviesen cuidado. Del fondo de la noria, donde dormían ocultos entre los
agujeros de las peñas, salió una verdadera nube de gorriones que
agitaban su plumaje, levantando un torbellino de aire y un <emph>frou-frou</emph>
de abanicos y faldas de seda. La atención de todos se reconcentraba en
la caza.</p>

<p>De pronto un grito agudo, estridente, rasgó el aire, y un cuerpo,
haciendo ceder con su peso la débil red mal sujeta, cayó al fondo del
abismo, chocando con las paredes en un ruido sordo y sin eco.</p>

<p>Un grito, de espanto se escapó de todos los pechos:</p>

<p>—¡¡¡Don Manuel!!!</p>

<p>—¡¡¡El amo!!!</p>

<p>Nadie se había dado cuenta de lo que pasaba. Algunos habían creído notar
la breve lucha de un hombre sorprendido y lanzado al fondo del abismo
que se revolvía para asirse de algo o defenderse. Pronto se lo
explicaron todo. Víctor, jadeante, tembloroso, echado en tierra en el
sitio que antes ocupaba don Manuel, murmuraba disculpándose de haberle
empujado:</p>

<p>—¡No lo he podio sujetar!</p>

<p>Se produjo la agitación consiguiente. Las mujeres gritaban, lloraban los
chiquillos; los hombres se revolvían, sin saber qué hacer, de un lado
para otro. Algunos se acercaron al brocal y llamaron cándidamente:</p>

<p>— ¡Señorito!...</p>

<p>—¡Don Manuel!</p>

<p>El abismo permanecía silencioso,</p>

<p>—No ser tontos... el infeliz se ha estrellan.</p>

<p>Los dos amigos que acompañaban a don Manuel, creían en lo casual de la
desgracia.</p>

<p>—¡Es preciso traer cuerdas!... ¡Sacar el cadáver!... ¡Avisar!...—propuso
uno entre sollozos. —¿Quién se lo dice a la familia?—agregó el otro.</p>

<p>Convencidos de la inutilidad de sus esfuerzos, la atención de todos los
aldeanos se reconcentraba en Víctor. No les cabía duda: aquel crimen,
oculto bajo apariencias de casual, era una justicia. Todos lo entendían
así y todos callaban. El espíritu popular uníase de un modo instintivo.
Víctor podía contar con el silencio, la complicidad tácita de todos sus
convecinos.</p>

<p>Ninguno se atrevió a decirle nada.</p>

<p>El aspecto de Víctor era imponente. De pie en medio del cardenchal
apretaba contra su pecho a la mujer, que lloraba en silencio; el hacho,
caído a sus plantas, medio apagado, lo envolvía en oleadas de humo, y
agigantaba su estatura con la prolongación del rayo de luz entre las
sombras. Descubierta la cabeza, flotante a merced del aire la melena,
alzada al cielo la morena frente, brillando con, el resplandor de los
luceros los negrísimos ojos, parecía revestido de una belleza bravía,
siniestra, satánica. La belleza magnífica del dios de la Rebeldía y de
la Venganza.</p>
</div>
</div>
<trailer>FIN DE «LOS INADAPTADOS»</trailer>
</body>
</text>
</TEI>