<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SPA4001" xml:lang="es">    
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>A todo honor : edición ELTeC</title>
				<author ref="viaf:79060694">Trigo, Felipe (1864-1916)</author>
				<respStmt>
				  <resp>Edición ELTeC</resp>
				  <name>Borja Navarro Colorado</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">15937</measure>
				<measure unit="pages">147</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
			<sourceDesc><bibl type="firstEdition">
					<publisher>Antonio López, Editor, Librería Española</publisher>
					<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
					<date>1910</date>
					<idno type="BDH"> bdh0000204489</idno>
					<ref target="http://bdh-rd.bne.es/viewer.vm?id=0000204489">Biblioteca Digital Hispánica - Biblioteca Nacional de España</ref>
				</bibl><bibl type="digitalSource">
					<publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Saavedra</publisher>
					<pubPlace>Universidad de Alicante</pubPlace>
					<ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/a-todo-honor--0/">Copyright Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes Banco Santander Central Hispano 1999-2005.</ref>
					<date when="20170711"/>
					<respStmt>
				  		<resp>Edición Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</resp>
		       			<name>Josefina Carrión</name>
					</respStmt>
				</bibl><bibl type="printSource">
					<publisher>Imprenta de José Blass y Cía.</publisher>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
					<date>1909</date>
				</bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-1">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="SPA" usage="99">Español</language>
				<language ident="ITA" usage="1">Italiano</language>
			</langUsage>
			<textDesc>
				<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
				<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
				<reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
				<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T4"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>

		<revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change>
			<change when="2019-09-03">Anotación formato ELTeC y revisión del texto : Borja Navarro Colorado</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<front>
			<div type="titlepage">
				<p>Felipe Trigo</p>
				<p>A todo honor</p>
				<p>Barcelona</p>
				<p>Antonio López, Editor, Librería Española</p>
				<p>Rambla del centro, núm. 20</p>
			</div>
		</front>
		<body>

<div type="chapter" n="SPA4001001">
<head>-I-</head>

<p>Son ridículas... sencillamente ridículas,
estas fondas de los pueblos.</p>

<p>En general, casas de cierta
fanfarronería que empezaron A construir el comerciante
X o el notario Z, al jubilarse, y que «vieron» la muerte
de sus dueños antes que ellas estuviesen concluidas
en todos los perfiles. Y así se quedan inconclusas
para siempre. Escaleras sin baranda, a lo mejor, o con una
provisional-definitiva; timbres que no suenan; techos sin
pintar...</p>  <p>El comedor, ya se sabe: estrecho y largo, con
aspiraciones de salón; el patio con columnas, con
corredor encima, con mecedoras... Y luego, viajantes, viajantes...;
la mesa llena de viajantes y cajas de viajantes por todos
los rincones.</p>  <p>Además -¡no lograba entenderlo Luis!-,
estaba en plena Mancha (el país de los carneros y
las dehesas) y acababan de ponerle en la cena unas chuletas
empanadas que antes parecían unas tortillas de cordel.
Sobre esto de las famas regionales tenía ya el joven
madrileño sus escamas: gente alegre, por ejemplo,
la andaluza... y hasta se dijese que lloraban cantando en
sus guitarras; buen vino en Jerez... y en otro viaje tornó
una copa, al paso, en la estación, y parecía
petróleo.</p>  <p>¡Oh, su Madrid!... Allí sí
que eran tiernas las carnes de la Mancha, y bueno y barato
el jerez, y alegre la alegría de Andalucía...
Exportación. Las provincias se quedaban sin todo por
enviárselo a la corte.</p>  <p>Encendió el puro, en
el zaguán, y se lanzó por las calles.</p>  <p>Yacían
en una semiobscuridad eléctrica digna del siglo. «¡Para
lo que hay que ver!» -podía decirse aquí, como
cuentan que decía el oculista que iba dejando ciega
a su clientela.</p>  <p>Luis no tenla más amistades fuera
de la fonda que dentro de la fonda. Llevaba en la localidad
media semana. Los días se los pasaba en las sierras,
al sol, entre jarales. Las noches podría pasárselas
luciendo su uniforme nuevo de teniente de Ingenieros si se
viesen (o pudiesen verlo) en alguna parte las muchachas.
Pero no salían, no salían quizás nunca
de casa las muchachas de este pueblo con honores de ciudad.
En vista de lo cual descuidaba Luis un tanto su tocado: botas
de campo, guerrera gris, y sin sable...</p>  <p>¿Por qué
no había siquiera teatro en el Teatro? ¿En qué
diablo se divertía la gente?... Las damas estarían
rezando, salvo tal cual cara bonita que se adivinaba en la
sombra de las rejas con el novio. Los hombres... eso sí,
en el Casino, a todas horas.</p>  <p>Llegó a la Plaza. Llegó
al Casino. Entró. En la sala de la izquierda tomaban
ya sendos cafés con copas tres viajantes. En la sala
de la derecha un señor leía un periódico,
y otro, joven, tumbado en un ancho butacón, pelaba
primorosamente una bellota. Saludó, pidió café,
y estuvo viendo al joven indígena pelar bellotas.
Era una exquisita y delicada operación: se comía
una, y sacaba otra; primero la consideraba, la examinaba,
como para persuadirse de su bondad; luego, con el cortaplumas,
le quitaba el cascabullo y le hacía cortes circulares
en la cáscara; sacada ésta, empezaba un minucioso
y cariñoso raspado de la almendra... y, por fin, se
la comía el operador, muy lento, en tres minutos,
en seis minutos, mientras iba procediendo a otra mondadura.</p>
 <p>Terminado el café, Luis se levantó, volvió
a cambiar otro cortés saludo con el del periódico
y el de las bellotas, y fue a la sala de juego. Grande animación.
No era jugador, y no jugaba. Limitábase a mirar. La
primera noche, al verle de uniforme, y joven, los banqueros
sonriéronle con cierta curiosidad. Debieron de creerse
que era un <emph>punto</emph>. Brindáronle un asiento, en el otro
frente de la mesa, y tres o cuatro se apremiaron a cedérselo.
Él lo rehusó. En las otras noches, al ver que
no jugaba, perdió todo el prestigio. No ya un joven
teniente de Ingenieros, jefe de la Comisión Geodésica
que traía por fin, con doce soldados y un sargento,
la triangulación de la comarca; se hubiese de tratar
de un emperador que no jugase y fuera igual para los altivos
jugadores. Un jugador no reconoce otras jerarquías,
otros respetos, que los de sus colegas. Es más el
que <emph>apunta</emph> más -y el que no <emph>apunta</emph> no es nadie. Cuando
entraba, pues, el joven militar, gallardo y todo, no le hacían
más caso que al perro del conserje.</p>

<p>En cambio, a
la asamblea, y a él mismo, en verdad, causábales
casi veneración un señor guapote y respetable,
de finísimos modales, que apuntaba cada vez paquetes
de a cien duros, billetes a puñados, de cien pesetas,
de quinientas pesetas, de mil..., con una perpetua sonrisa
afable de desdén entre los labios. Un viejo apoplético,
a quien llamaban D. Basilio, todo calvo, jugaba fuerte también,
pero retratando en su faz una codiciosa emoción que
daba miedo: las venas, gordas y tortuosas, se le inflaban
por la congestión casi violácea del cráneo,
como si le fuesen a estallar.</p>  <p>Sin embargo, pronto Luis se
fastidiaba, y se iba a pasear su soledad y su aburrimiento
por el fresco de la noche. Partió, y se dio a vagar
por la ciudad, igual que en las pasadas. Un Abril sereno,
ligeramente fresco. A las diez no había un alma por
las calles, y, sobre todo, en cuanto se alejaba un poco de
la plaza. Andando, andando, bostezaba. Se acordaba de Madrid.
Apolo, la puerta de la Peña, el Real... ¡cómo
estarían a estas horas! Principalmente, el Real.</p> 
<p>Luis era un apasionado de la música. La solución,
aquí, sería acostarse, y más teniendo
que madrugar para largarse al monte con sus soldados y pantómetras;
sino que, acostumbrado a trasnochar, no dormiría...</p>
 <p>Encendió ahora un pitillo y procuró distraerse
con la arquitectura de las casas. El pueblo no tenía
carácter. Ni antiguo ni moderno. Una monotonía
cruel de fachadas blancas y balcones con macetas. De trecho
en trecho tapias, molinos aceiteros y arroyos de alpechín.</p>
 <p>Iba a las afueras. Una plazoleta lo detuvo. Era irregular
y presentaba un aspecto teatral y pintoresco. Entre frondas
de unas huertas recortábanse los muros y el cimborio
de un convento en ruinas. A un lado, viviendas pobres, de
un piso; y al otro, un enverjado jardín, en cuyo fondo
de arboleda se alzaba un palacete. Un fino arete de luna
en cuarto, que parecía tener prendido cerca de una
punta un gran lucero, hundíase, tras la veleta del
cimborio, en la agonía profunda de lo azul. En vez
del clásico gato negro, destacándose en silueta,
el breve argénteo resplandor mostraba la de dos cigüeñas
en otro campanario sin campanas -y abajo, en mitad de la
plazuela, en la claridad rojiza de una luz, había
una gran cruz de escalinata y un pilarón con una argolla.</p>
 <p>La argolla debió de servir allá en tiempos
medioevales para suspender a los ahorcados.</p>  <p>Por la imaginación
de Luis pasaron las leyendas de los siglos. Cosas de horror
y de tragedia. Las cornejas del convento debían de
ser entonces fatídicos espectros. Pero, ahora, eran
cornejas... y todo esto una decoración que el maestro
Muriel pudiese acomodarle a un paso de sainete..</p>  <p>Pensó
que, en estos pueblos, la vida habíase vuelto insoportablemente
idiota al ir perdiendo su barbarie. La barbarie fue, al menos,
el arte de las gentes que no han podido concebirlo de otro
modo. En los grandes centros, con un olvido total de historias
y romances, preocupan otras cosas: la música de un
Wagner, la suntuosidad de un <foreign xml:lang="ENG">Music-hall,</foreign> el <foreign xml:lang="FRA">maillot</foreign> que van
tendiendo a suprimir las «helénicas» <foreign xml:lang="FRA">danseuses</foreign>...
Aquí se confundían con su mismo y eterno bostezo
colosal, en el casino lleno de moscas y colillas, el siervo
y el señor. Un día, y otro día y, otro,
y otro... con sus tardes y sus noches, hasta que al cabo
de los años se muriesen, aquel rico de la banca <emph>apuntaría</emph> sus  montones de dinero junto a aquel otro que pelaba primorosamente
las bellotas.</p>  <p>¡Qué horror! ¡Nunca volvería
a ocurrir nada en la paz de muerte de estos pueblos!... Hubiesen
traído aquí a Napoleón, y al año
se hubiese vuelto cazador de codornices.</p>  <p>Subió dos
peldaños, de la cruz, y se sentó en el tercero.
Encendió inmediatamente otro pitillo. Una barbaridad.
De día, no intrigado y divertido con sus trabajos
del campo; pero de noche, en las horas perdurables de estos
pueblos, donde no ocurría nada jamás, agotaba
un paquete de Susinis.</p>  <p>Tendió el oído, de
pronto, porque empezó una música a sonar. Piano...
¡y manejado diestramente! Un bien llovido del cielo le hubiese
cansado igual delicia por el alma. Entre el ramaje del hotel
divisó un balcón entreabierto. Venía
de él, esta sonata... esta sonata, sí... de
Sinedy... el gran bávaro de moda...</p>  <p>Se levantó
y se fue acercando. Se quedó en la esquina de la verja,
lo más cerca posible del balcón, por no perder
ni la más leve pulsación de la sonata. La que
tocaba, o el que tocaba, era inteligente. Debía de
tratarse del profesor de la ciudad.</p>  <p>Era un regalo. Dios
se le apiadaba. En tantas días, en el aburrimiento
homicida de este pueblo, oía música, y una
buena música, por primera vez. Su ser la recibía
como la tierra seca una lluvia de verano.</p>  <p>Aunque, no -rectificó
en seguida; -maestro y todo el que tocaba, no debía
de ser el profesor. El profesor de música de un pueblo
tan prosaico no viviría seguramente en un palacete
moderno con jardín. La verja cercaba toda la manzana.
¡Alguna señorita!</p>  <p>Tuvo una angustia. Concluida la
sonata, volvía el silencio, y parecía que le
habían retirado del alma los tules del amparo.</p>  <p>Pero
tuvo en seguida una compensación enorme de alegría,
porque el piano volvió a sonar, preludiando algo...
y la... señorita, cantó. ¡Ah, qué maravilla!
Voz extensa, llena, armoniosísima. Ópera, además:</p>

<quote>
<l><foreign xml:lang="ITA">Col pensiero il mío desir</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">A té ognora volerá,</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Epur l'ultimo sospir</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Caro nome, tuo sará.</foreign></l>
</quote>

<p>¡Bravo!
El lamento de la bella Gilda enamorada.</p>

<p>Luego derramó la poderosa contralto canciones de la <title>Bohemia</title> y la <title>Tosca</title>
por la calma de la noche. Era tierna, pues. Amaba lo sentimental.
¿Sería guapa?... Su voz, a menos de contrasentido,
dejaba adivinar un pecho, un cuerpo de buena moza.</p>

<p>Descansó ella, tocando el nocturno sexto de Fhlowat y el cuarto de
Chopín, y cantó, como final, un pasaje de <title>Lucrecia</title>:</p>

<quote>
<l><foreign xml:lang="ITA">Il segreto per esser felici</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Se io per proba...</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">E l'insegno agli amici...</foreign></l>
</quote>

<p>¡Oh, sobre un desdichado de tres días... qué
consuelo esta mujer <emph>que sabía el secreto para ser
felices</emph>!</p>

<p>Mas no estaba en situación de revelárselo...
puesto que cesaron el canto y el piano y se cerró
el balcón.</p>  <p>Luis, por la entreabertura luminosa, sólo
pudo ver un brazo blanco, que le pareció lleno de
encajes y pulseras.</p>  <p>Un señor, momentos antes, había
entrado por la verja.</p>   
</div>


<div type="chapter" n="SPA4001002">
<head>-II-</head>
<p>A la siguiente noche volvió el joven ingeniero al
Casino y vio nuevamente al que jugaba miles de pesetas, sonriendo,
y al otro que pelaba las bellotas. Sólo que éste,
siempre con religiosa atención, pelaba las bellotas
viendo jugar, de pie, junto a la mesa de la banca. El calvo
de las venas gordas las tenía más hinchadas
que otras veces.</p>  <p>Luis fue a la Plazuela. Le daba prisa un
afán: el de encontrar el recreo de la cantante. Y
respiró, en cuanto dobló la esquina del convento.
El balcón estaba entreabierto, como anoche, y sonando
el piano.</p>  <p>La delicia hacíale olvidarse de fumar.
Unos ratos paseaba, otros se paraba -siempre cerca de la
verja. La dama, la niña, la rubia, la soltera... ¡lo
que fuese! cantaba con bríos y sutilezas desgarradas
de pasión que volaban temblando por la noche y por
el alma lo mismo que espadas de cristal... lo mismo que puñales
encendidos...</p>  <p>Si esta mujer tenía por hábito
distraerse a estas horas de tal modo, él, el aburrido
forastero, estaba salvado plenamente. Vendría a oírla,
basta las once, hasta las doce.</p>  <p>En efecto, como anoche,
a las doce en punto, un señor llegó -el padre
o el marido, -y el balcón volvió a cerrarse.
Era un hombre corpulento, envuelto en un gabán, hasta
los ojos. Padre, más bien -por tal detalle. Hombre
de edad, que se cuidaba... que se abrigaba en Abril como
en Enero.</p>  <p>Siguió Luis acudiendo en las noches sucesivas.
Su café, su rato de pie en la banca, a la espera de
las diez, y su poética sesión de música
en lo obscuro. La luna ya no andaba por el cielo, y las pobres
bombillas de la plaza de Jesús, igual que las del
pueblo todo, exceptuando la Plaza, se apagaban a las once.
Economía municipal. Y mejor para el melómano,
que recibía más hondo el halago de la música
y de la voz divina a la luz de las estrellas.</p>  <p>¿Quién
sería esta mujer? ¿Cómo sería?... Por
de pronto, que estaba sola en el salón, sola quizás
en la casa, decíalo claro el no advertirse ni el más
mínimo rumor de charla en los silencios. Su madre
dormiría. Su padre tornaba tarde, y le esperaba. Rica
y sin hermanos, puesto que no veíase entrar por la
cancela a nadie más.</p>  <p>Se inquietaba Luis pensando...
(si ella fuese guapa, al mismo tiempo) en que quizás
habría venido él a realizar el suceso más
interesante de su vida en... este pueblo donde juzgó
que nada pudiera pasarle a nadie nunca. La contralto, la
posiblemente bella contralto, no sospecharía siquiera
que en la sombra de la calle estuviésela escuchando...
su destino, su futuro marido, tal vez!...</p>  <p>¡Oh!</p>  <p>El miedo
a un desengaño le inquietaba. ¿Y si era fea?... ¡Resultábale
tan dulce esta emoción de una ignota idealizada por
la loca fantasía de unos arpegios!... ¡Bah! Romántico,
romántico, Luis, allá bien dentro de este bruto
sensual, que hace de todo hombre la vida, hallaba preferible
a verla, ni a saber de ella nada, incluso renunciar a ella,
con tal de conservarse en el misterio el vago ensueño
de unas noches de ilusión. En su existencia quedaría
de esta manera, al menos, la niebla del recuerdo de un delirio.</p>
 <p>Sí, si; hallaba esto racional. Aquella mujer, por
rubia, por linda que fuese, no podría llegar a lo
que él se imaginaba. No trató, por consecuencia,
de quedarse un día sin ir a los trabajos, a fin de
rondar el palacete y mirarla en el balcón. No trató,
tampoco, ni de preguntarle acerca de ella a los mozos de
la fonda o del Casino. ¿A qué?... Se conformaba con
los detalles que directamente iba recogiendo y que gratamente
le aumentaban la ilusión: alma de artista, suprema
alma que así sentía el arte más divino;
mujer, además, educada fuera del ambiente de este
pueblo, en colegios nobles, en grandes capitales donde habla
oído tantas óperas... ¿Quién de aquellos
burdos señoritos, que él veía jugar
al monte, pudiese realizarla el ideal de un amor? ¿Qué
previo divorcio espiritual se establecía ella propia
en estas nocturnas soledades con todos ellos?...</p>  <p>Oíala,
oíala Luis por las tinieblas, una y otra noche, como
una sombra, como otra alma noble y pura. Sin embargo, allá
a las doce, se alejaba un poco de la verja, hacia la cruz,
porque ya cuatro o seis veces notó que el padre, el
señor que entraba tan tieso en su gabán, le
había visto y le había observado con recelo.</p>
 <p>¡Ah, el brindis! Le gustaba a ella. Era lo que solía
cantar más a menudo:</p>

<quote>
<l><foreign xml:lang="ITA">Il segreto per esser felici</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Se io per proba...</foreign></l>
</quote>

<p>¿Sería verdad
que esta mujer supiese el <emph>secreto para ser felices</emph>?... Por
intuición, si no <foreign xml:lang="ITA">per proba,</foreign> pero...</p>

<p>Pero Luis tuvo
que alejarse con toda rapidez. El padre acababa de torcer
la otra esquina de la verja. Se acercaba. Se paró,
el buen padre, mirando al fugitivo, y creyó Luis (que
habíase detenido en la cruz) que el señor aquél
esta noche vacilaba, antes de tocar la campanilla, sobre
si ir o no a reconocerle.</p>

<p>Bueno; con la luz de las estrellas,
había la muy bastante para que hubiese visto que no
fuera un ladrón, porque no suelen los ladrones disfrazarse
de teniente de Ingenieros.</p>    
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001003">
<head>-III-</head>

<p>El de las bellotas, pelaba esta noche las bellotas detrás
del calvo jugador.</p>  <p>Luis entró y se situó,
de pie, detrás del joven señor que jugaba tantos
miles de pesetas.</p>  <p>Hubo un albur que el joven señor
llenó de plata y de billetes; ganó, al caballo,
y al volverse para aceptar en torno con un desdén
amable el murmullo de tan general admiración, vio
a Luis... y se quedó mirándole, tenaz y sonriente.</p>
 <p>Luis no supo qué pensar de esta sonrisa. La agradeció,
no obstante, aun sin corresponder a ella. Significaba quizás
la simpatía de un hombre fino, de un hombre culto,
hacia el culto forastero. Este fornido señor, guapote,
de cuarenta años, debía de ser algún
hidalgo rico que se aburría entre las gentes de su
pueblo natal, a temporadas. A pesar de su manifiesto desaliño,
su ropa era de buen corte. Con la sonrisa, en comunicación
espiritual, había querido expresarle: «¿Eh?... ¡ya
me ves aquí, siendo el asombro de estos toscos y pobres
paisanos míos! ¡ya supondrás, sin embargo,
que también conozco el mundo, como tú, y que
no es mi vida de este ambiente!»...</p>  <p>Le miraba, le miraba
Luis, cediendo a aquella simpatía, y notó de
pronto que el hidalgo, después de llenar otro albur
con sus billetes, volvía a mirarle y sonreírle...</p>
 <p>Mas ¡oh! ¿Qué extraño agrio de ironía
ponía en su boca? ¿Qué reto insultador lucían
sus ojos?... Luis, sin rehuir por esta vez la procaz mirada
del que, sin embargo, serenamente sonreía, rectificó
instantáneo su criterio: «El tal <emph>hidalgo...</emph> parecía
más bien un valentón impertinente encargado
de resumirle el desprecio de los demás de la partida
al joven forastero que venía todas las noches a mirar...»</p>

<p>-¡Levántate, Perico! -le dijo el insolente, con un
tono de injuria mansa, a uno que ocupaba la silla de su izquierda,
y que le obedeció-. ¡Levántate, porque va a
sentarse este joven! ¡Quiere jugar!</p>  <p>-¿Yo? -recogió
Luis con dureza.</p>  <p>-¡Sí! ¡Siéntese y juegue!
¡Lo pasará mejor que haciendo el burro por las calles!</p>
 <p>Luis se inclinó hacia él, interrogándole,
exigiéndole:</p>  <p>-¿Qué dice usted?</p>  <p>El señor
se levantó.</p>  <p>-Digo... ¡lo que he dicho!</p>  <p>-Pues...
¡es usted un mamarracho!</p>  <p>La respuesta fue una bofetada en
la cara del teniente... que, loco de rabia, al querer lanzarse
a su agresor, se vio detenido por los brazos... Uno, dos,
tres, diez... habíansele afianzado, cuantos estaban
a su espalda. Pugnaba por desasirse, en vano, y gritaba desgarrados
ultrajes su garganta... No, no conseguía sino repartir
puntapiés y puñetazos al grupo que le inmovilizaba
en aquel lado de la mesa... mientras que el provocador de
la escena estúpida, de la escena inverosímil,
sereno siempre y jaquetón, seguido por otro grupo,
salía de la estancia, diciendo:</p>  <p>-Dejadle. Es un señor
teniente de Ingenieros. ¡Él sabrá su obligación!
¡Y si la sabe... sé la mía!</p>  <p>Esto le aplacó
al joven la violencia. No comprendía lo sucedido,
pero el absurdo señor no le rehuía, por lo
visto, la reparación caballeresca. Quedaba en un rincón
de la sala, rodeado aún por los que volverían
a impedirle seguir a su adversario; y con la mejilla roja
por el bofetón, y con los dientes y los puños
apretados, escuchaba frases entre amables y cobardes:</p>  <p>-¡Ah,
cálmese usted, cálmese usted¡ ¡No ha sido nada!</p>
 <p>-¡Caramba, don Julián! ¡Un hombre tan correcto!</p> 
<p>-¡Incomprensible! ¡Incomprensible!</p>  <p>-¡Es el amo del pueblo!
¿Sabe?</p>  <p>-¡Sí, es don Julián Monteleón!...
¿Se conocían ustedes?</p>  <p>Luis, tratando de separarse,
sacó una tarjeta suya.</p>  <p>-Señores -suplicó-,
no conozco a nadie en este pueblo. ¿Cuáles dos de
ustedes quieren llevarle mi tarjeta?</p>  <p>-¿Para... batirse?</p>
 <p>-¡Claro!</p>  <p>-Pero... ¡para batirse! ¡Qué barbaridad!</p>
 <p>-¡Qué barbaridad! ¡Qué barbaridad! ¡Le va
a matar a usted, encima!</p>  <p>-¡Si es un hombre que sabe de armas
como nadie!</p>  <p>-¡Qué importa! -exclamó Luis,
irritado nuevamente. -¿Quieren o no?</p>  <p>La tarjeta, brindada
al corro, tuvo la mágica virtud de dispersarlo. Luis
quedaba únicamente con un mozo que recogía
las raquetas y barajas de la banca. De fuera llegábale
el hervor de comentarios del Casino entero, que habríase
recogido con el don Julián en otra sala. ¿A qué
ir? ¿A qué intentar una nueva venganza personal imposible,
pues que volverían a sujetarle, e incorrecta, tras
haberle como indicado el don Julián que le hablaría
en otro terreno?... Supuso que no faltarían en la
ciudad militares retirados, y se informó por el mozo.
Obtuvo las señas de dos, un coronel y un capitán.</p>
 <p>Partió del Casino. Se fue inmediatamente a visitarlos.
Primero al coronel. Le contó el suceso, y reclamó
su intervención. El digno coronel, sorprendido por
el ex-abrupto increíble del exquisitamente educado
y siempre correcto don Julián Monteleón, tuvo
que prestarle fe a los hechos, sin embargo. El compañerismo
le obligó a todo con Luis. Mandó llamar al
capitán, y pusiéronse de acuerdo.</p>  <p>Pocos minutos
después salían para el Casino, los padrinos,
y Luis para su fonda.</p>  <p>En ésta, a la hora y media,
reuniéronse otra vez. Claro y grave el caso, no hubo
discrepancias. Don Julián habíale confiado
la representación a otros dos amigos. A espada el
duelo, por elección de los militares -que aun sabiendo
la destreza del rival en armas blancas, sabíanle mejor
en la pistola su peligrosísima maestría...
Y como el incidente, que nadie se explicaba, había
tenido tanta resonancia, prevaleció el acuerdo, (con
objeto de burlarle al pueblo un caso de curiosidad allí
nada acostumbrado) de celebrar el lance al amanecer, partiendo
en carruajes hacia un lejano campo a media noche.</p>  <p>El coronel
se retiró a descansar algunas horas. El capitán
quiso quedarse acompañando a Luis, y éste no
lo consintió.</p>  <p>-Sí, sí, dormiremos,
señor Acedo, es preferible.</p>  <p>-Sí, sí,
entonces le dejo descansar. Debe usted ir perfectamente dueño
de sí propio. Monteleón es también hombre
bravo y... experto.</p>  <p>Se fue satisfecho de la serenidad del
apadrinado, pero inquieto al haber sabido que no conocía
las armas, tal que el adversario, como un profesional, sino
del modo corriente en Academias.</p>  <p>Inútilmente habían
tratado de inquirir los dos padrinos alguna oculta causa
del lance. Luis mismo, en las horas intranquilas de esta
noche, no comprendía lo ocurrido. Por una parte, el
suceso, brutal, repentino, incongruente. Por otra, aquella
decantada buena educación de don Julián y aquel
su <emph>profesionalismo</emph> de las armas. Habíanle informado
el coronel y el capitán: Monteleón, que en
su juventud pasaba largas temporadas en Madrid y en París,
se había batido varias veces; desde que se casó
vivía, sin embargo, burguesamente en el pueblo...</p>
 <p>Luis, en suma, y sin que le agradase mucho la deducción,
acabó por creer que este lance no fuese sino una manía,
una especie de vieja afición despertada a la vista
de un <emph>joven madrileño</emph> en el deportista de las armas.
Le irritaba esto. Le indignaba, porque no había modo
humano de evitarlo, ni aun dada la trivialidad del propósito,
mediando un bofetón. Iba a servirle de juguete, de
monigote, a un duelista retirado, ante sus amigos, como le
servía al Guerrita de diversión un becerrillo,
en las giras, para recordar sus glorias del toreo. ¡Oh, cómo
le irritaba!... Tanto que ni el mismo recuerdo de su buena
madre, con Luis por únicos amparo y cariño
en el mundo, borrábale el empeño de una ceguedad
asesina ante el hombre que así podría aprender
cómo no impunemente se abofetea a un teniente del
Ejército para llevarle de muñeco de comparsa.</p>
 <p>No logró dormirse. Puntuales, a las tres, llegaron
con él coche los padrinos. Partieron. Trotaba tanto
el coche por los campos, que Luis hubo de pedir la razón
de tan larga caminata. Era que (aparte la curiosidad de la
gente del Casino), por el alrededor de la ciudad, en un gran
radio, no había sino tierras de cultivo que inundaban
desde el ser de día los labradores.</p>  <p>Al alba llegaron
a las márgenes de un río, entre arboledas.
Ya esperaban Monteleón y sus padrinos, con un médico.
Cumplido el ritual, empezó el lance.</p>  <p>Luis pudo advertir
desde luego el aplomo y la habilidad de su adversario. Perfectamente
cubierto con la guardia, parecía estudiar el juego
de él..., y sonreía, pronto sin duda convencido
de que no fuese el joven un terrible tirador. Pero Luis,
rabioso por tales cosas, que venían a confirmarle
sus recelos de la noche, en un ímpetu de ira perdió
la observadora calma tenaz que a su vez habíase impuesto,
y se lanzó a fondo como un rayo...</p>  <p>-¡Ah! -gritó
Monteleón, rompiendo, parando, mas no con tal precisión,
por la sorpresa, que no recibiese en el antebrazo la punta
de la espada.</p>  <p>La sangre, brotó. Se suspendió
el combate, y reconoció el médico un rasguño.
¡Nada!</p>  <p>Vuelta a la guardia. Monteleón, sin perder
su aplomo, estaba serio. Convencido Luis de que todo se lo
tendría que deber a su vehemencia, a su loca voluntad
de no servirle de juguete inofensivo al hombre que le abofeteó,
redoblaba sus ataques, acosándole, ganándole
terreno..., imponiéndosele tal vez con el ceño
duro que indicaba su designio de morir o de matar... Pero
el acero salvaba siempre del acero al hombre aquel..., y
en cambio sentía demás el insensato impetuoso
cómo él, al final de cada ataque, se quedaba
al descubierto... ¡qué importaba!... Una vez, tras
otro acoso, Monteleón no quiso seguir retrocediendo...
y pálido, pero más sereno, más sagaz,
le gritó al joven, presentándole la punta:</p>
 <p>-¡Cuidado!</p>  <p>La espada le rozó el hombro a Luis, con
la suya completamente fuera de la línea. Contestó
en seguida con un grito a la impertinente prevención,
y se lanzó con más furia... Y esta vez... él
solo habíase clavado en el pecho la espada del contrario...
Fue un segundo, y no se dio cuenta él mismo, quizá,
puesto que persistía en el ataque... Pero se acercaron
los testigos, descubriéronle la herida, que sangraba
en abundancia, y Luis, lívido de pronto, cayó
a tierra...</p>  <p>-¡Muerto! ¡Se muere! -opinó con sobresalto
el doctor, reconociéndole.</p>  <p>Luis, privado de conocimiento,
tenía la palidez del síncope en el rostro.
Su pulso se perdía. Sin duda descompuesto en su fondo,
cuando se hubo lanzado al rival, la espada habíale
alcanzado en el lado izquierdo del pecho, entre la segunda
y tercera costillas. El médico taponábale la
herida con huata. Atendíale al pulso. No podía
estimar si la inclinación de la espada hubiese afectado
al corazón. Gravísimo, de todas suertes...
Y en un trágico silencio, el grupo rodeaba al infeliz.</p>
 <p>-Señores -dijo Monteleón, apartándose
con el coronel y el capitán-: Siento lo acaecido,
y aunque me quede el consuelo de no haber sido mi voluntad
de matarle lo que ha matado a este joven, sino más
bien su rabiosa ceguedad frente a mi espada, deseo también
que ustedes sepan la verdadera causa del lance. Ante el resultado
fatal, lo considero imprescindible para que ustedes no puedan
continuar creyéndome un desalmado camorrista. Este
joven asediaba mi casa con descaro sin igual todas las noches.
Ni mi mujer ha llegado siquiera a percatarse de ello, ni
yo soy celoso, como es sabido; mas no por eso he de ocultarles
que me irritaba su insolencia; tan grande, que ni se retiraba
apenas de mi verja cuando regresaba yo, no obstante conocerme
del Casino. Juzgándole un insoportable impertinente,
he querido castigarle. Busqué la ocasión, por
medio de un pretexto cualquiera, capaz de eliminar de la
cuestión mis celos, que no existen, y el nombre, principalmente,
de mi esposa, que insisto en que ni vio jamás al desdichado.
Mi objeto, pues, no habría querido ser otro que el
dejarle advertido de algún modo..., del único
compatible con la dignidad de un hombre de honor, pues no
era el trance de índole que me pudiese consentir entrar
con él en súplicas ni explicaciones. Él,
según he visto por ustedes, ha sabido al menos conservar
una digna reserva del motivo. Y ahora, también ustedes,
hombres de honor, espero que reconozcan hasta qué
punto mi proceder ha sido el imprescindible proceder de un
caballero.</p>  <p>Estrecháronle la mano el coronel y el
capitán, y añadió el hidalgo todavía:</p>
 <p>-Ruégoles que cuenten conmigo para cuanto pueda hacer
falta después de este infortunio.</p>  <p>Se acercaron al
yacente. Entre el médico y los otros dos padrinos
habíanle vendado gasas en el pecho.</p>  <p>-Al coche! ¡en
seguida! -determinó el coronel, viendo que Luis reaccionaba.</p>
 <p>Tomado en brazos, volvió el herido a incorporarse.
A fin de transportarle tendido, Monteleón cedió
su coche, que era un amplio familiar. Se iba a morir en el
trayecto. El médico gemía su contrariedad desesperada
por los peligros que la movilidad del coche acentuase en
el largo viaje. Monteleón, entonces, indicó
que a menos de un kilómetro estaba <title>Las Mimbreras</title>,
una finca de él, con buena casa.</p>

<p>Tal recuerdo y tal
oferta parecieron de una oportunidad providencial. Aceptado
con ansia por el médico, por todos, partió
el familiar con dirección a <title>Las Mimbreras</title>, mientras
en el otro coche salió hacia la ciudad Monteleón,
al galope de las mulas, para llevar cuanto antes a otros
médicos.</p>

<p>Luis volvió por el camino a reaccionarse.
No le consentían seguir sino tendido. Leía
su gravedad en el gesto severamente inquieto del doctor.
Con éste y con el coronel y el capitán, iba
también Inchausti, padrino de Monteleón y casi
pariente. Luis, con voz desfallecida, pidió que de
la mejor manera posible avisasen a su madre. Dijo sus señas
en Madrid. Tosió y echaba sangre. Tornó a quedarse
sin sentido.</p>  <p>Cuando lo recobró, se encontraba en
una cama. Eran las suyas una torpidez y una frialdad espantosas.
Sin otros recursos clínicos, trataban de reanimarle
con éter y botellas calientes a los pies. Insistía
en el recuerdo de su madre. Quejábase, quejábase
amargamente de la insensatez de este duelo, y alguna lágrima
en sus ojos revelaba su mal resignada pena al perder la vida
de manera tan idiota. Conmovidos sus padrinos, y con la sorpresa
de ver que el joven parecía ignorar la causa, aludieron
a ella, levemente, con ánimo de justificar en lo posible
al Sr. Monteleón. Luis, por su parte, tuvo otra más
grande sorpresa al enterarse de que aquel señor era
el dueño de la casa que él había rondado
por las noches... Aunque ya tarde, por desdicha, sinceró
de toda intención reprochable sus paseos junto al
hotel. Aparecíale más comprensible la conducta
del marido, en quien no acertó a reconocer a este
Monteleón que jugaba en el Casino, y afirmó
que sólo le llevaban a la plaza de Jesús su
aburrimiento y sus aficiones por la música... Probábalo
el hecho de no esquivarse, apenas, cuando entraba aquel arropado
personaje en el hotel... ¡El equívoco a que dio lugar,
no había podido ser de más funestas consecuencias!</p>
 <p>Una hora después, ya Monteleón de vuelta con
dos médicos y un cura, se acordó retener a
éste en una contigua estancia para los últimos
instantes. Los médicos procedieron al reconocimiento
exacto de la herida. Mientras, en otra habitación,
Monteleón recibía a su vez el asombro del único
motivo que había llevado a Luis a las verjas del hotel.
Su aflicción, su noble aflicción, se aumentaba.
Aparte de haber sabido por su mujer misma que ella no tenía
la menor noticia del teniente, lo cual venía a probarle
que jamás el joven hizo lo más mínimo
por revelarla su presencia, había ya estimado incongruente
la viril y correctísima conducta de Luis, en todos
los trámites del duelo, con la mentecatez que hubiera
habido que suponerle a un hombre que ronda a una dama honrada
para no tratar de decirla ni una letra y porque sí.
En efecto, a nada que la hubiese visto por las calles, a
nada que hubiérase informado para saber dónde
vivía, tendrían que haberle dicho que no era
Inés-María mujer para que perdiesen el tiempo
los imbéciles. Saltaba evidente la inocencia del simpático
ingeniero; y Monteleón, a no tener tanto dominico
de sí mismo, volviérase loco de pesar ante
el error irreparable con que habíale empujado a las
puertas de la tumba. Su primer impulso fue entrar y pedirle
perdón. Comprendió cuán ridículamente
macabro sería esto, que en nada repararía la
injusticia, y halló preferible ahorrarle en sus últimos
momentos el dolor y la indignación de su presencia...
¡Pobre muchacho!</p>  <p>Los médicos salieron. Su reconocimiento,
lejos de aportar tranquilidad, confirmaba los temores. Herida
penetrante, de pleura, de pulmón. Y acaso también
de pericardio. Tendencia al colapso, que verían de
combatir con suero artificial. Al toser, siempre sangre.
El estilete se hundía unos tres centímetros.
Se le había dispuesto morfina y hielo; no hablar;
calma absoluta. Como riesgos inmediatos había la parálisis
del corazón, por el <foreign xml:lang="ENG">shok</foreign>, o por la hemorragia pericárdica;
y para después, si el infeliz salía de la mañana,
el enfisema, la pulmonía... En suma, un horizonte
de horrores que no clareaba luz por parte alguna.... para
mayor angustia del que había causado la catástrofe.</p>
 <p>Ya que no otra cosa, el caballeresco Monteleón se
propuso poner al servicio de su víctima, y singularmente
de la madre, todas sus devociones. La equivocación
tremenda le obligaba a exagerar en tal concepto.</p>  <p>Por lo
pronto, le dio a los criados de la dehesa la orden de tratar
al huésped con cuidados exquisitos. En seguida se
volvió en el coche a la ciudad para enviar una monja
de enfermera, y telegrafiar del mejor y más expedito
modo posible, dentro de la urgente situación, a la
pobre madre del herido.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001004">
<head>-IV-</head>

<p>Almorzaba sola, Inés-María.</p>  <p>La desgracia
del teniente había puesto en conmoción a la
ciudad.</p>  <p>Dos horas antes se la había contado a ella
su marido, en breves frases y mientras se disponía
a escapar nuevamente hacia la dehesa con los médicos:
«Una partida de caza, de ronda de jabalíes, improvisada
por la noche en el Casino, y en la cual el joven tuvo la
desdicha de caerse del caballo».</p>  <p>Después, habíanla
dicho que el herido estaba en la agonía.</p>  <p>Ella, al
pronto, concedióle crédito a Julián.
Pero según fue advirtiendo en toda la mañana
la expectación de las gentes que pasaban y aun se
estacionaban delante del hotel; según fue observando
la recelosa actitud de los criados; según, en fin,
llegó a saber por uno de ellos, que la herida del
joven forastero era de arma blanca..., encontraba más
extraña aquella cacería.</p>  <p>Recordaba que dos
noches atrás, al regresar su marido del Casino, la
interrogó casi arisco acerca del teniente. Sí,
casi arisco con respecto del teniente, no con relación
a ella -y la forma del breve diálogo, fue así:
«Oye, Inés-María, todas las noches, al volver,
me encuentro por aquí a un joven forastero: ¿tú
sabes quién es?» -«No». -«¿No le has visto, entonces,
tú?» -«No». -«Pues es, el teniente ese que ha venido
con soldados; ¿le conoces?» -«No»... -Las negativas habían
sido simples y severas; y tanta la fe para ellas de Julián,
que en seguida Inés le oyó cambiar de charla
-con el propósito de no concederle al asunto una importancia
que pudiese injuriarla con la duda.</p>  <p>Como siempre, ella,
la dulce, la sumisa, le respetó al cortés esta
voluntad de no plena comunicación que formaba su carácter;
pero habiéndole notado, desde luego, su hostilidad
hacia el joven forastero.</p>  <p>Hoy, concluyó por hallarle
una extraña incongruencia al tal enojo con la galantería
para un amigo a quien se invita a cazar.¿Cómo se hizo
esa amistad en pocas horas y qué fatal casualidad
pudo ser esta de desgracia tal en la improvisada cacería?</p>
 <p>La imaginación de Inés rozaba la verdad.</p> 
<p>¡Un duelo!</p>  <p>Su marido, de soltero, se había batido
algunas veces; mas nunca de estos lances resultó una
muerte, como ahora.</p>  <p>¡Oh! ¡Un duelo!... y... ¿por ella?</p> 
<p>La trágica sospecha íbala envolviendo poco
a poco.</p>  <p>-¡Señorita, dicen que mañana llega
la madre de ese joven! ¡Dicen que está muriendo y
que...</p>  <p>Era Martina, que entraba con un plato y con la especie
de horror de no sabríase cuál noticia acabada
de aprender de otros criados o de las gentes de la calle.
Esto lo vio claro Inés en la muchacha.</p>  <p>-¿Qué?
¿Qué dicen? -la excitó. -¿Que no se trata de
ninguna cacería, no es eso?</p>  <p>-¡Eso! ¡Que es que el
señor se ha peleado con el otro!</p>  <p>-Y... ¿por qué,
Martina? ¿Por quién, dicen?</p>  <p>-¡Por usted!</p>  <p>-¿Por mí?</p>
 <p>-¡Sí, señorita!.-</p>  <p>-Pero... por...</p>  <p>Enmudeció
de pronto, al advertirle a Martina, no obstante su respeto,
una suerte de atención perversa y asombrada. El trance
aparecíasele con una grave realidad impropia para
ser debatida con criados.</p>  <p>Se levantó y se retiró
del comedor dignamente.</p>  <p>Confirmado del hecho lo terrible,
su gesto debía bastar para quedarse absuelta de toda
sospecha de culpa personal ante la atónita muchacha
-sin más explicaciones.</p>  <p>Se refugió en la sala
del piano, y a través de los visillos y las ramas
del jardín vio las gentes que hoy cruzaban la plazuela
deteniéndose por las esquinas un momento.</p>

<p>No era
una agresiva manifestación tumultuosa por el respeto
que inspiraba el dueño de la casa; mas sí un hipócrita
hervor de la general curiosidad que acaso adivinaba allá
en el campo un muerto y aquí <emph>una deshonrada</emph>!...</p>

<p>La injusticia la aterró. Pero era Inés altiva,
y la aterró irritadamente, sin desfallecerla en lágrimas
ni en quejas. Se retiró del balcón y ocupó
una próxima butaca.</p>  <p>La emoción de drama, de
solemne conflicto irresoluble, crecía en su corazón
hasta la angustia.</p>  <p>¡Oh!... ¡Allá lejos, uno que moría...
y aquí ella mortalmente herida en su honra también!
Nada importaba su inocencia. Las gentes contemplaban a uno
y otro a través del mismo escarnio de piedad. Sobre
el asombro del desenlace triste, que los unía a los
dos, la malicia los unía también con falsas
evocaciones de traición y de locura en las pasadas
noches..., cuando, como Julián, y con menos fe en
las purezas de ella que Julián, otros hubiesen visto
por las verjas del hotel al imprudente.</p>  <p>¡No, para la realidad
del drama, no importaba que con toda fe la supiese y la creyese
buena su marido! ¡El drama persistiría sin término,
moral, tremendo, en el corazón de Inés...,
mientras ya irredimible persistiese la pública duda
acerca de su honra!...</p>  <p>¡Ah, esto sublevaba toda la innata
honradez de Inés-María!</p>  <p>Vencida, lloró.</p>
 <p>Y lloró mucho -mucho tiempo, con un silencioso llanto
que la hacía permanecer inmóvil contra el respaldar
de la butaca.</p>  <p>Era una infinita pena la de la honrada que
lloraba por su honra.</p>  <p>Su mano temblaba fría sobre
la faz sosteniendo el leve pañolito.</p>  <p>Ella sería
quien fuese, en justicia; en el rigor bruto de los hechos,
sin embargo, era una muerta moral, como iba a ser un muerto
aquel desconocido con cuya suerte desdichada la unió
el destino. Y temblaba, y esta persuasión penetrábala
de una tan horrenda verdad de su vileza como si realmente
fuese vil.</p>  <p>¿Cómo sería el teniente?</p>  <p>¿Cómo
sería aquel hombre, a quien costábale la vida
el insensato amor por ella?</p>  <p>No lograba odiarle, ni aun habiéndola
traído a tan extraña situación. Por
una parte, ya bien duramente estaba castigado con perder
la vida; por otra, decíale a Inés, su propia
imagen, que estaba viendo en el espejo, cuánto pudiese
disculparle una locura a un hombre audaz, romántico
tal vez..., capaz de no asustarse de otro hombre valeroso...,
tan distintos ambos de los pobres señoritos de este
pueblo.</p>  <p>¿Cómo sería este hombre que ahora
luchaba con la muerte? ¿Cómo sería este joven
teniente a quien costábale la vida el novelesco amor
de quien no le vio jamás, siquiera?... Una fuerte
curiosidad de romántica, una fuerte curiosidad de
mujer contristada y apiadada, y en el fondo agradecida, hacía
que Inés se formulase estas preguntas nuevamente.</p>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001005">
<head>-V-</head>

<p>Al medio día, la madre de Luis había pedido
telegráficamente ampliación de los detalles,
y anunciaba su viaje, en el expreso. Se le dijo que se había
caído su hijo del caballo, en una cacería,
clavándose el cuchillo de monte. Monteleón
se volvió a la finca, con la impaciencia de seguir,
minuto tras minuto, los cambios del herido. Y fueron de zozobra
inmensa las horas de esta noche, las horas del nuevo día,
también, aguardando a la viajera.</p>  <p>Inchausti y el
coronel se encargaron de recibirla en la estación
y de acompañarla hasta la dehesa. Monteleón
hablase vuelto con ellos al pueblo.</p>  <p>Prevenidos por él,
igual que todo el mundo, insistieron en detallarla el suceso
como un accidente de caza. El mismo Luis lo confirmó,
puesto también piadosamente en el embrollo. Resultó
conmovedora la escena de la madre con el hijo, en cuya faz
se retrataba pálida la muerte..., con el hijo que
al hablarla y al toser espumaba sangre por los labios.</p>  <p>Los
médicos tuvieron que ejercer su autoridad para arrancarla
de la estancia, en nombre de la calma misma del herido, a
quien pudiesen agravar las emociones.</p>  <p>Querían tranquilizarla...,
pero sin atenuarle mucho aquella fatídica impresión
que pudiese irla preparando para un triste desenlace.</p>  <p>En
efecto, desde la media noche, la reacción habíase
presentado con gran fiebre, y el enfisema ampollaba los bordes
de la herida.</p>  <p>Un enorme desconsuelo de abandono, de soledad,
de inhospitalidad en el pueblo extraño y en medio
de los campos, ahogaba a la madre infortunada, no obstante
los esfuerzos de la monja. Habló de llevarse el hijo
a Madrid, inmediatamente, y los doctores se opusieron...</p>
 <p>Inchausti aminoró su angustia, notificándola
que habíase reclamado de la Corte a un ilustre cirujano.</p>
 <p>Y era la verdad. Era una de las tantas ansias generosas
con que proponíase Monteleón subsanar, en lo
posible, el tremendo disparate.</p>    
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001006">
<head>-VI-</head>

<p>Desde la estación, una vez atendida la viajera,
aunque sin haber osado presentársele, Julián
se encaminó a su hotel. Efecto de sus meditaciones,
llevaba un propósito que hacerle cumplir a Inés-María.</p>
 <p>La buscó y empezó por decirla la verdad.</p> 
<p>-Mira, Inés, por abreviar y por ahorrarte la impresión,
te dije ayer que habíase herido ese joven en una partida
de caza. Fue en un duelo.</p>  <p>-¡Contigo! ¡Ya lo sé!...
¡Y qué locura la tuya, Julián!</p>  <p>-¿Por qué?</p>
 <p>-Porque sin el lance, se hubiese todo reducido a la tontería
de un hombre que asediaba esta casa sandiamente. Con él,
le has prestado a esa tontería solemnes y peligrosas
proporciones. ¡Mi nombre suena en el suceso! ¡Yo he llorado
mucho!</p>  <p>-Tienes razón, ¡mas yo también la tuve!...
y seguiría teniéndola de no haber tan tarde
descubierto que ese desdichado no venía por ti. ¡Ni
le conoce siquiera! Forastero en la, ciudad y aburrido por
las noches, paseando en una te oyó cantar. Es muy
aficionado a la música, y desde entonces volvió
todas a escucharte.</p>  <p>-¡Ah! -hizo de un modo indefinible Inés-María.</p>
 <p>-¡Pobre muchacho! Tras esto, comprende mi aflicción.
Mas no pensemos ya en lo irremediable, sino en lo que podamos
hacer consolando esa desgracia. Creo, Inés, que debes
irte a <title>Las Mimbreras.</title></p>

<p>-¿¡Qué!? -inquirió ella
con asombro.</p>  <p>-Sí, verás, escucha -dijo el
marido lentamente, como quien definitivo razona lo que trae
ya bien meditado. -Sabes que ha llegado la madre del teniente.
¡Pobres! ¡Ni él tiene a nadie en el mundo más
que a ella, ni ella... tenía más que a él!</p>

<p>-¿Ha muerto?</p>

<p>-No. Pero está muy grave. Salvada la
primera inminencia del peligro, los médicos opinan
que durará muy pocos días. Esa infeliz señora,
allí, sola, en una casa nuestra, parece lo natural
que reciba en su triste hospitalidad nuestro homenaje. Lo
contrario, fuese indelicado... y más habiéndome
cabido la desdicha, por una equivocación deplorable,
de causarle una desgracia tan tremenda, tan cruel.</p>  <p>-¡Sí...
debemos ir! -admitió la dama, no sin cierta indecisión,
pero fuertemente persuadida por lo que surgía de las
frases del marido como un deber elemental.</p>  <p>Julián,
no obstante, limitó:</p>  <p>-Debes ir, tú. Yo no
debo acompañarte. Fíjate en que, si fuese,
o habría de extrañarle a esa señora
que yo no entrase en el cuarto del paciente, o si entraba
y él revelaba de algún modo su indignación
por mi presencia, ella tendría que adivinar y soportar
en mí al asesino de su hijo. ¡Oh, sí, para
ella, y para mí mismo en rigor, yo resulto eso: un
asesino! ¡No sabes cuánto quisiera tener de expiativa
devoción para esos desdichados!</p>  <p>-¡Ah, Julián!
¡Por Dios! -exclamó compadecida Inés, yendo
a abrazarle.</p>  <p>En la faz noble del marido había visto
una oleada de dolor que le arrancaba lágrimas. Lloró
con él. Y él volvió el primero a reposarse,
diciendo:</p>  <p>-Quedamos de acuerdo, ¿verdad?... Mientras esa
señora permanezca en <title>Las Mimbreras</title>, no debes separarte
de su lado. Se le ha fingido un accidente de caza, no lo
olvides. De mí, si te pregunta, puedes decirle que
tengo negocios... ¿Quieres marchar en seguida?</p>  <p>Inés
volvía a mostrar vacilación. Julián
la adivinaba.</p>  <p>-¡Qué! -la incitó.</p>  <p>-¡Nada!...
¡Que como de este duelo al fin se ha dicho...</p>  <p>-Sé
a qué aludes. Es justamente lo que más me mueve
en esta decisión. Si en todo caso y sólo por
ser huésped de una finca nuestra esa señora,
y en tan horribles circunstancias, no se impusiera tu presencia,
dentro de la más estricta cortesía habrían
de imponerla, Inés, mi agrado y mi voluntad de dejar
probado ante las gentes que yo no fui al lance infiriéndote
el soez ultraje de los celos. Viéndote allí
por orden mía, los maliciosos tendrán que dejar
de creerme tan ridículo. Ve. ¡Ah, sí, sí!
¡Anda... prepara lo que sea mientras enganchan el coche!</p>
 <p>Salió, con el fin de darle la orden al cochero, y
quedóse Inés-María un poco pálida
en el centro del salón.</p>  <p>«Iba..., no tenía
ya más remedio que ir a conocer a aquel hombre que
por <emph>algo de ella</emph> luchaba con la muerte.»</p>

<p>Con la mano izquierda
oprimíase el corazón... cual si quisiera castigarlo
por el deseo que un sarcástico demonio hubiérala
tan pronto transformado en <emph>deber inexcusable...</emph></p>    
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001007">
<head>-VII-</head>

<p>La primera impresión que sufrió Inés
en <title>Las Mimbreras</title>, fue de piedad por la madre desolada. Era
una enlutada dama con el pelo gris, de faz inteligente y
bondadosa..., de una correctísima educación
que la impulsaba a refrenar su inmensa pena por una cortesía
hacia la joven y galante dueña de la finca. Agradeció
la delicadeza de esta compañía que venía
a brindarla Inés, y lamentábase, en el saloncito
donde había salido a recibirla, del trastorno impuesto
a todo el mundo por la desgracia de su hijo.</p>  <p>Habló
de él, llorando ya, ganada para la franca explosión
de su dolor por la afectuosa ternura de la joven, y ésta,
comprendiendo que era una crueldad forzarla a prolongarle
cumplimientos de visita, pidió:</p>  <p>-Señora, no
teniendo mi estancia aquí otro objeto que serle útil,
ruégole que me considere desde luego como una hija...,
como una hermana. Disponga de mí, y siga disponiendo
de su entera voluntad como le agrade.</p>  <p>-¡Oh, sí, gracias!
¿Quiere usted que pasemos con mi hijo...? Duerme; ahora le
han puesto un calmante.</p>  <p>-Vaya con él. Yo voy a cambiarme
un poco de ropa y a revisar a los criados, y pronto volveré
a hacerles compañía.</p>  <p>Entró la dama
con la avidez de su cariño en la contigua habitación,
e Inés permaneció sola unos minutos con el
capitán y con Inchausti. Ambos, se despedían,
conceptuando ya innecesaria en la finca su presencia. Informáronla
sobre el estado de Luis. Creíanle, por personal impresión,
aún más grave que decían los médicos.
Un abatimiento que ni le dejaba apenas darse cuenta de nada
alrededor.</p>  <p>Con lágrimas en los ojos fue Inés
al dormitorio donde le habían dejado las maletas.
El trágico ambiente imponíale ahora una congoja
de enorme caridad en el mismo corazón. Daría
la vida por volverle su ventura a aquella madre. Se cambió
el traje de camino por otro más modesto, y recorrió
la vivienda con el fin de cerciorarse de que todo estaba
apercibido para rendirle a su huésped los honores.
Daba órdenes. Inspeccionaba el comedor y la cocina.
Cerciorábase de que tenían siempre pronto el
fuego a cuanto de caldos y aguas calientes y hervidas los
médicos pudiesen reclamar. Era, en suma, la suya,
una diligencia de alma buena y de cristiana, aquí
sumida por la tristísima verdad de la catástrofe,
en que no podían quedar más lejos sus fugaces
y frívolas visiones romancescas...</p>  <p>Luis, el herido,
unido a ella por el santo dolor de aquella madre..., parecíale
un hermano, nada más. Le velaría y pediríale
a Dios que le salvase.</p>  <p>Con este sentimiento, y rezando,
volvió hacia el cuarto del herido. Pero en la puerta
detúvola un segundo, de nuevo, la emoción...
de la tragedia: del duelo..., del hombre que <emph>por algo de
ella</emph> se moría.</p>  <p>Pudo dominarse, y entró.</p>  <p>En
la extensa alcoba daba una semiluz de penumbras la tijera
del balcón, aún densamente velada por la suelta
colgadura. Era un reposo de espanto, de muerte, sobre el
que sólo se escuchaba una respiración febril
y fatigosa. Don Tomás, el viejo médico que
asistió al duelo, dormía en una butaca. En
otra dormitaba la monja con las blancas tocas sobre el pecho.</p>
 <p>-¡Por aquí, señora! -sintió Inés
el soplo de una voz.</p>  <p>Avanzó a tientas y ocupó
un asiento junto al de doña Fernanda, la madre infeliz
que se había levantado levemente.</p>  <p>La monja, al breve
ruido, despertó y le saludó, desde su sitio.</p>
 <p>-Bien venida, doña Inés:</p>  <p>Y tornó el
silencio, y volvió en seguida el crujir del rosario
de la monja.</p>  <p>Inés respetó este silencio religioso
que imponía el sueño del herido. Notó
al poco que doña Fernanda musitaba oraciones, llena
de fervor, y púsose a rezar.</p>  <p>Agradecía las
tinieblas que le habían guardado hasta ahora en confusión
el aspecto del yacente. No había visto nunca a nadie
en la agonía, y un vago horror hacíala sospechar
que le diese miedo el cuadro de la muerte. Se examinaba a
sí misma en tal sentido, mientras rezaba de un modo
maquinal.</p>  <p>Sus emociones, en tumulto, afirmáronle
su ánimo. Una curiosidad compasiva guiábale
los ojos hacia el lecho, en vez de huirlo. Había llegado
deslumbrada por el gran sol de Abril en las cocinas, y poco
a poco se iba habituando a la que había antes parecido
más grande obscuridad. Primero vio un brazo fuera
de las sábanas. Luego sedosos rizos en desorden. Por
último distinguía con toda exactitud la simpática
belleza del rostro del herido. Muy blancos, sus dientes.
Muy rojos, sus labios, donde se erizaba el bigote juvenil.
La fiebre arrebataba su cara dándole una animación
de rosa que no parecía la de la muerte. Y la fiebre
y el calor le tenían un poco derribado el embozo de
la cama sobre el pecho, donde veíase por entre la
fina y desabrochada camisa la garganta blanca y fuerte y
el principio de las gasas del vendaje.</p>  <p>Inés, ya olvidada
de rezar, y tomada otra vez por el triste cuadro romancesco,
pensaba que habrían acostado al pobre herido en esta
cama, que era la de ella y su marido, por ser la más
cómoda y hallarse en la habitación más
amplia de la casa. Sin saber por qué, ella sentía
que este detalle aumentábale su dolorosa fraternidad
con el joven infeliz. En una percha había algunas
prendas íntimas de ella, que nadie se había
cuidado de quitar. En el tocador estaban sus perfumes.</p>  <p>De
pronto apartó de Luis la mirada, al verle removerse,
despertando. Pidió él agua, y se aprovechó
la ocasión para darle otra cucharada de morfina. La
madre y la monja se habían acercado al lecho. Inés
se había puesto de pie.</p>  <p>-¡Luis, mira, hijo mío!
-dijo, después de darle un beso, doña Fernanda:
-Aquí tienes a la dueña de esta casa, a la
señora doña Inés Monteleón, que
ha tenido la bondad de venir a acompañarme.</p>  <p>Luis,
que yacía en un amodorramiento del que tan sólo
la sed lograba semidespertarle, abrió los ojos y miró
a la presentada.</p>  <p>-¡Monteleón! -replicó con
extrañeza.</p>  <p>La intensidad de su mirada, sin embargo,
se extinguió en un agotamiento de letargo, por sí
misma; volvió a cerrar los ojos, y quedó inmóvil.</p>
 <p>¡Ah, qué extraño y qué hondo este mirar
como desde el reino del no ser!... Inés, con tal mirada
en el alma, se arrepintió de la imprudencia suya al
haberse presentado antes con el nombre del marido. Le evocaba
al infeliz su matador. Tal vez incluso ignoraba que hallábase
en una casa de él y en su mismo lecho.</p>  <p>La acometió
tal gana de llorar que se salió de la alcoba para
darle rienda al llanto. Le parecía una salvajada el
honor que obligaba a los hombres a matarse. Con razón
o sin razón, como esta vez.</p>  <p>Y... ¡ah! ¡Qué
mirada... aquella única mirada de mansa maldición
que habríala dedicado este pobre joven antes de morirse!</p>
 <p>Era una mirada horrible, siniestra, infinita de expresión
en su infinita serenidad inexpresiva del reino de la muerte
donde ya se odia sin odios y sin gestos.</p>  <p>¡No la olvidaría
jamás, ella..., esta mirada!</p>  <p>Aterrada Inés,
llorando, rezando, tendió cruzadas las manos en dirección
a la alcoba y clamó -como si ya se entendiese con
un alma capaz de oírla a través de distancias
y paredes:</p>  <p>-¡Perdóname! ¡perdóname!</p>  <p>.........................
</p>  <p>Por la tarde llegaron dos coches a la finca. En uno venía
el célebre doctor Cavestany, de Madrid, con otros
dos médicos locales; y en otro el capitán y
el coronel, con un comandante de Ingenieros afectuosamente
enviado por el regimiento del herido.</p>  <p>Se procedió
a la consulta. Mal impresionado Cavestany por todo aquel
arsenal quirúrgico, tal que para una campaña,
que tenían establecido sus colegas en una habitación,
no lo fue mucho mejor por la torpidez del paciente. A pesar
de lo cual, el termómetro marcaba poco más
de 38.</p>  <p>Le pulsó. Le examinó. Salieron las
señoras, por falta de valor, cuando empezó
a quitarle los vendajes... Pero Cavestany sorprendióse
de la irrelación entre el buen estado de la herida
y el mal estado general.</p>  <p>-¿Qué tratamiento le tienen?
-inquirió.</p>  <p>-Morfina, exclusivamente. Con el fin de
que no tosa.</p>  <p>-¡Bien! -aprobó el cirujano, más
sin duda con respecto a su sospecha que no al medicamento.</p>
 <p>Diez minutos después conferenciaban en un gabinetito.
La autoridad del cirujano, formuló un pronóstico
bastante lisonjero. Cicatrizaba la herida desde el fondo.
Él habíala dejado rellena de gasa aséptica,
y no creía preciso otro tratamiento. Nada de morfina,
además, puesto que la pleuro-pneumonía traumática
habíase limitado a una defensa orgánica reactiva,
en torno a la lesión, que ya restaba los peligros
de hemorragias y enfisemas.</p>  <p>-¡Señora! -díjole
a doña Fernanda al salir. -¡Su hijo de usted, estará
pronto sano y fuerte!</p>  <p>Doña Fernanda tuvo un rapto
de locura de alegría. Lloraba y le besaba las manos
al doctor.</p>  <p>Inés-María lloraba también,
aparte, en silencio.</p>    
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001008">
<head>-VIII-</head>

<p>Suspendida la morfina, desde el nuevo día, recobró
el herido su dominio mental, completamente. La fiebre manteníase
alrededor de 38 grados, con leve alza; y en la tos apenas
el pañuelo se manchaba de alguna estría sanguinolenta.</p>
 <p>Esta sangre hacíale a Inés un agudo efecto,
como si con ella echase el joven el alma por los labios.
Pensaba en lo mal que le había pagado la suerte su
bello agrado inofensivo de oírla cantar, y la compasión
se le extendía en una cariñosa gratitud.</p>  <p>No
era otro su papel, y desde bien de mañana se habla
instalado en la alcoba por hacerle compañía
a doña Fernanda. Seguía la prohibición
de hablar, para el herido, y yacía el cuarto en el
silencio. La monja daba cabezadas, por el velatorio de la
noche. La madre resistíase, rezando, a la fatiga.
Solo Luis e Inés-María, desde lecho a la butaca,
constituían el uno para el otro esa especie de preocupación
cortés y embarazosa que establece siempre entre dos
extraños una forzada y larga y muda intimidad.</p>  <p>Inés
se explicaba bien que este embarazo, mezclado de curiosidad,
afectase aún más al pobre joven que había
puesto en riesgo su existencia por una mujer desconocida
que le presentaban al fin inesperadamente junto al lecho
de martirio. Se lo explicaba por la misma inversa curiosidad
que ella sentía hacia él -aun no habiendo mediano
previo afecto alguno entre los dos.</p>  <p>Por esto, si ya no fuese
más que demás la simple y mutua invitación
a examinarse como tales dos desconocidos, ella advertía
que contra toda voluntad sus ojos iban hacia él; y
como él entonces retiraba los suyos, uno y otro, en
conclusión, acabaron por escalonar con alternativos
disimulos sus miradas... Cuando ella la tenía en el
suelo, se daba cuenta de que Luis la estaba fijo contemplando,
mucho tiempo, mucho tiempo... con el involuntario abandono
de quien está condenado inmóvil en un lecho
y sin más cosa que hacer; y cuando al fin la contemplada
no podía resistir a su afán de saber si aún
el joven la seguiría mirando; alzaba rápida
la vista y le llenaba y se llenaban de turbación en
la sorpresa; él parpadeaba, entonces, dirigiendo al
techo las pupilas; y ella, que también había
huido las suyas por lo pronto, volvía después
a mirarle, a contemplarle... cierta de que en un rato podía
complacer su curiosidad de modo impune.</p>  <p>Así había
ido confirmando que Luis era un hombre de una blanca y rubia
juvenil belleza penetrante, y de una faz llena de nobleza
y de dulzura.</p>  <p>Así, Luis también, había
ido comprobando que era Inés una morena-blanca mujer
de pelo negro y de boca breve y labios encendidos; de cara
y de pecho llenos de armonía, como su voz y como el
canto aquel que le había escuchado por las noches...;
de talle esbelto, y de una fina y elástica morbidez
por todo lo demás de la poderosa estatua que el traje
de moda ceñíala en la cadera igual que un pantalón.</p>
 <p>Y puesto que la sensación de estar siendo contemplado
inquietaba al joven a su vez, era él quien de pronto
sorprendíala... -y era Inés quien quedábase
entonces en martirio, sufriendo con la dudosa voluntad de
no alzar más la vista de la alfombra, y recordando
que en la noche entera habíale sido imposible conciliar
el sueño, allá en su alcoba, si no fue en unas
horas del amanecer, durante las que la atormentó una
verdadera pesadilla de espadas, de muertos, de... este Luis
mirándola con una terrible inexpresión serena
desde la azul eternidad.</p>  <p>Sufría, sufría profundamente
Inés. Como una salvación, alegrábanla
los brevísimos minutos que, de tiempo en tiempo, cortaban
el reposo para darle al herido pequeñas porciones
de caldo o cucharadas de champaña. Una o dos de estas
ocasiones las aprovechó para salir, pretextando su
precisa vigilancia en la cocina. Pero alargaba su ausencia
lo posible, y volvía a la habitación..., temerosa
de hacerle a doña Fernanda sospechar fatiga por estarla
acompañando.</p>  <p>¡Ah, sí! ¡El deber se lo mandaba!
Tenía razón Julián cuando la dijo que
habría que tratar al herido y a su madre a todo honor!</p>
 <p>A las once, don Tomás, que habla salido a tomar el
aire por la finca, pulsó a Luis y le puso el termómetro
-38 grados y 3 décimas. -Consentíale al paciente
apenas las respuestas, e insistió absoluto en su orden
de silencio. Para menos quebrantarla, por su parte, volvió
a salir.</p>  <p>A las cuatro, después que comieron él
y doña Fernanda e Inés, dejando en guardiana
a la monja, don Tomás deploró, para la cura
de la herida, la falta del capitán y de Inchausti,
que habíanle ayudado en los pasados días si
no estaban los otros compañeros.</p>  <p>En efecto, según
él allí fuera iba apercibiéndolo, vio
Inés la complicación y la abundancia del material
que había que remover: pinzas, tijeras, estufas, estiletes,
gasas, jofainas quemadas con alcohol para el sublimado y
para el agua... La monja encargábase de las toallas
y de todo lo pertinente al lavatorio; pero D.ª Fernanda,
incapaz de ver siquiera este cruento instrumental, y mucho
menos la herida, refugiábase en la sala mientras curaban
al hijo.</p>  <p>Tuvo Inés, por lo pronto, pues, que ayudar
a la desinfección de aquellos aparatos, según
las indicaciones del doctor; y advirtiendo éste lo
diestra que era, y aun lo valerosa, con sólo atreverse
a tocar estos níqueles y aceros que suelen desmayar
a las damas, osó requerirla también para el
cambio del vendaje. Cedió Inés, sacando fuerzas
de flaqueza ante lo que parecía una necesaria caridad,
y pasó tras el doctor.</p>  <p>La monja ya tenía dispuestos
en la alcoba, sobre una mesa pulcramente ensabanada, los
paquetes de algodón, las vendas y las esponjas y soluciones
antisépticas. La misión de Inés consistía
en tener a mano la bandeja de instrumentos. Una criada, en
la puerta, utilizábase para ir y venir con garrafas
de agua caliente a la cocina.</p>  <p>Temblaba un poco, Inés-María,
a espaldas de la monja y del médico, y mientras éstos
procedían a incorporar a Luis. Vio, con un poco de
alarma, que empezaron por sacarle la camisa. Entre las vueltas
de gasa, había quedado desmida la blancura de sus
brazos y sus hombros. Ella se ruborizó ligeramente;
mas pensó que el espectáculo tenía más
de triste que de impúdico, si no le ponían
sus ojos la impudicia, y le ofreció al doctor las
tijeras, al notar que las pedía.</p>  <p>El doctor, con el
fin, sin duda, de ahorrarle peligrosos movimientos al herido,
cortó por ambos costados el vendaje. Primero retiró
el fragmento que quedaba a las espaldas. Luego, con suma
lentitud, por si se hubiese pegado el apósito, procedió
a levantar la parte delantera. Le echaba chorros de sublimado
caliente, con la esponja..., y la turbada Inés, pálida
y muy atenta, esperaba en una emoción vivísima
de espanto la visión del horrible destrozo causado
por la espada. Era el momento formidable de su prueba...;
y cuando las vendas, con una ligera mancha roja, dejaron
el pecho descubierto, recibió un asombro de consuelo...</p>
 <p>Pequeñísima la herida. Una especie de postilla
la cerraba. ¿Cómo podía encontrarse grave un
hombre por cosa tan pequeña?</p>  <p>Sino que la tal postilla
no era más que el tapón de gasas metidas a
estilete, y tornó Inés a asustarse viendo cómo
el doctor sacaba con las pinzas al pie de medio metro.</p>  <p>Ahora
no sabía si Luis estaba atravesado. Y la herida, roja
y limpia, abierta en la rosada albura de la carne, tan cerca
del corazón, hacíale a Inés el efecto
de una siniestra hendidura por donde se escaparía
la vida, a pesar de las esperanzas de los médicos.</p>
 <p>Sin ojos más que para aquel estrecho y profundo agujero
de la muerte, los llevó después al semblante
del que estaría sufriendo la cura aterrado y resignado...;
y tuvo otra sorpresa. El joven, completamente sereno, sonreía...,
sonreía de haber estado viéndola el espanto.
Desde entonces, la idea macabra huyó de Inés.
Aquella faz correspondía mejor a una juventud llena
de esperanza y alegría. La herida dejó de ser
un algo horrible por sí mismo, convirtiéndose
en un no se supiese qué poéticamente galantesco
y doloroso en mitad del pecho fuerte y blanco.</p>  <p>¡Sí,
sí... impresión de juventud, de humanidad!...
e intensa de tal modo, que Inés volvió a sentir
en su rostro los rubores... Trataba de no ser vista por Luis,
esquivada tras la monja, y miraba a cualquier parte. La desnudez
del joven, por culpa del lavado que recogíase en unas
telas de cauchú, llegaba casi a la cintura.</p>  <p>Necesitó
ella repetirse que la obligaba la piedad..., a este espectáculo.
Pero ni la piedad la impedía seguir adivinando aquella
herida novelescamente interesante sobre el mismo corazón,
sobre el pecho juvenil, ni la piedad y la voluntad eran capaces
de evitarle, ante este bello busto desnudo, el recuerdo del
negro y peloso cuerpo de Julián. El temor de ser comprendida
por Luis en tales impresiones, dábale vergüenza.</p>
 <p>Se acabó la cura.</p>  <p>Inés salió. No volvió
en el resto de la tarde al dormitorio.</p>  <p>Encerrada en el suyo,
y mirando las lejanas sierras, había estado meditando
seriamente si volverse a la ciudad. Pero... ¿por qué?
¿por cuál motivo?... ¿Con cual pretexto, al menos,
si el motivo fuese para... todo el mundo inconfesable?...
Inconfesable... para Julián y para ella misma, de
puro complejo y sutil... En su grande turbación de
conciencia, no había querido analizarlo. ¡Nada!..
¡Algo que la impulsaba a correr, a escapar...; pero reducido,
en suma, si lo depurase, a un escrúpulo de su honradez
instintiva... o a una simple e histérica fantasía
fugaz de la lectora de novelas!</p>  <p>¡Nada!</p>  <p>La presencia de
la noble madre, al cenar, le bastó a fortificar sus
honestidades hasta en esta secreta intimidad del pensamiento.</p>
 <p>Fue al cuarto del herido, y creyó notarle una mirada
de tierna gratitud por el susto de ella de la tarde. Además,
el médico había encontrado tan avanzada la
cicatrización visceral, que levantó para Luis
un poco sus rigores del silencio.</p>  <p>-¡Mamá, esta señora
es más valiente que tú! -dijo Luis en cuanto
Inés se hubo sentado.</p>  <p>-¡Oh, doña Inés!
¡muy valiente! -certificó la religiosa.</p>  <p>-Sí,
sí -insistió gentil el joven-, muy valiente
doña Inés!</p>  <p>-¡Bah! -intervino la aludida-,
no crea usted que he hecho nada, señora, más
que tener una bandeja. Su hijo de usted..., usted sí
que ha sufrido la locura sin quejarse, don Luis!</p>  <p>La madre,
contenta por la novedad de mejoría, pidió:</p>

<p>-¡No llame usted <emph>don Luis</emph> a este niño, por Dios!</p>

<p>-¡No, no me llame usted <emph>don Luis</emph>,  señora! ¡Me hace
viejo!</p>

<p>Era un juego de cortesías y afabilidades,
e Inés correspondió:</p>

<p>-Bien, pues no me llame
usted tampoco doña Inés... ¡me hace vieja!</p>

<p>Le pesó inmediatamente tal jovialidad. Con ella...
(y resultaba tal vez) no se había propuesto para el
joven ingeniero la menor coquetería. Por suerte, él,
no la tomó así, puesto que volviendo a las
impresiones de la tarde, dijo:</p>  <p>-Sin embargo, usted, Inés,
llegó a creerse que la herida era de honda todo lo
largo de la cinta. ¡Nada en total! ¡Ya vio usted lo que entraba
el estilete!</p>  <p>-Sí, ya observé después
que es que le entran tupida la gasa.</p>  <p>La conversación
siguió dispersa en naderías, por breve rato.
Luego quiso Luis que le dejaran un periódico, puesto
que le prohibían su madre y el doctor que hablase
más, y resultó que la posición de sostenerlo
le era incómoda. El doctor quiso entonces leer en
alta voz, y no veía; a doña Fernanda le pasaba
igual. Inés tomó a su cargo la lectura.</p>  <p>Cuando
ella se acostó esta noche, tardó en dormirse.
Luego soñó con la herida de Luis, abierta como
las de Cristo en una cruz; y el ensueño se lo presentaba
otras veces con una espada clavada hasta la empuñadura
sobre el corazón, lo mismo que las Dolorosas..., a
pesar de lo cual, él sonreíala. De madrugada
la hizo despertar el estar soñando que ella, leyéndole,
leyéndole el periódico, se había dormido
contra sus mismas almohadas... y que él la daba un
beso... delante del doctor, delante de la monja, que no lo
extrañaban lo más mínimo, delante de
doña Fernanda, también, que lejos de alarmarse,
les decía que se tratasen como niños...</p>  <p>Saltó
del lecho, y se refugió en el recuerdo honrado de
Julián.</p>  <p>Púsose a escribirle y a mentirle honradamente;
-en una angustia, en un clamor, en un temor de no sabía
ella, ni quería saberlo, qué miedos fantásticos
y absurdos:</p>  <p>«...anoche, doña Fernanda, me preguntó
con insistencia por ti. Le extraña mucho que no vengas,
aun teniendo ocupaciones, y creo que debes venir para que
la cumplimentemos los dos juntos. Claro es que todos le ocultamos
el suceso y que ella cree de buena fe lo de su hijo accidente
casual; pero, por lo mismo, duda de tu cortesía, al
no verte por aquí, y pudiera atribuirla a falta de
gusto en hacer con ellos lo que hacemos. Vente, pues. Te
espero hoy mismo...»</p>  <p>Por la tarde trajo el criado la respuesta:</p>
 <p>«Querida Inés; tienes razón; pero te confieso
que el miedo a ser descubierto haríame estar intranquilo
al pie de esa señora, y que prefiero no verla hasta
que previamente, allá en Madrid, pueda tener a solas
con su hijo la primera entrevista de reconciliación
y de amistad.</p>  <p>No obstante, digo que tienes razón;
y a fin de justificar mi ausencia, tranquilo ya como me iré
por la buena marcha del herido, y para que puedan continuar
ahí sin la extrañeza de no verme, he pensado
que lo mejor es ausentarme por una temporada de este pueblo.
Cuando recibas ésta, estaré en el tren, camino
de Madrid. Díselo a doña Fernanda, y añádele
que allí me llevan mis asuntos. En lo cual no mentirás,
porque sabes que nunca me faltan cosas de ventas de ganados
y de arriendos por la Corte.</p>  <p>Por lo demás, no consientas
en modo alguno que doña Fernanda y su hijo apresuren
su partida por creer que nos molestan. Deben estarse ahí,
no sólo hasta que el chico se cure, sino hasta que
termine su convalecencia. Para esto, nada como el campo.
Y ya sabes que en este caso la galantería constituye
para mi un compromiso de honor».</p>  <p>Inés, leyendo la
carta, sufrió un desfallecimiento de raras cobardías.</p>
 <p>De puro tanta, reaccionó.</p>  <p>Ella no sabía,
en rigor, por qué llamaba a su marido. No tenía
por qué necesitar... por qué querer defensas.
Con... este Luis, no la unía nada reprochable...,
ni por parte de él, ni por parte de ella... en quitando
aquellas locuras de los sueños, que no podía
evitar su voluntad perdida de dormida, y que asaltábanla,
indudablemente, por esta especie de extraña novela
viva en que habíale puesto el desafío.</p>  <p>Hoy,
por ejemplo, a pesar de haberle hablado a solas, no le escuchó
ni una sola frase que pudiese rechazar su dignidad. Era que,
reglamentando el sueño de la pobre madre, habíala
obligado por vez primera a acostarse. Quedaron ella y la
monja con el joven. Pero también la monja se durmió
profundamente en su butaca, y conversaron los dos. Luis,
como era natural, y con el noble objeto de mostrar hacia
Julián su relativa gratitud, quiso darse ante la esposa,
en esta primera ocasión que tenían de confidencia,
por enterado de quién era ella y de quién era
esta casa y a quiénes tenían su madre y el
qué deber tantas atenciones. Luego, siendo también
naturalísimo, insistió en justificarse con
respecto a su pasión por la música, que constituyó
el único motivo que hubo de llevarle en aquellas noches
al hotel. Y finalmente, habían charlado de que era
Inés, en efecto, la que tocaba y cantaba detrás
de los balcones... y de músicas y óperas.</p> 
<p>¡Y ni una palabra ni una intención siquiera reprochables!</p>
 <p>¿Qué temía Inés, entonces, de un hombre
tan correcto... ni de ella propia que en todo caso sobraría
para contener cualquiera incorrección, aún
no estando entre los dos doña Fernanda?</p>  <p>Reflexionó,
y vio que lo único que le sostenía su alarma
era la preocupación de lo que pudieran pensar las
gentes... de lo que pudieran seguir pensando todos los demás
acerca de la situación excepcional en que habíala
puesto un desafío efectuado al fin y al cabo por...
ella.</p>  <p>¡Sí, sí, éste <emph>por ella</emph> formaba
toda su obsesión junto al bello y joven ingeniero
que tenía cruzado el pecho por la hoja de una espada!</p>   
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001009">
<head>-IX-</head>

<p>La monja oía desde su puesto de deber y de piedad;
Luis desde el lecho; doña Fernanda desde otra butaca
de la sala, que le permitía estar riendo y gozándose
a la vez con la alegría de su hijo y con la gentileza
de la amabilísima cantante:</p>

<quote>
<l>...<foreign xml:lang="ITA">nome di lui si amato</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Scolpisciti nel core inamorato!</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Caro nome ché il mío cor</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Festi prima palpitar</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">Le callierie dell' amor...</foreign></l>
</quote>

<p> Era
que todas las mañanas, todas las tardes también,
en esas horas en que el sol de Mayo entraba tibio por los
balcones de la alcoba o tintaba de rosas de crepúsculo
los vidrios del salón, Inés, al piano, le ofrecía
al herido los festines ideales de su voz y de su música.
Se abría la puerta que comunicaba ambas estancias,
y el armonioso concierto llenaba de dulcísima poesía
la casa que fue antes de lúgubre dolor.</p>  <p>Esto, con
la venia de don Tomás, naturalmente (ya tan confiado
que ausentábase incluso por dos días con el
fin de ir atendiendo en el pueblo a sus enfermos), había
surgido, la primera vez, de una de aquellas confidencias
a que a Inés y a Luis les inducía el sueño
de la monja y las ausencias de descanso de la madre. -«Ya
que oírla a usted me costó tan caro, déjeme
oírla aquí sin ningún peligro y con
más comodidad»- habíala suplicado él
en cuanto supo que había un piano a pocos metros.</p>
 <p>Y ella..., huyó, más que accedió, y
empezó a tocar y a cantar como en una liberación
de no sabía qué cosas deliciosas y espantosas.
Porque, sí; a pesar de sus habilidades y esfuerzos,
la monja se dormía...; y en aquella soledad llena
de sol y de primavera del campo, un veneno que le extinguía
la voluntad..., un veneno que a los dos les iba extinguiendo
la conciencia, flotaba y respirábanlo ambos locamente.</p>
 <p>Inés habíase dado cuenta de cómo las
miradas de él, curiosas al principio, tenían
una fija avidez conturbadora. Había advertido la para
ella siempre ya predilecta y recóndita caricia de
su acento, y no había podido dejar de notar, en fin,
que una vez al acercarle ella un vaso de agua le aprisionó
él tenaz contra el cristal los dedos con sus dedos.</p>
 <p>Y ello sucedió en el minuto antes al en que Luis
le pidió escucharla sus canciones, tal que con un
afán de alejarla y de sentirla pura nada más
y poetizada por la música; y por eso ella obedeció
con toda ansia, también, y pensando luego, mientras
recorrían sus manos las teclas de marfil y enfilaba
su garganta arpegios, que el deber imponíala un discreto
<emph>perdón de inadvertencia</emph>, a menos de ocasionar el verdadero
escándalo y un nuevo duelo mortal para... su honor
y para el joven teniente de Ingenieros hacía quien
una reparación de piedad cortés le había
sido encomendada. ¡Oh!, ¿qué no creerían las
gentes si Luis muriese..., si Luis y Julián se batiesen
por segunda vez, tras de haber estado ella con Luis en este
campo?...</p>  <p>Se aterraba de pensarlo..., veía en proyección
el luto de la madre, maldiciendo en todos el embrollo y la
perfidia, y al tiempo que volvía a parecerle abominable
el honor que hace a los hombres matarse como fieras, evocaba
sus prudencias con el fin de que pudiesen irla conduciendo
por el difícil camino que marcábanla su piedad
y su deber.</p>  <p>Un camino en que la había lanzado su
marido en nombre del honor. Ella no tenía otro remedio
que aceptarlo, estrecho y lleno de revueltas como él
era..., como él fuese. Había reflexionado a
solas, en la tarde aquella del día primero de la música,
y no hallaba solución. Fracasado su recurso magno
de traer aquí a Julián, y aun comprendiendo
que su conducta se ajustaba a un estricto proceder de honor
y delicadeza, hallaba harto feroz para sus fuerzas de mujer
el obligarla a este martirio en que el mismo honor empezaba
por mermarle libertad contra riesgos bien posibles. Proyectó
no entrar más en la alcoba del herido, y vio inmediatamente
que sería igual que echarlos, a él y a su madre,
reproduciendo con más horribles consecuencias el resultado
de muerte y de deshonra. En efecto, si vino aquí por
hacerle compañía a doña Fernanda, mal
modo fuese de cumplir su obligación no estar en el
cuarto de su hijo, donde la madre estaba siempre, y por el
contrario, obligaríala a que la cumplimentase a ella,
salvo que únicamente se viesen a las horas de comer,
con una rigidez para la huésped incomprensible, intolerable...
Menos aún podía admitirse tal resolución,
después de la cordialidad de una semana; Doña
Fernanda supondría que algo la hubiese acaecido con
Luis..., y antes de curado él, partirían los
dos, por dignidad.</p>  <p>¡Oh, sí, qué tremendo el
cepo en que dejaban a la dignidad de Inés todas las
otras dignidades!</p>  <p>Desde entonces, resuelta a una indulgencia
sensata con aquellas leves transgresiones de Luis, y dispuesta
con su misma pasividad de <emph>no advertida</emph> a no dejarlas pasar
de cierto límite, día por día se dejaba
oprimir los dedos contra el vaso, y adoptaba en su presencia
una actitud de modestia y sufrimiento.</p>

<p>Así, hoy también,
ella ahogaba en el estruendo de la música todas estas
emociones.</p>  <p>......................... </p>  <p>Y así él,
escuchándola, sin verla, desde el lecho, oíala
y la sentía por todo el ser de fuerte y recobrada
vida en la feliz convalecencia.</p>  <p>Casi místico el ambiente.
Las tocas de la monja tendían sus alas como una mariposa
de ilusión. Hasta la vista de su madre, allí
en el orden de la sala, y a quien miraba el soñador
no pudiendo mirar a la hechicera, poníale un matiz
de intensa idealidad a este humano amor surgido del misterio
y de la muerte, y que crecía entre rezos y entre trinos
y entre arpegios.</p>  <p>-¡Ella me quiere! ¡me quiere! -repetíale
a Luis el corazón con ese imperio de verdad que sólo
saben las entrañas.</p>  <p>El ansia de todos los enamorados
por la plena posesión de <emph>su verdad</emph> le hacía
en seguida razonar tal certidumbre.</p>

<p>Ante todo era honesta
y honradísima..., no era una coqueta esta mujer divina
en torno a la cual un marido como el suyo habría afirmado
los respetos, y que se pasaba la existencia en su hotel lo
mismo que en un claustro.</p>  <p>Sobre su innata honradez no tenía
el joven duda alguna. Habíanla proclamado en los primeros
días aquel rubor, aquella profunda inquietud que él
la causaba con su terco mirar involuntario. Desde esto al
hábito de soportarle las miradas, primero, y de sostenérselas
por fin con un éxtasis de dulzura y de tristeza que
entre el mudo abandono de los otros parecía pedir
clemencia... (la clemencia a que quisieran deber su salvación,
por parte del mismo vencido que las vence, las honradas que
van sintiéndose rendidas), tendíase toda la
gama de la lucha y la pasión. Últimamente,
la derrota, incluso de la última rebelde voluntad,
tuvo su heraldo en aquel nuevo rubor inútil con que
al darle agua soportaba Inés la prisión de
sus dedos contra el vaso. ¿Qué honesta mujer, que
no esté dada de antemano por entero, no esquiva a
la segunda vez tal ocasión? ¡Ella, y más cuanto
más fuese a ella a quien pedíale el agua el
«sediento» con los ojos, podía dejar que se le acercase
la monja, sin descortesía!...</p>  <p>No; nada de coqueta.
En una coqueta no tendría esto valor definitivo y
absoluto..., el de total y fatal entrega que dábale
una honrada. Y que una honrada pudiese rápida llegar
a semejante situación, explicábalo su propia
candidez indefensa contra lo fuertemente sensacional, contra
lo imprevisto.</p>  <p>¿Cuál más amplia y peligrosa
tentación que la en que a esta mujer había
puesto su marido?... Noble, pues; humano, bien humano, clamor
de ella. Tan noble y tan humano como el que en las noches
del pueblo soñaba él por la bella ignota de
detrás de los balcones... como el que ya no había
podido menos de sentir al despertar de la muerte, teniendo
junto al lecho la <emph>viva realidad</emph> más bella que la ignota!...</p>

<p>Y la <emph>viva realidad</emph> tan bella, seguía cantando mientras
Luis pensaba esto.</p>

<quote>
<l><foreign xml:lang="ITA">Il segreto per esser felici</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">se io per prova...</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="ITA">...l'insegno agli amici...</foreign></l>
</quote>
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001010">
<head>-X-</head>

<p>Era la siesta.</p>  <p>La dueña de la casa, para complacer
al melómano insaciable oyéndola cantar, hacía
que, una vez terminado el almuerzo, a él y a doña
Fernanda y a ella les sirviesen el café en esta sala
del piano.</p>  <p>La monja ya no estaba hacía ocho días.</p>
 <p>Luis fortalecíase hacía ya quince matando
por la dehesa codornices. Es decir, llenábase de pletora
de vida -pues no se había encontrado tan fuerte jamás,
con el régimen de campo y los mimos y cuidados de
ex enfermo.</p>  <p>Cazaba por las mañanas, y paseaba al
ponerse el sol, con su madre y con Inés. En cambio,
después del almuerzo y la cena, para evitarle el sol
fuerte de la siesta y el relente de las noches, la buena
madre veía con gusto estos larguísimos conciertos
que le ofrecía la buena amiga.</p>  <p>Sino que en las siestas,
no solía D.ª Fernanda prestarles todo el tiempo compañía.
Normalizada en confianza la vida de los tres, y ella sintiendo
la pesadez de la mesa y de este Mayo cálido del campo,
se retiraba a su alcoba, siguiendo su hábito de siempre,
y dormía hasta media tarde.</p>  <p>-¡Mamá! ¡Hala!...
¡que no te puedes aguantar! -la excitó gentil su hijo,
hoy, cuando ya las moscas revolaban por los restos del azúcar
en las tazas.</p>  <p>-¡Sí, es verdad, hasta luego! -repuso
doña Fernanda, poniéndose de pie.</p>  <p>E Inés,
que preludiaba otra canción, cesó de tocar
y volvióse, girando el taburete -con no sabía
qué miedos infinitos a tal ausencia esta tarde.</p>  <p>La
angustia se la ahogó doña Fernanda con un ruego:</p>
 <p>-No, no deje de cantar. Ya sabe que me acuesto en la alcoba
de allá lejos, por lo mismo.</p>  <p>Y partió.</p>  <p>A
pesar de lo cual, Inés, siguió de espaldas
al piano, mirando al suelo. Luis la vela divina... aturdida,
ruborosa...,enamorada y entregada.</p>  <p>-Sí, cante usted!
-la aconsejó con tal breve y sobreentendido acento
de cautelas, que acabó de colmarla sus terrores.</p> 
<p>Tembló Inés, y sin mirarle y con las manos
tendidas y cruzadas hacia las rodillas en una verdadera crispación,
dijo:</p>  <p>-¡No! ¡no debe ser! ¡no debe repetirse lo de ayer...,
lo de todos estos días!</p>  <p>-¡Toque, Inés! ¡Toque!
¡Cante!... -apremió Luis- ¡Aunque sólo sea
porque no le extrañe a mi madre el silencio tan de
pronto!</p>  <p>La aterrada, obedeció. Hizo sonar los acordes
de una lenta y grave melodía.</p>  <p>Luis, desde su butaca,
pensó que tenían sobrado fundamento tales miedos
de la honesta..., sobre todo desde ayer. En otros días
habíase conformado, hábil o tímido también,
con inducirla y llevarla poco a poco a una conversación
que lo clareaba todo sin decirlo. Fueron... sus vagas ansias
de ideal; fueron... sus desengaños de la torpe vida
madrileña; fueron sus ensueños de la música,
que le hicieron amar locamente a un fantasma, a quien no
vería jamás, en aquellas noches del hotel;
fueron... ¡sí! hasta fueron también sus asombros
de bruja hechicería por ver surgir junto a su lecho
de tormento a la inesperada amiga... más bella que
el fantasma... Y todo esto, que podía decírselo
respetuoso un hombre a su adorada, con la enorme pena de
«no poder jamás siquiera ni hacérselo saber»,
podía escucharlo un poco triste y turbada, nada más,
la enamorada. Pero ayer... en un rapto de pasión,
aunque siempre desde lejos, este amor tomó forma entre
los dos: «el fantasma se llamaba Inés-María».
-Él se lo dijo; y desde entonces ya no fue posible
emplear la tarde más que en calmar las alarmas de
ella, en hacerla llorar, en hacerla confesar asimismo su
locura (aunque sólo fuese por su falta de valor para
negarla) y en tratar los dos inútilmente de buscarse
en las purezas de sus almas el remedio. -Sin embargo, por
la noche habíanse cruzado en un pasillo, él
la había robado un beso..., y este beso a traición,
que la hizo huir, era lo que a Inés ahora quitábale
la calma... No estaba segura -y vigilábalo, -de que
el traidor no salvase este espacio de respetos del piano
a la butaca en que ayer al menos supo contenerse.</p>  <p>La nerviosa
inquietud hízola al fin abandonar la melodía
y girarse otra vez en la banqueta.</p>  <p>Compuso un gesto adusto
y expresó:</p>  <p>-Luis, le ruego..., es necesario que no
vuelva a intentar nunca lo que anoche.</p>  <p>¡Perdóneme!
-pidió Luis sin moverse y sin mirarla.</p>  <p>-¡Prométalo...
por su palabra, Luis!</p>  <p>Esta vez, él la miró.
Iba a prometer, quizás, y la vio demasiado bella.</p>
 <p>-¡No! -dijo. -Habíamos quedado ayer en que era un
estado de locura el mío..., el nuestro.., y no debe
un loco prometer lo que no puede saber si cumplirá!</p>
 <p>Quedó, sin embargo, tan abatidamente inmóvil
diciendo esto, que Inés volvió a bajar al suelo
la mirada, y suspiró.</p>  <p>-Luis -dijo luego, como quien
al menos se complace en retroceder con la memoria al momento
ya pasado, que pudo evitar todo peligro- ¿por qué
si usted iba a la plazuela a oírme no evitaba que
le viese mi marido?... ¡Con esta sola precaución se
hubiera ahorrado el lance... y la fatalidad de conocernos!</p>
 <p>-No lo evitaba... por lo mismo que no podía ser mi
intención más inocente. Y usted lo dice, Inés...,
que nos conociésemos, es lo que querría la
fatalidad. ¡Ella manda por encima de nosotros!</p>  <p>Simple y
persuasiva la respuesta, Inés no supo qué oponer,
no supo que inculpar más a aquel de quien de sobra
sabía que no era en todo esto sino un juguete de la
suerte, como ella. Y puesto que prolongaban el silencio,
lleno de embarazo, se volvió al piano y continuó
la melodía.</p>  <p>Él, la escuchaba.</p>  <p>Habíase
dejado caer pesadamente contra el respaldar de la butaca
y estaba sintiendo ante la «imposible» Inés la paradógica
emoción de la fatal posibilidad de lo imposible.</p> 
<p>La misma nobleza de su amor le abatía, le asustaba,
podía decirse..., formándole un problema que
habíale quitado el sueño muchas noches, y que
aquí se le mostraba con una inminencia irresoluble.</p>
 <p>Noble su amor..., pero tampoco cabía mayor nobleza,
enfrente, que la de Monteleón después del duelo.
Reconocido su error, le abrumaba de atenciones; vivía
Luis, en la casa de él, y junto a la esposa enviada
como compañera de su madre. Imposible nada tan caballeresco.
¿Iba a pagarle con la más negra deslealtad?</p>  <p>¡Problema,
sí..., problema pavoroso!</p>  <p>No obstante, la espléndida
y delicadísima beldad de Inés, perdíale
en un deslumbramiento. El destino los juntaba con las cadenas
de la Vida..., por encima de los pobres <emph>problemas del deber.</emph></p>

<p>Una clarividencia, como irradiada de ella, prestábale
a su pasión nuevas razones.</p>  <p>Aún le dolía
la herida que le causó en el pecho aquella espada
cobrándose un agravio. Si hubo equivocación,
no fue por su culpa -y de la equivocación, en fin
de cuentas, resultaba que <emph>habíanle cobrado anticipadamente
</emph>algo... que él no hizo. Dentro de la lógica,
con tan magnífica ocasión, y puesto que el
anticipado cobro no tenía posible vuelta... ¿no debía
<emph>quedar en paz</emph>,  justificándolo?... En cosas de honor,
y en todas las del mundo, así como «el que la hace
la paga»..., la proposición inversa tiene que ser
verdad: «el que la ha pagado... debe hacerla».</p>  <p>Un error,
pues, había estado a punto de costarle la existencia
y engendró por su fuerza misma esta situación,
esta pasión de Inés y él, sin el menor
propósito de ambos; ¿no parecía natural, aunque
el error fuese el de un hombre honorable, que el hombre honorable
sufriese las consecuencias de su error?</p>  <p>¡Hasta le abonaban,
frente al proceder <emph>a todo honor</emph> de D. Julián, otras
consideraciones honorables y exquisitas!</p>

<p>Hoy, que ya la
deslealtad estaba consumada moralmente, no habría
ni nobleza, sino sólo cobardía, en dejar de
realizarla por completo..., y cuando aún hubiera sido
tiempo de evitarla, partiendo él con su herida sin
curar, no hubiese podido hacerlo sin contrariar a su madre
y al médico, y sin inferirle, por lo tanto, un ultraje
de ingratitud, como de desprecio y odio, a este Monteleón
que tan caballerosamente procedía; es decir, que no
habría podido partir, sin quedar ante un hombre de
honor como un rencoroso villano y miserable..., ya que no
habría podido, por lealtad, explicarle de este leal
modo la partida: «me aparto de tu mujer, a quien adoro y
me quiere, por no llegar a un disparate».</p>  <p>En cambio, el
silencio, el haber aceptado los hechos como fueron, el secreto
de que aquí por la mano misma de Monteleón
se rodeaba su deshonra, eran las únicas prudentes
soluciones de armonía..., las únicas que pudieran
satisfacer a Don Julián y a las gentes en sus públicas
y severas exigencias.</p>

<p>Muy raras a la vista de <emph>su caso</emph>, se
le ofrecían a Luis estas cosas del honor frente al
amor. Ni en su misma equivocación podía reprochársele
nada incorrecto a Don Julián; y, sin embargo... ¡cuánto
absurdo!... Se batió por su mujer y no tenía
de ella duda alguna. Aspiró tan sólo a librarse
del ridículo que vio en que los demás la creyesen
cortejada, y las circunstancias, por el propio honor, le
impusieron la ironía de traerla a que lo fuese. Era
noble, ella, y su marido, por reclamaciones del honor, poníala
en trance de volverla desleal...; y esto, constituyendo en
realidad el desastre de todos los decoros, había quedado
como única solución públicamente decorosa...
a menos de haber creado un equívoco de ingratitud
y villanía, tal vez más funesto que el primero,
con la prematura reparación inexplicable.</p>  <p>Por último
saltó tremendo, y como en mitad de la digna conciencia
de Luis, este argumento: «la religión del honor, que
es una religión galantesca de la tierra, y no de santos,
antes impulsa que impide a toda clase de lances amorosos.»
Llenas estaban de estos caballerescos lances las historias
y el propio Monteleón lo demostró: si en vez
de creer que Luis rondábale la casa con intentos de
adulterio, hubiérale creído con intentos de
ladrón, le habría entregado al juez, manchándole
de oprobio, lejos de haber seguido concediéndole la
caballeresca beligerancia de una espada; lo cual, significando
que un caballero pueda pensar que otro, sin dejar de serlo,
le quiera quitar a su mujer, tendría que significar
también que Luis, aquí solamente contenido
por los respetos del caballero al caballero (lo mismo que
antes del idiota desafío), y no por ningún
afecto nuevo de amistad, no tenía por qué no
recoger, en nombre del amor y del honor, una mujer que en
nombre del honor su propio esposo le brindaba...</p>  <p>¡Oh, sí,
sí, le dolía la herida! ¡Le dolía el
amor de la Inés-María tan bella!</p>  <p>En su ser
no quedaba más que esto: «Deuda del honor. Se me ha
cobrado antes, y la contraigo después. La justifico.»</p>
 <p>Se levantó, y fue hacia Inés, que no pudo
sentirle por el ruido del piano. La cogió, la abrazó,
y confundióse el grito de ella con las últimas
desordenadas notas de la música. Luego... los gritos
que hubiese continuado lanzando la garganta sofocada, ahogábanlos
los besos... los besos anchos, los besos hondos a plena boca,
sin fin, que hiciéronla a ella desfallecerse en un
delirio de abandono, toda roja...</p>  <p>No obstante, se prolongaba
tanto esta agonía, que aun en la pobre enamorada surgió
una vez, terrible, la esposa honesta... De un ímpetu,
se desenlazó y escapó hacia el fondo de un
rincón...</p>  <p>Luis, ebrio de triunfo, fue a buscarla
lentamente.</p>  <p>-¡Por Dios! -pidió ahogada la aterrada-
¡que alguien puede entrar!</p>  <p>Entonces él torció
su ruta y echó la llave de la puerta. Pero tuvo también
que apresurarse, tuvo que correr... al ver cómo corría
ella para escapar por la otra puerta de la alcoba. La alcanzó
cuando ponía la mano en la falleba, y él corrió
el cerrojo, además.</p>  <p>Y cuando volvió a alcanzarla...
cruzaba ella junto al lecho, en demanda de ya no sabía
qué salvación...</p>  <p>-¡Por Dios! ¡Por Dios! ¡Por
Dios! -gemía tan sólo ahora, pálida
y muerta, sufriendo la quemadura de otros más lentos
besos en los labios...</p>    
</div>

<div type="chapter" n="SPA4001011">
<head>-XI-</head>

<p>Quince días después se esperaba a Monteleón
en <title>Las Mimbreras</title>. Había regresado de Madrid la noche
antes. La reconciliación amistosa con Luis se había
hecho por cartas en que rivalizaron a cual más los
mutuos ofrecimientos generosos. Sabiendo que sus huéspedes
partían, el noble hidalgo quiso saludar a D.ª Fernanda
en la misma finca, y hasta ofrecerles por dos días
aún, los últimos, el homenaje de su casa en
la ciudad.</p>  <p>Luis e Inés, temblando por la cruel separación
en largas noches de la gloria, habían acordado lo
siguiente: Primero: una gran prudencia, igual que la que
habían sabido guardar con los criados, delante del
marido; segundo: que Luis habría de volver cuanto
antes al mando de la comisión geodésica del
pueblo; y tercero: y en fin, que aprovechando la buena amistad
de todos, y particularmente de doña Fernanda e Inés,
unas veces irían Inés y su marido a la casa
de ellos, en Madrid, por temporadas, y otras vendrían
Luis y su madre a <title>Las Mimbreras</title>.</p>

<p>Esta última noche,
el amor de los dos había vivido en desesperaciones
de locura. Casi clareaba el alba cuando Luis salió
de la habitación de Inés-María.</p>  <p>Durmieron
hasta las nueve; e Inés, conocedora de las costumbres
de su esposo, anunció, mientras el almuerzo, que Julián
se habría levantado tarde, y que vendría ya
probablemente de camino. Además, sentía ella
un gran miedo a la primera emoción de su presencia.
Encontró un ardid, y lo propuso: ir en el coche a
encontrarle: esto le permitiría ponerse sobre el sombrero
de campo un tupido velo que le pudiese ocultar su turbación...</p>
 <p>A la una y media partieron los amantes en el coche, con
la santa garantía de doña Fernanda. El encuentro
tuvo lugar al poco rato. El velo le sirvió a la lividez
de Inés a maravilla, al estrechar la mano del marido,
y al verle luego, temblando ella, y en silencio, deshacerse
en efusivas cortesías con doña Fernanda y con
Luis.</p>  <p>Habían bajado de los coches, los cuatro, y
juntos volvieron a subir al familiar.</p>  <p>Cuando ya en la casa
se quitó el velo Inés-María, tenía
la calma de que el amante, delante del marido cortés
y confiadísimo, le había dado buen ejemplo.</p>
 <p>Nada se cambió en los hábitos comunes que
ya en tan largo tiempo tenían los tres establecido.
Se paseó por la finca, al anochecer, y tocó
el piano y cantó Inés luego de la cena.</p>  <p>La
noche, que pudo haber sido un poco dolorosa para Luis, halló
el consuelo en la exquisita corrección de este hombre
tan galante. En efecto, fue doña Fernanda la que con
plena ingenuidad indicó que Luis debía dejarle
su cuarto al matrimonio, y fue Monteleón, por fineza
o por una última delicada cortesía, quien hubo
de no aceptarlo. Monteleón y su mujer durmieron cada
uno en una alcoba, de las muchas que para las cacerías
había siempre dispuestas en la finca.</p>  <p>Al día
siguiente partieron para la ciudad. Luis sintió una
impresión inolvidable al recorrer por dentro el hotelillo
suntuoso, delante de cuyo misterio soñó tanto
tiempo atrás. Tornó a ver por los balcones
el pueblo, y... rectificó sus antiguas persuasiones
de aburrido sobre <emph>que nunca pasase nada en pueblos como este</emph>.
¡La vida se encuentra en todas partes!</p>

<p>Lo que no quiso Luis,
en modo alguno, fue prolongarse el martirio de estar viendo
a su Inés como a una extraña delante de Julián.
Éste deseaba retenerlos unos días, y él
resolvió para la noche la partida, en el exprés.</p>

<p>Los visitó por la tarde medio pueblo.</p>  <p>Por la noche
los despidió en la estación el pueblo entero.</p>
 <p>Otro velo le sirvió a Inés para ocultar su
emoción de la partida. Las gentes los saludaban a
los dos, a Luis y a ella, como a unos héroes del deber,
y a Monteleón como a un Dios de la dignidad y la nobleza.</p>
 <p>Salió el tren. Fue un solemnísimo momento.
Desde el andén a las ventanas, se reiteraron en doña
Fernanda e Inés, entre Luis y don Julián, las
promesas de próxima entrevista. Era a voces y el público
temblaba de respeto, de admiración por esta sincerísima
amistad, lema de nobleza, que ante la equivocación
deshecha, ostentaban dos hombres que estuvieron a pique de
matarse.</p>  <p>Cuando volvieron al familiar Inés, Monteleón,
y otras señoras y señores, sus próximos
parientes, estalló un aplauso. Monteleón saludaba;
Inés, lloraba, de tantas emociones, mientras estrechábanla
a su lado con honrada envidia las señoras. Pero el
aplauso seguía, y el marido la indicó:</p>  <p>-¡Saluda,
mujer!... ¡Es también a tu humildad, a tu virtud!</p>
 <p>Flameó su pañuelo Inés-María,
llorando siempre, y arrancó el coche al trote de las
mulas.</p>  <p>Los parientes felicitaban a Julián.</p>  <p>Julián
declinaba el triunfo en su mujer.</p>  <p>Le tomó una mano
y dijo, con la espartana brevedad que él creía
que debían premiarse estas acciones:</p>  <p>-Gracias, Inés,
has sabido secundarme... En todo esto no me cabe más
orgullo que el haber sabido conducirlo a todo honor!</p>  
</div>

</body>
</text>
 
</TEI>